<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.105/768</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>Vienna</pubPlace>
        <date>20020121</date>
        <idno type="symbol">A/AC.105/768</idno>
        <idno type="jobno">V0250525</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>SPACECRAFT LAUNCHINGS</term>
          <term>TREATIES</term>
          <term>SPACE LAW</term>
          <term>LIABILITY INSURANCE</term>
          <term>LIABILITY FOR DAMAGE BY SPACE OBJECTS</term>
          <term>OUTER SPACE</term>
          <term>DEFINITION</term>
          <term>SPACE OBJECT REGISTRATION</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">لجنة استخدام الفضاء الخارجي</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">في الأغراض السلمية</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">مراجعة مفهوم &quot;الدولة المطلقة&quot;</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">تقرير من الأمانة</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">مقدمة</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">أولا-</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">دراسة تجميعية لممارسات الدول في تطبيق مفهوم &quot;الدولة المطلقة&quot;</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">ثانيا-</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">ألف- معلومات خلفية عن أحكام اتفاقيتي المسؤولية والتسجيل</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">باء- نظم ومشاريع الإطلاق</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">جيم- تعريف &quot;الأنشطة الفضائية&quot;</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">دال- الولاية على الأنشطة الفضائية</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">هاء- ضمان مأمونية الأنشطة الفضائية على صحة الانسان والممتلكات والبيئة</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">واو- المسؤولية، بما في ذلك الاشتراطات المتعلقة بالتأمين تجاه الغير وبالمسؤولية المالية</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">زاي- تدابير تعويض الحكومة وقيام الحكومة بتسديد المطالبات التي تتجاوز مبالغ التأمين من المسؤولية</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">حاء- اتفاقات المسؤولية، بما في ذلك الاسقاط المتبادل للمسؤولية</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">طاء- تسجيل عمليات الإطلاق</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">ياء- المنظمات الدولية</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">المسائل التي حددتها الدول والمنظمات الدولية بشأن تطبيق مفهوم &quot;الدولة المطلقة&quot;</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">ثالثا-</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">ألف- المسائل ذات الصلة بالأقاليم والمرافق</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">باء- الدول التي تدبّر اطلاق جسم فضائي</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">جيم- الخطأ</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">دال- مركبات الاطلاق المتكررة الاستعمال</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">هاء- الولاية والسيطرة، والاشراف على الرعايا</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">واو- المنظمات الدولية</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">زاي- المحطات الأرضية النائية</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">العناصر التي يمكن ادراجها في التشريعات ونظم الترخيص الفضائية الوطنية</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">رابعا-</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">أولا- مقدمة</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">1- أدرج بند عنوانه &quot;مراجعة مفهوم `الدولة المطلقة`&quot; في جدول أعمال اللجنة الفرعية القانونية، بمقتضى خطة العمل الثلاثية السنوات التالية، منذ الدورة التاسعة والثلاثين للجنة الفرعية في عام 2000 إلى دورتها الحادية والأربعين في عام 2002:</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">2000 عروض خاصة عن نظم ومشاريع الإطلاق الجديدة.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">2001 مراجعة مفهوم &quot;الدولة المطلقة&quot; بصيغته الواردة في اتفاقية المسؤولية الدولية عن الأضرار التي تحدثها الأجسام الفضائية (مرفق قرار الجمعية العامة 2777 (د-26) &quot;اتفاقية المسؤولية&quot;) واتفاقية تسجيل الأجسام المطلقة في الفضاء الخارجي (مرفق قرار الجمعية العامـة 3235 (د-29) &quot;اتفاقية التسجيل&quot;)، حسبما تطبقه الدول والمنظمات الدولية.</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">2002 استعراض التدابير الرامية إلى زيادة الانضمام إلى تينك الاتفاقيتين واتفاقية التسجيل وترويج تطبيقهما تطبيقا تاما.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">2- وفي دورتها الأربعين، عام 2001، طلبت اللجنة الفرعية القانونية إلى الأمانة أن تعد لهـا في دورتـها الحادية والأربعين وثيقة تتضمن ما يلي (A/AC.105/763، المرفق الثاني، الفقرة 4):</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">(أ) دراسة تجميعية لممارسات الدول في تطبيق مفهوم &quot;الدولة المطلقة&quot;؛</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">(ب) المسائل المتعلقة بتطبيق مفهوم &quot;الدولة المطلقة&quot;، الناشئة عن ممارسات الدول وعن التطورات الجديدة في الأنشطة الفضائية؛</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">(ج) عناصر يمكن ادراجها في التشريعات ونظم الترخيص الفضائية الوطنية.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">ويفترض أن تتضمن الوثيقة دراسة تجميعية للمعلومات الواردة في الوثائق المعروضة على اللجنة الفرعية في اطار هذا البند من جدول الأعمال في دورتيها التاسعة والثلاثين والأربعين.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">وقد دعا الفريق العامل الدول الأعضاء والمنظمات الدولية أن ترسل إلى الأمانة أي معلومات إضافية عن ممارسات الدول، بما فيها ممارسات الدول التي ليس لديها حاليا قوانين وطنية بشأن الفضاء، توخيا لامكانية ادراجها في الدراسة التجميعية (A/AC.105/763، المرفق الثانـي، الفقرة 5).</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">3- وقد أعدت هذه الوثيقة اللجنة الفرعية القانونية في دورتها الحادية والأربعين، استجابة للطلب السالف الذكر.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">وهي تمثل دراسة تجميعية للمعلومات المعروضة أثناء النظر في بند جدول الأعمال المتعلق بمراجعة مفهوم &quot;الدولة المطلقة&quot;، ولا تتضمن أو تمثل تفسيرا ذا حجية لذلك المفهوم.</s>
        <s id="43:3" lang="ar">أما الأمثلة الواردة عن ممارسات الدول، مثل الأحكام المأخوذة من القوانين الوطنية والاتفاقات الدولية، فيراد بها التوضيح لا الحصر الشامل.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">ثانيا- دراسة تجميعية لممارسات الدول في تطبيق مفهوم &quot;الدولة المطلقة&quot;</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">4- تتضمن المادة الأولى لكل من اتفاقية المسؤولية واتفاقية التسجيل تعريفا واحدا لتعبير &quot;الدولة المطلقة&quot;، هو:</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">&quot;`1` الدولة التي تطلق الجسم الفضائي أو تدبّر إطلاقه؛</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">&quot;`2` الدولة التي يُطلَق الجسم الفضائي من إقليمها أو من مرفق تابع لها&quot;.</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">ويرد في المادة الأولى لكل من الاتفاقيتين أيضا أن تعبير &quot;الجسم الفضائي&quot; يشمل الأجزاء المكونة للجسم الفضائي وكذلك مركبة إطلاقه وأجزائها.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">كما أن تعبير &quot;الاطلاق&quot; في اتفاقية المسؤولية يشمل محاولة الاطلاق.</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">5- وتقضي اتفاقية المسؤولية بأن الدولة المطلقة مسؤولة بصورة مطلقة عن دفع تعويضات عما يحدثه جسمها الفضائي من أضرار في سطح الأرض أو في طائرة محلقة (المادة الثانية).</s>
        <s id="49:2" lang="ar">وحيثما تشترك دولتان أو أكثر في اطلاق جسم فضائي تكون هذه الدول، مجتمعة ومنفردة، مسؤولة عن أي ضرر يحدثه ذلك الجسم (المادة الخامسة).</s>
        <s id="49:3" lang="ar">وينطبق نظام المسؤولية القائمة على الخطأ على الأضرار التي تحدث في مكان آخر غير سطح الأرض (المادتان الثالثة والرابعة).</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">6- وتقضي اتفاقية التسجيل بأنه عندما يطلق جسم فضائي إلى مدار أرضي أو أبعد من ذلك، يكون على الدولة المطلقة أن تسجل الجسم الفضائي بقيده في سجل مناسب تتولى حفظه (المادة الثانية).</s>
        <s id="50:2" lang="ar">وفي حال اشتراك دولتين أو أكثر في اطلاق أي جسم فضائي من هذا القبيل يكون على تلك الدول أن تقرر معا من يتولى منها تسجيل ذلك الجسم (المادة الثانية).</s>
        <s id="50:3" lang="ar">والدولة المطلقة التي يقيد الجسم الفضائي في سجلها تسمى دولة التسجيل، وتكون ملزمة بأن تقدم إلى الأمين العام للأمم المتحدة معلومات معينة عن ذلك الجسم الفضائي (المادة الرابعة).</s>
        <s id="50:4" lang="ar">كما يـجوز للدول أن تقدم إلى الأمين العام معلومات بمقتضى قرار الجمعية العامة 1721 (د-16) باء، المؤرخ 20 كانون الأول/ديسمبر 1961، الذي تدعو فيه الجمعية الدول التي تُطلق أجساما في المدار أو ما بعده أن تقوم على وجه السرعة بتقديم معلومات إلى لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية، عن طريق الأمين العام، لتسجيل الأجسام المطلقة، ويطلب إلى الأمين العام أن يحتفظ بسجل عمومي لتلك المعلومات.</s>
        <s id="50:5" lang="ar">وتقضي المادة الثامنة من معاهدة المبادئ المنظمة لأنشطة الدول في ميدان استكشاف واستخدام الفضاء الخارجي، بما في ذلك القمر والأجسام السماوية الأخرى (مرفق قرار الجمعية العامة 2222 (د-19) &quot;معاهدة الفضاء الخارجي&quot;) بأن تحتفظ الدولة الطرف التي يقيد في سجلها الجسم المطلق في الفضاء الخارجي والسيطرة على ذلك الجسم، وعلى من يعمل فيه، أثناء وجوده في الفضاء الخارجي أو على سطح جرم سماوي.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">7- وترد في صكوك الأمم المتحدة القانونية الأخرى بشأن الفضاء الخارجي مفاهيم قد تكون ذات صلة بمفهوم &quot;الدولة المطلقة&quot;، ويمكن أن تشمل مفهومي &quot;المسؤولية الدولية عن الأنشطة الوطنية&quot; و &quot;الاذن والاشراف المستمر من جانب الدولة الطرف المعنية&quot; الواردين في اطار المادة السادسة من معاهدة الفضاء الخارجي؛ ومفهوم &quot;الهيئة المطلقة&quot; الوارد في اطار اتفاق انقاذ الملاحين الفضائيين واعادة الملاحين الفضائيين ورد الأجسام المطلقة إلى الفضاء الخارجي (مرفق قرار الجمعية العامة 2345 (د-22) &quot;اتفاق الانقاذ&quot;).</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">8- ويستخدم تعبير &quot;الدولة المطلقة&quot; أيضا في المبادئ المتصلة باستخدام مصادر الطاقة النووية في الفضاء الخارجي (انظر القرار 47/68)، اذ تُعرَّف في الفقرة 1 من المبدأ 2 بأنها &quot;الدولة التي تمارس الولاية والسيطرة على الجسم الفضائي الذي توجد على متنه مصادر طاقة نووية في نقطة زمنية معينة، تبعا للمبدأ المعني&quot; (إلا فيما يتعلق بالمبدأ 9 الذي يستخدم فيه التعريف الوارد في اتفاقيتي المسؤولية والتسجيل).</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">9- من الاتجاهات المستمرة ازدياد عدد البلدان التي تقوم بأنشطة اطلاق وأنشطة فضائية أخرى، من البلدان المتقدمة والنامية على السواء.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">10- وثمة اتجاه آخر هو ازدياد درجة التعاون الدولي في البعثات الفضائية.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">ومن أمثلة ذلك المحطة الفضائية الدولية، التي تنطوي على تقاسم للموارد وتعاون تكنولوجي بين 16 بلدا وتَأْهَلُها أفرقة دولية من مستكشفي الفضاء.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">11- وتشهد أنشطة الإطلاق التي يقوم بها القطاع الخاص تزايدا من حيث العدد والتنوع، وكثير منها ذو تركيبة متعددة الجنسيات وتوفر خدمات من أكثر من موقع اطلاق واحد.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">وهذا، إلى جانب هبوط مواز في التمويل الحكومي للبرامج الفضائية، يجسد الاتجاهات الاقتصادية العامة.()</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">12- ويمكن تصنيف الشراكات بين مؤسسات القطاع الخاص المتعددة الجنسيات في ثلاث فئات رئيسية حسب الجوانب موضع الاهتمام من عمليات الإطلاق (وإن كان بعض الشراكات قد ينطوي على أكثر من فئة):</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">(أ) الشراكات التكنولوجية، التي تكوّن لانتاج أو تجميع مركبات الإطلاق ومكوناتها، وكذلك معدات الإطلاق ومرافقه؛</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">(ب) شراكات التسويق، التي تستهدف توسيع نطاق تسويق مركبات الإطلاق ليصل إلى الأسواق العالمية؛</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">(ج) شراكات مقدمي الخدمات/الزبائن، التي تجمع بين مقدمي خدمات الإطلاق والشركات التي تستعمل تلك الخدمات في مختلف الجهود الرامية إلى تحقيق منفعة متبادلة لها ولزبائنها.()</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">13- ومن أمثلة منشآت القطاع الخاص المتعددة الجنسيات العاملة في ميدان أنشطة الإطلاق، والتي جرى تناولها أثناء النظر في بند جدول الأعمال المعنون &quot;مراجعة مفهوم `الدولة المطِلقة`&quot;، ما يلي: (أ) ستارسيم (Starsem)، وهي شراكة فرنسية-روسية تقوم بتسويق وادارة عمليات الإطلاق بواسطة المركبة &quot;سويوز&quot; من موقع الإطلاق &quot;بايكونور&quot; في كازاخستان؛ (ب) يوروكوت (Eurockot)، وهي شركة ألمانية-روسية جديدة تقدم خدمات إطلاق تجارية؛ (ج) سيلونش (SeaLaunch)، وهو كونسورتيوم يضم شركات خاصة من الاتحاد الروسي وأوكرانيا والنرويج والولايات المتحدة الأمريكية، ويقوم بعمليات اطلاق من منصة نفطية محوّلة موجودة في أعالي البحار (مسجلة في ليبريا).</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">14- وتوجد في الخدمة حاليا مجموعة متنوعة من مركبات الإطلاق، تشمل مركبات الإطلاق النميطية، ومركبات الإطلاق من الجو إلى الفضاء، ومركبات الإطلاق القابلة للاستعمال المتكرر، ومركبات الإطلاق القائمة على القذائف الباليستية العابرة للقارات (انظر الوثيقة A/AC.105/736، الفقرة 90).</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">15- ومن الشائع أن تقوم عملية اطلاق واحدة بوضع أكثر من ساتل واحد في المدار.</s>
        <s id="62:2" lang="ar">فعلى سبيل المثال، يمكن اطلاق السواتل الصغيرة بتكلفة مخفضة يحملها على ظهر سواتل مطلقة أكبر حجما.</s>
        <s id="62:3" lang="ar">كما يجري اطلاق سواتل جنبا إلى جنب مع أطقم بشرية على متن المكوك الفضائي الأمريكي، ثم تنشر السواتل عندما يكون المكوك الفضائي في المدار.</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">16- تقضي المادة السادسة من معاهدة الفضاء الخارجي بأن تتحمل الدول الأطراف المسؤولية الدولية عن الأنشطة الوطنية في الفضاء الخارجي، وتتطلب أنشطة الهيئات غير الحكومية في الفضاء الخارجي إذنا واشرافا مستمرا من جانب الدول المعنية الطرف في المعاهدة.</s>
        <s id="63:2" lang="ar">وينطبق معظم قوانين الفضاء الوطنية على &quot;الأنشطة الفضائية&quot; أو &quot;الأنشطة في الفضاء الخارجي&quot;، وكثيرا ما تتضمن تلك القوانين قائمة ببضعة أنواع معينة من النشاط الفضائي تندرج ضمن نطاق القانون المعني، وعمليات اطلاق الأجسام في الفضاء الخارجي، وكذلك محاولات الإطلاق في بعض الأحيان، تدرج صراحة كنوع من النشاط الفضائي بمقتضى بعض القوانين الوطنية، ويرجح أن تكون مشمولة ضمنا في معظم القوانين الأخرى.</s>
        <s id="63:3" lang="ar">وثمة قوانين وطنية، مثل قانوني أستراليا والولايات المتحدة، تشمل صراحة رجوع الأجسام الفضائية إلى الأرض؛ ومرة أخرى، قد يكون هذا مشمولا ضمنا في قوانين وطنية أخرى.</s>
        <s id="63:4" lang="ar">وثمة أنشطة أخرى أدرجت صراحة ضمن تعريف الأنشطة الفضائية في قانون وطني واحد على الأقل، منها تشغيل موقع اطلاق أو موقع رجوع، والأنشطة المضطلع بها كليا ضمن نطاق الفضاء الخارجي، والبحوث الفضائية، وتصميم التكنولوجيا الفضائية واستخدامها، وتشغيل الأجسام الفضائية.</s>
        <s id="63:5" lang="ar">ومن أمثلة الأحكام التي تتناول هذا الموضوع في اطار قوانين الفضاء الوطنية ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">(أ) قانون الأنشطة الفضائية الاسترالي، الذي يشترط، ضمن جملة أمور، الحصول على اذن لاطلاق جسم فضائي في الفضاء الخارجي (وهذا يشمل محاولة اطلاقه)، أو لارجاع جسم فضائي من الفضاء الخارجي إلى الأرض (وهذا يشمل محاولة إرجاعه)، أو لتشغيل مرفق اطلاق.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">ويعرّف القانون تعبير &quot;مرفق اطلاق&quot; بأنه مرفق (ثابت أو متنقل) أو مكان مصمم أو مشيد خصيصا كمرفق أو مكان يمكن منه اطلاق أجسام فضائية، ويشمل كل ما يوجد في ذلك المرفق أو المكان من مرافق أخرى ضرورية لاجراء عملية الإطلاق؛()</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">(ب) قانون الاتحاد الروسي بشأن النشاط الفضائي، الذي ينص على أن متطلبات الترخيص تنطبق على النشاط الفضائي الذي يضطلع به لأغراض علمية واجتماعية-اقتصادية، حيث يشمل ذلك النشاط اختبار الأجسام الفضائية أو صنعها أو تخزينها أو إعدادها للاطلاق أو التحكم في التحليقات الفضائية.() ويعرّف القانون النشاط الفضائي تعريفا أكثر عمومية بأنه أي نشاط يرتبط مباشرة بعمليات لاستكشاف واستخدام الفضاء الخارجي، بما في ذلك القمر والأجرام السماوية الأخرى.</s>
        <s id="65:2" lang="ar">ووفقا لهذا القانون، تتضمن مجالات النشاط الفضائي الرئيسية: الأبحاث الفضائية العلمية؛ استخدام تكنولوجيا الفضاء في الاتصالات، بما فيها البث التلفزي والاذاعي؛ واستشعار الأرض عن بعد من الفضاء الخارجي، بما فيه رصد البيئة والأحوال الجوية؛ واستخدام النظم الساتلية الملاحية والطبوغرافية والجيوديسية؛ والبعثات الفضائية المأهولة؛ واستخدام التكنولوجيات والمواد والتقنيات الفضائية في أغراض الدفاع عن الاتحاد الروسي وأمنه؛ ورصد الأجسام والظواهر الموجودة في الفضاء الخارجي؛ واختبار التكنولوجيا في ظروف الفضاء الخارجي؛ وصنع مواد ومنتجات أخرى في الفضاء الخارجي؛ وسائر أنواع النشاط المضطلع بها بالاستعانة بتكنولوجيا فضائية.</s>
        <s id="65:3" lang="ar">ويشمل النشاط الفضائي أيضا استحداث (بما في ذلك تصميم وصنع واختبار) التكنولوجيا والمواد والتقنيات الفضائية واستخدامها (تشغيلها)، وتقديم خدمات أخرى ذات صلة بالفضاء، وكذلك ما يقوم به الاتحاد الروسي من أنشطة تعاون دولي في ميدان استكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه؛()</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">(ج) قانون جنوب أفريقيا لشؤون الفضاء، الذي يشترط الحصول على رخصة لاطلاق جسم فضائي ولتشغيل مرفق اطلاق ولمختلف الأنشطة الفضائية الأخرى التي ينص عليها القانون أو يحددها وزير التجارة والصناعة.</s>
        <s id="66:2" lang="ar">وتعبير &quot;الإطلاق&quot; يعني وضع أي مركبة فضائية أو محاولة وضعها في مسار دون مداري أو في الفضاء الخارجي، أو اختبار مركبة اطلاق أو مركبة فضائية حيث يرتأى أن مركبة الإطلاق ستتحرك من فوق سطح الأرض.</s>
        <s id="66:3" lang="ar">وتعني &quot;الأنشطة الفضائية&quot; الأنشطـة التي تسهـم مباشـرة في اطلاق مركبة فضائية وتشغيل تلك المركبة في الفضاء الخارجي؛()</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">(د) القانون السويدي بشأن الأنشطة الفضائية، الذي ينطبق على الأنشطة المضطلع بها في الفضاء الخارجي (الأنشطة الفضائية).</s>
        <s id="67:2" lang="ar">وبالاضافة إلى الأنشطة المضطلع بها كليا في الفضاء الخارجي، تشمل الأنشطة الفضائية أيضا اطلاق أجسام في الفضاء الخارجي، وجميع التدابير المتعلقة بتحريك الأجسام المطلقة في الفضاء الخارجي أو التأثير فيها بأية صورة من الصور.</s>
        <s id="67:3" lang="ar">أما مجرد تلقي اشارات أو معلومات في شكل آخر ما من أجسام موجودة في الفضاء الخارجي فلا يعتبره القانون نشاطا فضائيا.</s>
        <s id="67:4" lang="ar">كما أن اطلاق صواريخ السبـر الجوي لا يعتبر نشاطا فضائيا؛()</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">(ﻫ) القانون الأوكراني، الذي يشترط للقيام بأي &quot;نشاط فضائي&quot; الحصول على رخصة من وكالة الفضاء الوطنية الأوكرانية، والذي يعرّف ذلك النشاط بأنه يشمل البحوث الفضائية العلمية وتصميم تكنولوجيا الفضاء وتطبيقها واستخدام الفضاء الخارجي؛()</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">(و) قانون المملكة المتحدة بشأن الفضاء الخارجي، الذي ينطبق على: (أ) إطلاق جسم فضائي أو تدبير اطلاقه؛ (ب) تشغيل جسم فضائي؛ (ج) أي نشاط في الفضاء الخارجي.() ووفقا لهذا القانون، يعتبر الشخص قائما بنشاط ما إذا ما تسبب في حدوثه أو كان مسؤولا عن استمراره.() وقد تبنّى المركز الوطني البريطاني لشؤون الفضاء الرأي القائل بأن استئجار قدرة ساتلية في قطاع فضائي (قدرة مرسلة مجيبة) واستخدام تلك القدرة بالاستعانة بمحطات أرضية، سواء في الارسال أو الاستقبال، لأغراض غير القياس التليمتري وتتبع السواتل والتحكم فيها، لا يمثل نشاطا في الفضاء الخارجي (انظر الوثيقة A/AC.105/C.2/2001/CRP.10، الصفحتين 24 و25)؛</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">(ز) في الولايات المتحدة، ترد متطلبات الترخيص، أو غيره من الأذون، للقيام بأنشطة غير حكومية تتعلق بالفضاء الخارجي في عدة صكوك تشريعية منفصلة تشمل، مثلا، اطلاق الأجسام الفضائية وارجاعها، والاتصالات، والاستشعار عن بعد بواسطة السواتل.</s>
        <s id="70:2" lang="ar">ويلزم في الولايات المتحدة الحصول على ترخيص ليقوم أشخاص معينون باطلاق مركبة اطلاق أو بتشغيل موقع اطلاق أو موقع رجوع، أو بارجاع مركبة رَجوعة.() ويقصد بتعبير &quot;اطلاق&quot; نقل، أو محاولة نقل، مركبة اطلاق أو مركبة رَجوعة وأي حمولة من الأرض لوضعها في: مسار دون مداري؛ أو مدار أرضي في الفضاء الخارجي؛ أو مكان آخر في الفضاء الخارجي، بما في ذلك الأنشطة المتعلقة باعداد مركبة اطلاق أو حمولة للاطلاق، عندما تجري تلك الأنشطة في موقع اطلاق موجود في الولايات المتحدة.</s>
        <s id="70:3" lang="ar">ويقصد بتعبير &quot;مركبة اطلاق&quot;: (أ) مركبة بنيت للعمـل في الفضـاء الخارجي أو لوضع حمولة فيه؛ و(ب) صاروخ دون مداري.</s>
        <s id="70:4" lang="ar">ويقصد بتعبير &quot;مركبة رَجوعة&quot; مركبة مصممة للرجوع من مدار أرضي أو من الفضاء الخارجي إلى الأرض، أو مركبة اطلاق متكررة الاستعمال مصممة للرجوع من مدار أرضي أو من الفضاء الخارجي إلى الأرض، سالمة إلى حد بعيد.</s>
        <s id="70:5" lang="ar">ويقصد بتعبير &quot;موقع الإطلاق&quot; المكان الموجود على الأرض الذي يحدث منه الإطلاق (حسبما يحدد في الرخصة التي يصدرها أو يحولها وزير النقل)() والمرافق اللازمة في ذلك المكان.</s>
        <s id="70:6" lang="ar">ويقصد بتعبير &quot;موقع الرجوع&quot; المكان الموجود على الأرض الذي يراد أن تعود اليه المركبة الرَجوعة (حسبما يحدد في الرخصة التي يصدرها أو يحولها وزير النقل).() وتنص اللوائح الواردة في قانون الاتصالات لعام 1934 (بصيغته المعدلة) على أنه لا يجوز لأي شخص أن يستعمل أو يشغّل جهازا لنقل الطاقة أو لبث رسائل أو اشارات بواسطة محطات فضائية أو أرضية الا باذن مناسب تمنحه المفوضية الاتحادية للاتصالات ووفقا لذلك الاذن.() ويقضي قانون السياسات المتعلقـة باستشعـار الأراضـي عـن بعد (Land Remote Sensing Policy Act) لعام 1992 (الذي عُدّل، ضمن جملة أمور، بقانون الاستخدام التجاري للفضاء (Commercial Space Act) لعام 1998) بأنه يلزم للأفراد الحصول على رخصة لتشغيل نظام فضائي خصوصي للاستشعار عن بعد.()</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">17- قد يكون نطاق ولاية قوانين الفضـاء الوطنية ذا صلة بممارسات الدول فيما يتعلق ﺒ&quot;مفهوم الدولة المطلقة&quot;، إذا كانت الدولة المعنية ترى أنه يمكن لأنشطة معينة أن تجعل منها &quot;دولة مطلقة&quot;، فتحدد بالتالي الأشخاص أو الأنشطة المشمولة بنظم الترخيص الوطنية الخاصة بتلك الدولة.</s>
        <s id="71:2" lang="ar">ومما لـه صلة بذلك أيضا أحكام الاتفاقات الدولية التي تحدد ماهية الأنشطة التي تشرف أو تسيطر عليها الأطراف المختلفة في الاتفاق المعني.</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">18- ويشترط معظم نظم ترخيص الإطلاق في الفضاء الحصول على اذن للقيام بالأنشطة الفضائية من الاقليم الوطني.()</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">19- كما يشترط معظم النظم الحصول على اذن للقيام بعمليات اطلاق معينة خارج الاقليم الوطني عندما يشارك فيها رعايا البلد.</s>
        <s id="73:2" lang="ar">ويمكن تعريف كلمة &quot;الرعايا&quot; بأشكال متنوعة، الا أنها تشمل عادة مواطني البلد المعني والمؤسسات المنشأة بمقتضى قوانينه.</s>
        <s id="73:3" lang="ar">وتنطبق قوانين الفضاء الوطنية عادة على المؤسسات غير الحكومية، ولكن يمكن أن تنطبق أيضا على المؤسسات الحكومية.</s>
        <s id="73:4" lang="ar">ومن أمثلة الأحكام التي تحدد نطاق ولاية قوانين الفضـاء الوطنيـة ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">(أ) بمقتضى قانون الأنشطة الفضائية الأسترالي يقصد بتعبير &quot;رعيـة أسترالي&quot;: (أ) مواطن أسترالي، أو (ب) هيئة منشأة بمقتضى أحد قوانين الكومنولث الأسترالي أو احدى ولاياته أو أحد أقاليمه، أو (ج) الكومنولث أو احدى ولاياته أو أحد أقاليمه.() ويلزم للرعايا الأستراليين الحصول على شهادة اطلاق خارج الاقليم الوطني للقيام بعمليات اطلاق أو ارجاع خارج ذلك الاقليم إذا نفذوا عملية الإطلاق أو الارجاع، أو إذا كانوا يمتلكون كليا أو جزئيا أي حمولة تشكل جزءا من الجسم الفضائي المعني أثناء &quot;فترة المسؤولية&quot; المعنية، أو بموجب شروط أخرى تحددها اللوائح.() واذا كان هناك بلد آخر يمثل أيضا دولة مطلقة لجسم فضائي معين أو لأجسام فضائية معينة، يجوز للوزير، لدى البت في منح اذن اطلاق أو شهادة اطلاق خارج الاقليم الوطني، أن يضع في اعتباره ما إذا كان هناك اتفاق بين أستراليا والبلد الآخر يتحمل ذلك البلد بمقتضاه أي مسؤولية ويعوض أستراليا عما قد يسببه الجسم الفضائي أو الأجسام الفضائية من أضرار، وأن يراعي أحكام ذلك الاتفاق، ان وجد؛()</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">(ب) تنطبق متطلبات الترخيص في الاتحاد الروسي على الأنشطة الفضائية التي تقوم بها المؤسسات التابعة للاتحاد الروسي ومواطنوه، أو على الأنشطة الفضائية التي تقوم بها مؤسسات أجنبية أو مواطنون أجانب ضمن نطاق الولاية القضائية للاتحاد الروسي؛()</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">(ج) تشترط جنوب أفريقيا الحصول على رخصة لعمليات الإطلاق التي تجرى في اقليم دولة أخرى من جانب هيئة اعتبارية منشأة أو مسجلة في جنوب أفريقيا أو لصالح تلك الهيئة؛()</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">(د) لا يجوز للأشخاص الطبيعيين أو الاعتباريين السويديين أن يقوموا بأنشطة فضائية خارج الاقليم السويدي دون رخصة؛()</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">(ﻫ) يلزم لأي مرفق فضائي يقوم بأنشطة فضائية أو يعتزم القيام بها في اطار الولاية القضائية لأوكرانيا خارج حدودها أن يكون حاصلا على رخصة؛()</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">(و) ينطبق قانون المملكة المتحدة بشأن الفضاء الخارجي على رعايا المملكة المتحدة والشركات الاسكتلندية والهيئات المنشأة بمقتضى قانون أي جزء من المملكة المتحدة؛()</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">(ز) تشترط الولايات المتحدة الحصول على رخصة لعمليات الإطلاق والأنشطة ذات الصلة التي يقوم بها (أ) أفراد من مواطني الولايات المتحدة، (ب) هيئات منشأة أو موجودة في ظل قوانين الولايات المتحدة أو احدى ولاياتها، كما تشترط الولايات المتحدة الحصول على رخصة، (ج) للهيئات المنشأة أو الموجودة في ظل قوانين بلد أجنبي إذا كان الطرف الذي يملك الحصة الغالبة (كما يحددها وزير النقل) في تلك الهيئة فردا من مواطني الولايات المتحدة أو هيئة منشأة أو موجودة في ظل قوانين الولايات المتحدة أو احدى ولاياتها.() وفي حالة الأنشطة المضطلع بها في اقليم بلد أجنبي، فتلزم رخصة للهيئات المدرجة في الفئة (ج) إذا اتفقت حكومة الولايات المتحدة وحكومة البلد الأجنبي على أن تكون للولايات المتحدة ولاية على عملية الإطلاق.</s>
        <s id="80:2" lang="ar">أما في حالة الأنشطة المضطلع بها خارج اقليم أي بلد، فيلزم الحصول على رخصة للهيئات المدرجة في الفئة (ج)، الا إذا اتفقت حكومة الولايات المتحدة وحكومة بلد أجنبي على أن تكون لذلك البلد الأجنبي ولاية على عملية الإطلاق.()</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">20- يمكن أن تبرم الدول اتفاقات دولية تحدد من منها سيمارس الولاية والسيطرة على مختلف الأنشطة الفضائية، وكما يتبين من الفقرة السابقة، يمكن التحسب لهذا الاحتمال في اطار قانون الفضاء الوطني.</s>
        <s id="81:2" lang="ar">وترد فيما يلي أمثلة على الأحكام ذات الصلة الواردة في اتفاقات دولية:</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">(أ) يقضى اتفاق المحطة الفضائية الدولية بأن يحتفظ كل شريك بالولاية والسيطرة على العناصر التي يسجلها وفقا للمادة الثانية من اتفاقية التسجيل، علاوة على من يعمل في المحطة الفضائية أو عليها من رعاياه، ورهنا بأن اتفاقات تنص على خلال ذلك.() ويجوز لكندا وللدول الأوروبية الشريكة واليابان والاتحاد الروسي والولايات المتحدة أن تمارس الولاية الجنائية على من يعمل من رعاياها في أي عنصر من عناصر التحليق أو عليه.</s>
        <s id="82:2" lang="ar">ويوجد أيضا حكم ينص على اعطاء الولاية لدولة شريكة متأثرة في حالات معينة: (أ) عندما يؤدي سوء التصرف إلى المساس بحيـاة أو سلامة أحد رعايا دولة شريكة أخرى، أو (ب) عندما يحدث سوء التصرف في عنصر التحليق الخاص بدولة شريكة أخرى أو عليه أو يلحق ضررا به؛()</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">(ب) أبرم في عام 1999 اتفاق بين كازاخستان والاتحاد الروسي والولايات المتحدة يرسي اجراء خاصا بالضمانات التكنولوجية المرتبطة بقيام الاتحاد الروسي باطلاق مركبات فضائية مرخصة من جانب الولايات المتحدة من موقع الإطلاق &quot;بايكونور&quot; في كازاخستان.</s>
        <s id="83:2" lang="ar">ويقضى الاتفاق، ضمن جملة أمور، بأن يتخذ جميع التدابير اللازمة لضمان احتفاظ المشاركين الأمريكيين بالسيطرة على المركبات الفضائية والمعدات الخاصة بالولايات المتحدة والبيانات التقنية الخاصة بالولايات المتحدة، ما لم تأذن حكومة الولايات المتحدة بخلاف ذلك، وبأن يحتفظ الممثلون الروس بالسيطرة على مركبات الإطلاق ومنصات الإطلاق والمجمعات التقنية والمعدات الخاصة بالاتحاد الروسي والبيانات التقنية الخاصة به، ما لم تأذن الحكومة الروسية بخلاف ذلك.</s>
        <s id="83:3" lang="ar">كما يقضي الاتفاق بأن تضمن الأطراف ألا يسيطر على امكانية الوصول إلى المركبات الفضائية والمعدات الخاصة بالولايات المتحدة والبيانات التقنية الخاصة بالولايات المتحدة الا المشاركون من الولايات المتحدة الذين وافقت حكومة الولايات المتحدة على تخويلهم سلطة تطبيق الاجراءات الأمنية.</s>
        <s id="83:4" lang="ar">ويشمل تعبير &quot;المشاركون من الولايات المتحدة&quot; الأشخاص الذين يشاركون في أنشطة الإطلاق بناء على رخصة تصدير أمريكية ويخضعون لولاية و/أو سيطرة الولايات المتحدة.</s>
        <s id="83:5" lang="ar">ويشمل تعبير &quot;الممثلون الروس&quot; أي أشخاص غير الممثلين الكازاخ أو المشاركين من الولايات المتحدة، الذين يتاح لهم أو يمكن أن يتاح لهم الوصول إلى المركبات الفضائية، والمعدات الخاصة بالولايات المتحدة، و/أو البيانات التقنية الخاصة بالولايات المتحدة، ويخضعون لولاية و/أو سيطرة الاتحاد الروسي.()</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">21- هناك صلة بين تدابير ضمان مأمونية النشاط الفضائي ومفهوم الدولة المطلقة، لأن تلك التدابير قد تحد من الأضرار التي تكون الدولة مسؤولة عنها بمقتضى اتفاقية المسؤولية.</s>
        <s id="84:2" lang="ar">ويعد ضمان مأمونية الأنشطة الفضائية نهجا هاما يرتكز عليه معظم قوانين الفضاء الوطنية، وخصوصا القوانين التي تحكم اطلاق الأجسام في الفضاء الخارجي.</s>
        <s id="84:3" lang="ar">وتتضمن غالبية نظم ترخيص الإطلاق تدابير لضمان عدم تسبب الإطلاق في خطر جسيم من حيث اصابة الأشخاص أو الاضرار بالبيئة أو بالممتلكات.</s>
        <s id="84:4" lang="ar">ويمكن أن تتضمن المعايير البيئية تدابير لحماية بيئة الفضاء، بما في ذلك متطلبات تخفيف الحطام، أو تدابير منع تداخل الترددات مع دراسة الفلك، أو التلوث الضوئي.</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">22- وقد يكون ضمان مأمونية النشاط الفضائي جزءا من نظام ترخيص وطني يمكن أن ينفذ اشتراط &quot;الاذن والاشراف المستمر&quot; على أنشطة الهيئات غير الحكومية في الفضاء الخارجي، بموجب المادة السادسة من معاهدة الفضاء الخارجي.</s>
        <s id="85:2" lang="ar">وقد لا يشمل نظام الترخيص المؤسسات ذات الصلة بالفضاء وحسب، بل قد يشمل أيضا المؤسسات الحكومية التي تعمل في ميادين مثل حماية البيئة.</s>
        <s id="85:3" lang="ar">وإضافة إلى المعايير البيئية ومعايير الأمان، كثيرا ما تتضمن نظم الترخيص اشتراطات أخرى قد تكون ذات صلة بمفهوم الدولة المطلقة، مثل اشتراط أن تكون الأنشطة الفضائية متسقة مع مصالح البلد الوطنية والتزاماته الدولية وسياسته الخارجية.() ويسترد بعض البلدان تكاليف الترخيص من مقدمي الطلبات بفرض رسم عليها.() واضافة إلى ذلك، ينص بعض القوانين الوطنية على تعيين مسؤولين حكوميين لمراقبة مأمونية عمليات الإطلاق أو الالتزام عموما بشروط الرخصة.</s>
        <s id="85:4" lang="ar">كما ينص بعض قوانين الفضاء الوطنية على إبلاغ الناس في حال وقوع حادث أو طارئ ما.</s>
        <s id="85:5" lang="ar">وفيما يلي أمثلة على أحكام واردة في قوانين وطنية واتفاقات دولية من أجل ضمان مأمونية الأنشطة الفضائية:</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">(أ) في أستراليا، تتضمن شروط الرخصة الفضائية (لتشغيل مرفق اطلاق ونوع معين من مركبات الإطلاق) أو إذن الإطلاق ما يلي: (أ) الأهلية لتشغيل مرفق اطلاق ونوع معين من مركبات الإطلاق (في حالة الرخصة الفضائية) أو لاجراء الإطلاق (في حالـة اذن الإطـلاق)؛ (ب) ضآلة احتمال الحاق أذى جسيم بصحة الناس أو سلامتهم أو ضرر جسيم بالممتلكات.() وتتضمن اشتراطات الرخصة الفضائية الحصول على الموافقات البيئية اللازمة ووضع خطة بيئية والتعاون مع الموظف المختص بمأمونية الإطلاق (انظر أدناه).() وتتضمن اشتراطات اذن الإطلاق (أ) ألا يحتوي الجسم الفضائي على سلاح نووي أو أي سلاح آخر من أسلحة الدمار الشامل، (ب) ألا يحتوي الجسم الفضائي على مواد قابلة للانشطار، دون الحصول على موافقة كتابية مسبقة من الوزير المختص.() واضافة إلى دراسة هذه الشروط من جانب الوزير المختص لدى النظر في طلب اذن الإطلاق، ينص القانون الأسترالي أيضا على تعيين موظف معني بمأمونية الإطلاق في كل من مرافق الإطلاق المرخصة.</s>
        <s id="86:2" lang="ar">ويكون الموظف المعني بمأمونية الإطلاق مسؤولا عن ضمان اصدار ما يلزم من اشعارات بشأن عمليات الإطلاق في المرفق، وعن عدم تعرض أي شخص أو أي ممتلكات للخطر من أي عملية اطلاق تجرى في المرفق، وعن الامتثال التام لجميع شروط الرخص الفضائية وأذون الإطلاق.</s>
        <s id="86:3" lang="ar">ويخوّل الموظفون المعنيون بمأمونية الإطلاق سلطات معينة، مثل بعض سلطات التفتيش والضبط، من أجل أداء وظائفهم.() وتحدد اجراءات الأمان بمزيد من التفصيل في اللوائح التنظيمية للأنشطة الفضائية الأسترالية لعام 2001؛()</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">(ب) تنص المادة 22 من قانون الاتحاد الروسي بشأن النشاط الفضائي على أن تمتثل جميع الأنشطة الفضائية لمتطلبات الأمان التي تقررها قوانين الاتحاد الروسي وسائر المراسيم التشريعية الخاصة بالمعايير، وعلى أن يُضطلع بالنشاط الفضائي مع المراعاة الواجبة للمستوى المسموح به من تلويث البيئة والفضاء المحيط بالأرض بفعل الانسان.</s>
        <s id="87:2" lang="ar">وفي حال نشوء خطر على سلامة الناس أو على البيئة، يتعين على الهيئة التنفيذية الاتحادية المسؤولة عن النشاط الفضائي وهيئة الدفاع التنفيذية الاتحادية أن تقوما على الفور بابلاغ السلطات الحكومية المختصة، وكذلك المنظمات والمواطنين.() وأحد اشتراطات الحصول على رخصة للعمليات الفضائية في الاتحاد الروسي هو تقديم وثائق تؤكد مأمونية العمليات الفضائية (بما في ذلك مأمونيتها الايكولوجية ومن حيث التسبب في حرائق أو انفجارات) ومدى عولية المعدات الفضائية.() كما يتضمن القانون أحكاما خاصة بالبحث والانقاذ وتنظيف البيئة؛()</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">(ج) ينص قانون جنوب أفريقيا للشؤون الفضائية لعام 1993 على استصدار رخصة لأنشطة الإطلاق وما يتصل بها من أنشطة، رهنا بما قد يقرره مجلس جنوب أفريقيا للشؤون الفضائية من شروط لكل رخصة بعينها، مراعيا، ضمن جملة أمور، معايير الأمان الدنيا التي يحددها المجلس.() وينص القانون أيضا على أنه يمكن للمجلس أن يعين &quot;مفتشين&quot;، ويجوز لـه أن يأمر المفتشين بحضور أي نشاط تنطبق عليه الرخصة، للتحقق من الامتثال لشروط الرخصة، ولابلاغ المجلس فورا بأي وضع أو نشاط يرى المفتش أنه يشكل خطرا غير مقبول على الأمان.() ويجوز للوزير، رهنا بأحكام أي قانون أخر، أن يضع قواعد بشأن تدابير الأمان ومعايير الأمان الدنيا المتعلقة بأي نشاط فضائي أو ذي صلة بالفضاء؛()</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">(د) يحظر القانون الأوكراني تسبب النشاط الفضائي في تشكيل خطر مباشر على حياة البشر وصحتهم والحاق أضرار بالبيئة.</s>
        <s id="89:2" lang="ar">ويجوز تقييد أو حظر أي نشاط فضائي يضطلع به في اطار مشروع معين أدّى إلى خسارة أرواح بشرية أو إلى أضرار مادية جسيمة أو أضرار جسيمة للبيئة.() ويجب على الجهات القائمة بالنشاط الفضائي أن تتقيد بمتطلبات الأمان فيما يتعلق بحياة الناس وصحتهم، وبممتلكات المواطنين والمنشآت والمؤسسات، وبحماية البيئة.</s>
        <s id="89:3" lang="ar">وهي ملزمة أيضا بضمان اتخاذ الاجراءات اللازمة لمنع حدوث أضرار بيئية نتيجة للنشاط الفضائي، وفقا للتشريع الأوكراني الساري حاليا.</s>
        <s id="89:4" lang="ar">وتقع مسؤولية الاشراف الحكومي على التقيد بمتطلبات الأمان على عاتق وكالة الفضاء الوطنية الأوكرانية ووزارة الدفاع الأوكرانية وسائر السلطات التنفيذية في حدود اختصاصها.() وهناك أيضا اجراءات لابلاغ الحكومة عن الأحداث التي شكلت ضمن جملة أمور، خطرا على حياة الناس وصحتهم، أو ألحقت أضرارا بالممتلكات، أو تسببت في وفيات أو في اصابات جسمانية خطيرة؛()</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">(ﻫ) بمقتضى قانون المملكة المتحدة، لا يجوز للوزير أن يمنح رخصة لنشاط فضائي الا إذا كان ذلك النشاط لن يلحق ضررا بصحة الناس أو سلامة الأفراد أو الممتلكات.() وقد تتضمن الرخصة شروطا تلزم المرخص لـه باجراء العمليات على نحو يحول دون تلويث الفضاء الخارجي أو احداث تغيرات ضارة في بيئة الأرض، وتسمح للوزير بتفتيش مرافق المرخص لـه وبفحص معداته واختبارها.() ويجري مركز الفضاء الوطني البريطاني تقييما للأمان التقني ينطوي على تقييم قدرة النظام الساتلي على التقيد بمعايير الأمان، بما في ذلك خطط تغيير مدار الساتل أو اخراجه منه؛</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">(و) في الولايات المتحدة، يجب أن تكون قرارات وزير النقل بشأن اصدار أو نقل رخصة للقيام بأنشطة اطلاق أو تغيير للمدار متسقة مع متطلبات صحة الناس وسلامتهم، وكذلك سلامة الممتلكات.</s>
        <s id="91:2" lang="ar">ويجوز لوزير النقل أن يضع اجراءات للموافقة على مأمونية ما قد يستخدم لاجراء أنشطة الإطلاق أو الرجوع الفضائية التجارية المرخصة من مركبات اطلاق أو مركبات رَجوعة أو نظم أمان أو عمليات أو خدمات أو عاملين.() ويشترط على المرخص لـه أن يسمح لوزير النقل بأن يعيّن أحد موظفي أو مستخدمي حكومة الولايات المتحدة أو شخصا آخر كمراقب في مرافق مثل مواقع الإطلاق أو مواقع الرجوع، من أجل مراقبة نشاط المرخص لـه أو المتعاقد لضمان التقيد بشروط الرخصة أو لضمان عدم تسبب عملية الإطلاق أو الرجوع في الاضرار بصحة الناس وسلامتهم وسلامة الممتلكات؛()</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">(ز) يتولى المركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية وضع قواعد الأمان المنطبقة على مركز غيانا الفضائي، والتي تحكم الأمان أثناء التحليق وعلى الأرض، وكان تاريخ آخر اصدار لها هو 15 كانون الأول/ديسمبر 1997.</s>
        <s id="92:2" lang="ar">وتحدد تلك القواعد متطلبات واجراءات الأمان التي يتعين أن يراعيها كل مستخدمي قاعدة الإطلاق &quot;آريان&quot;.</s>
        <s id="92:3" lang="ar">وتتضمن الأحكام الادارية المنطبقة على مقاطعة غيانا الفرنسية قواعد لحماية البيئة؛</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">(ح) تنص المادة 10 من اتفاق المحطة الفضائية الدولية على أن تكون للشركاء، من خلال هيئاتهم المتعاونة، مسؤوليات خاصة بتشغيل العناصر التي يوفرونها.</s>
        <s id="93:2" lang="ar">ويلزم الشركاء بوضع وتنفيذ اجراءات تكفل تشغيل المحطة الفضائية بطريقة آمنة وكفؤة وفعالة لمستعملي المحطة الفضائية ومشغليها.</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">23- ينص معظم القوانين الوطنية على أنه يجوز وقف أو الغاء الرخص في حالات معينة، عادة ما تتضمن الاخلال بأحد شروط الرخصة.() ويمكن أن يؤدي الاخلال بأحد شروط الرخصة أيضا إلى جزاءات مدنية أو جنائية بمقتضى القوانين الوطنية.() وينص اتفاق المحطة الفضائية الدولية على أن تكون للدول الشريكة ولاية جنائية على رعاياها من العاملين في أي عنصر تحليق أو عليه.</s>
        <s id="94:2" lang="ar">واذا نشأت حالة تنطوي على سوء تصرف في المدار: (أ) يمس بحياة أو سلامة أحد رعايا دولة شريكة أخرى، أو (ب) يحدث في عنصر تحليق خاص بدولة شريكة أخرى أو عليه أو يسبب أضرارا لـه، وجب على الدولة الشريكة التي يكون المرتكب المزعوم من رعاياها، بناء على طلب أية دولة شريكة متضررة، أن تتشاور مع تلك الدولة بشأن ما لكل منهما من مصالح خاصة بالملاحقة الفضائية. ()</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">24- يتضمن بعض قوانين الفضاء الوطنية قواعد خاصة تحكم المسؤولية عن الأضرار التي تسببها الأجسام الفضائية؛() وثمة قوانين عامة، مثل قوانين المسؤولية غير التعاقدية أو القوانين البيئية، قد تنطبق أيضا على الأنشطة الفضائية، غير أنها لا تناقش في هذه الدراسة التجميعية.</s>
        <s id="95:2" lang="ar">وقد تتضمن قوانين الفضاء الوطنية أيضا أحكاما محددة تتصل بالتحقيق في حوادث الإطلاق.()</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">25- واضافة إلى ضمان استحقاق التعويض لضحايا الأضرار الناتجة من عملية الإطلاق، يتضمن الكثير من القوانين الوطنية أيضا أحكاما تكفل امكانية دفع ذلك التعويض بالفعل.</s>
        <s id="96:2" lang="ar">وهذا النوع من الاقتضاء قد لا يحمي الضحية فقط بل والحكومة الوطنية أيضا، اذ يضمن تمكنها من استرداد قيمة التعويضات التي تكون مسؤولة عن دفعها بموجب اتفاقية المسؤولية من الهيئة التي أجرت عملية الإطلاق.</s>
        <s id="96:3" lang="ar">وبوجه خاص قد تشترط نظم الترخيص الوطنية على الأشخاص الذين ينفذون عمليات الإطلاق في الفضاء أن يحصلوا على تأمين لتغطية الأضرار التي يمكن أن تلحق بالغير نتيجة لعملية الإطلاق، أو أن يثبتوا بشكل آخر أن لديهم ما يكفي من الأموال لتعويض الضحايا.</s>
        <s id="96:4" lang="ar">وفيما يلي بعض الأمثلة:</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">(أ) يفرض القانون الأسترالي متطلبات تأمينية/مالية كشرط لاصدار اذن الإطلاق (لعمليات الإطلاق من داخل أستراليا)، وفي بعض الحالات لاصدار شهادة اطلاق خارجي (لعمليات الإطلاق من خارج أستراليا).() ويجب على حائز الاجازة أو الاذن إما أن يحصل على تأمين كاف أو أن يثبت مسؤوليته المالية المباشرة عن عملية الإطلاق.() ويجب أن يغطي التأمين حائز الاذن (لعمليات الإطلاق من داخل أستراليا فقط) وحكومة أستراليا للمسؤولية تجاه الغير في حدود الخسارة القصوى التي يحتمل أن يتكبدها الغير، أو استخدام طريقة أخرى إذا ما نصت اللوائح التنظيمية على ذلك؛()</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">(ب) يحظر القانون الياباني على الوكالة الوطنية للتنمية الفضائية (ناسدا) اطلاق ساتل اصطناعي ما لم تكن قد أبرمت عقدا للتأمين تستطيع به توفير المبلغ اللازم للتعويض عن الأضرار التي يتكبدها الغير نتيجة لعملية الإطلاق.</s>
        <s id="98:2" lang="ar">ويتولى الوزراء المختصون تحديد المبلغ الموفر بمقتضى عقد التأمين، والذي ينبغي أن يكون ملائما من وجهة نظر الضحايا وغيرهم، على أن يؤخذ بعين الاعتبار المبلغ الذي يستطيع المؤمّنون ضمانه وغير ذلك من العوامل.</s>
        <s id="98:3" lang="ar">وفيما يتعلق ﺒ&quot;الإطلاق المتعاقد عليه&quot;، يجوز أن يبرم عقد التأمين الشخص أو الهيئة التي تعاقدت على اطلاق الساتل الاصطناعي، لصالح الناسدا؛()</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">(ج) يشترط القانون الروسي على المنظمات والمواطنين الذين يستخدمون (يشغّلون) تكنولوجيا فضائية، أو الذين يقدمون طلبيات لتصميم واستخدام (تشغيل) تكنولوجيا فضائية، أن يحصلوا على تغطية تأمينية الزامية لحياة وصحة رواد الفضاء والعاملين في المرافق الفضائية، كما يقضي بأن يتحملوا المسؤولية عن الأضرار التي تسبب وفاة أو اصابة أشخاص آخرين أو تلحق ضررا بممتلكاتهم، وفقا للاجراءات والشروط التي يحددها القانون.() واضافة إلى ذلك، يحق لوكالة الفضاء الروسية أن تشترط أن يكون المرخص له، وقت الاستعداد للاطلاق، قادرا على تقديم شهادة مطابقة لمواصفات المرافق الفضائية وبوليصة تأمين تفي بالتأمين الالزامي على العمليات الفضائية وفقا لقوانين الاتحاد الروسي؛()</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">(د) قد تتضمن رخصة القيام بعمليات الإطلاق وما يتصل بها من أنشطة في جنوب أفريقيا شروطا تتعلق بمسؤولية المرخص لـه عن الأضرار، وبالضمان الذي يتعين أن يقدمه المرخـص له لتغطية تلك الأضرار، وبالطريقة التي يقدم بها الضمان، وكذلك مسؤولية المرخص له المنبثقة من الاتفاقيات والمعاهدات والاتفاقات الدولية التي أبرمتها الحكومة أو صدقت عليها.</s>
        <s id="100:2" lang="ar">وعلى سبيل المثال، قد تقرر الشروط أو تحد أو تستبعد مسؤولية المرخص له عن الأضرار التي قد تسببها مركبة الإطلاق أو المركبة الفضائية أو أي شيء يجري فعله من مركبة الإطلاق أو المركبة الفضائية أو ينشأ منها، أو أن تحد من تلك المسؤولية أو أن تستبعدها (سواء أكان المرخص مخطئا أم لا).</s>
        <s id="100:3" lang="ar">وقد تلزم الشروط المرخص له بأن يقدم ضمانا يقبله مجلس جنوب أفريقيا لشؤون الفضاء، للوفاء بما قد يتكبده المرخص له من التزامات.</s>
        <s id="100:4" lang="ar">كما قد تتعلق الشروط بالأحوال التي يتعين فيها تقديم ذلك الضمان من أجل الوفاء بمطالبات محتملة ضد المرخص له تعويضا عن تلك الأضرار؛()</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">(ﻫ) ينص المرسوم الأوكراني بشأن الأنشطة الفضائية على أن يقرر التشريع الأوكراني الساري حاليا قائمة أنواع التأمين الالزامي الواجب الحصول عليه لدى ممارسة النشاط الفضائي.</s>
        <s id="101:2" lang="ar">ويتولى مجلس الوزراء الأوكراني وضع اجراءات التأمين الالزامي.</s>
        <s id="101:3" lang="ar">وتقرر المسؤولية عن الأضرار المتكبدة في سياق نشاط فضائي، وكذلك اجراءات تحديد مدى الأضرار التي يتعين التعويض عنها، وفقا للتشريع الأوكراني الساري؛()</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">(و) في المملكة المتحدة، قد تتضمن رخصة الأنشطة الفضائية شروطا تلزم المرخص له بأن يؤمِّن نفسه من المسؤولية المتكبدة عن الأضرار أو الخسائر التي يتعرض لها الغير، داخل المملكة المتحدة أو في مكان آخر، نتيجة للأنشطة المأذون بها في الرخصة.() ويكون منح الرخصة مشروطا، ضمن جملة أمور، بأن يثبت مقدم الطلب أنه يستطيع الحصول على تغطية تأمينية تجاه الغير قدرها مائة مليون جنيه استرليني، يقصد منها تغطية المخاطر المعقولة؛</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">(ز) عندما تصدر رخصة في الولايات المتحدة لعملية اطلاق أو رجوع، يجب أن يحصل المرخص له على تأمين من المسؤولية أو أن يثبت قدرته على تحمل مسؤولية مالية بمبالغ تكفي للتعويض عن الخسارة القصوى المحتملة في مطالبات مقدمة من: (أ) طرف ثالث بسبب وفاة أو اصابة جسمانية أو ضرر بالممتلكات أو خسارة ناتجة من نشاط جرى القيام به في اطار الرخصة؛ (ب) حكومة الولايات المتحدة ضد شخص ما عن أضرار أو خسارة لحقت بممتلكات حكومية نتيجة لنشاط جرى القيام به في اطار الرخصة.</s>
        <s id="103:2" lang="ar">ويتولى مكتب النقل الفضائي التجاري تحديد المبالغ اللازمة للتعويض عن الخسارة القصوى المحتملة في حالة كل رخصة، بحد أقصى قدره 500 مليون دولار لما يلحق بالغير من وفاة أو اصابة جسمانية أو أضرار بالممتلكات، وبحد أقصى قدره 100 مليون دولار للخسائر في الممتلكات الحكومية، أو (اذا كان أقل من ذلك) الحد الأقصى للتأمين من المسؤولية المتاح بتكلفة معقولة في السوق العالمية.() وقد عمّت متطلبات الولايات المتحدة من التأمين المقرر لتغطية مختلف عمليات الاطلاق ومركبات الاطلاق ومركبات الاطلاق دون المدارية ومشغلي عمليات الاطلاق، بصيغتها القائمة حتى 29 تموز/يوليه 1999، في دورة اللجنة الفرعية القانونية، التابعة للجنة استخـدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلميـة، المعقودة عام 2000.</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">26- وكثيرا ما يكون تحمل المخاطر المتصلة بالتأمين على أنشطة الاطلاق بل غير محصور في شركة تأمين أوَّلي، بل موزعا على واحدة أو أكثر من شركات اعادة التأمين.</s>
        <s id="104:2" lang="ar">ولكن، حسبما توقعته بعض القوانين الوطنية السالفة الذكر، قد لا يكون مستوى التغطية المرغوب متاحا في كل الأوقات.</s>
        <s id="104:3" lang="ar">ولهذا السبب وغيره، يتضمن بعض القوانين الوطنية تدابير لتسديد مطالبات تتجاوز مبالغ التأمين من المسؤولية، على النحو الوارد في الباب التالي.</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">27- تنطبق المسؤولية الواردة في اطار اتفاقية المسؤولية على الدول المطلقة.</s>
        <s id="105:2" lang="ar">ويتضمن بعض القوانين الوطنية أحكاما تلزم الهيئات غير الحكومية بتعويض الدولة عن التعويضات التي سددتها.</s>
        <s id="105:3" lang="ar">غير أن الكثير من القوانين الوطنية يجعل التعويض محدودا بمبلغ أقصى معين ، قد يكون مساويا للحد الأقصى المشترط للتأمين من المسؤولية.</s>
        <s id="105:4" lang="ar">وفي بعض القوانين الوطنية، قد لا ينطبق هذا المبلغ الأقصى في الحالات التي تكون فيها الهيئة غير الحكومية قد سببت الضرر عمدا أو عن اهمال في بعض الحالات.</s>
        <s id="105:5" lang="ar">وفيما يلي أمثلة لأحكام تتعلق بتعويض الحكومة وقيام الحكومة بتسديد المطالبات التي تتجاوز مبالغ التأمين من المسؤولية:</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">(أ) يقضي القانون الأسترالي بألا يكون الطرف المسؤول عن ضرر سببته عملية اطلاق مسؤولا الا عن دفع تعويض لا يتجاوز المبلغ المؤمَّن به.</s>
        <s id="106:2" lang="ar">وبالمثل، اذا كانت الحكومة الأسترالية مسؤولة عن أضرار بمقتضى اتفاقية المسؤولية، لا يكون الطرف المسؤول ملزما بتعويض الحكومة الا في حدود مبلغ التأمين المشترط.</s>
        <s id="106:3" lang="ar">بيد أن تلك الحدود لا تنطبق الا: (أ) اذا كان الاطلاق مُجازا بمقتضى إذن اطلاق أو شهادة اطلاق خارجي، و(ب) اذا لم يكن الضرر ناتجا عن مخالفة لأي من شروط الإذن أو الشهادة، أو عن أي تصرف (سواء بالفعل أو بالاغفال) قام به الطرف المسؤول أو طرف ذي صلة به بقصد احداث الضرر، أو عن اهمال جسيم من جانب الطرف المسؤول أو طرف ذي صلة؛()</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">(ب) وفي القانون الياباني، يجوز لناسدا، بعد موافقة الوزراء المختصين، أن تدخل في ترتيب يمكن أن تتحمل بمقتضاه مسؤولية التعويض عن الضرر الذي تسببه عملية &quot;الاطلاق المتعاقد عليه&quot; (التي تنفذها هيئة غير حكومية)، الا أنه يحق لناسدا أن تسترد ما دفعته من تعويض عن الأضرار التي يسببها أي أشخاص أو هيئات لها صلة بعملية &quot;الاطلاق المتعاقد عليه&quot; اذا كان أولئك الأشخاص أو تلك الهيئات قد سببت الضرر بسوء تصرف متعمد.</s>
        <s id="107:2" lang="ar">وفي حالة تولي الناسدا المسؤولية عن عملية اطلاق متعاقد عليه، يجب أن تتولى الجهة المتعاقدة (الهيئة غير الحكومية) الحصول على التغطية التأمينية الالزامية لصالح الناسدا ونيابة عنها؛()</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">(ج) يقضي القانون الروسي بشأن النشاط الفضائي بأن يكون واجب دفع التعويض عن اصابة شخصية أو وقوع ضرر بممتلكات أحد المواطنين أو بممتلكات هيئة اعتبارية بسبب جسم فضائي تابع للاتحاد الروسي، في سياق نشاط فضائي داخل اقليم الاتحاد الروسي أو خارجه، واقعا على عاتق المؤسسة أو المواطن الذي حصل على تأمين لتغطية مسؤوليته عن الضرر، بالمقدار الذي يحدده القانون المدني للاتحاد الروسي ووفقا للاجراءات التي يقررها ذلك القانون. ()</s>
      </p>
      <p id="109">
        <s id="109:1" lang="ar">(د) قد تتضمن الرخصة الصادرة بمقتضى قانون جنوب افريقيا لشؤون الفضاء شروطا تتعلق بمسؤولية المرخص له المنبثقة من الاتفاقيات والمعاهدات والاتفاقات الدولية التي أبرمتها الحكومة أو صدقت عليها.() وقد تتضمن تلك الشروط أحكاما تحد من مسؤولية المرخص له فيما يتعلق بالأضرار التي قد تحدثها مركبة الاطلاق والمركبة الفضائية أو تستبعد تلك المسؤولية، سواء أكان المرخص له مخطئا أم لا؛()</s>
      </p>
      <p id="110">
        <s id="110:1" lang="ar">(ﻫ) في القانون السويدي بشأن الأنشطة الفضائية، اذا كانت دولة السويد مسؤولة عن الأضرار الناتجة عن أنشطة فضائية يقوم بها أشخاص، فعلى هؤلاء الأشخاص أن يردوا إلى الدولة ما دفعته من تعويضات عن تلك الأضرار الا اذا كان هناك سبب خاص لعدم فعل ذلك؛()</s>
      </p>
      <p id="111">
        <s id="111:1" lang="ar">(و) ينص قانون المملكة المتحدة بشأن الفضاء الخارجي على أنه يجب على شخص ينطبق عليه ذلك القانون أن يعوِّض الحكومة عن أي مطالبات ضدها فيما يتعلق بالضرر أو الخسارة الناشئة عما يقوم به ذلك الشخص من أنشطة ينطبق ذلك القانون عليها، الا أن أحكام المادة لا تنطبق على الشخص الذي يعمل كمستخدم عند شخص آخر أو وكيلا لشخص آخر، أو على الضرر أو الخسارة الناتجة عن أي فعل يؤتى بناء على تعليمات الوزير.() ومنح الرخصة مشروط بأن يثبت طالب الرخصة قدرته على أن يضمن/يكفل الوفاء بالتزام التعويض من خلال تغطية تأمينية للمسؤولية تجاه الغير قدرها 100 مليون جنيه استرليني، يقصد بها تغطية المخاطر المعقولة.</s>
        <s id="111:2" lang="ar">والوفاء باشتراط التأمين لا يحد من التزامات المرخص له بموجب المادة 10 من ذلك القانون؛</s>
      </p>
      <p id="112">
        <s id="112:1" lang="ar">(ز) في الولايات المتحدة، يلزم الحائزون على رخص فضائية بالحصول على تأمين من المسؤولية أو باثبات قدرتهم على تحمل المسؤولية المالية لتغطية الخسارة القصوى التي يحتمل أن يتكبدها الغير والحكومة نتيجة لأنشطتهم الفضائية.</s>
        <s id="112:2" lang="ar">ويبلغ الحد الأقصى لتلك المسؤولية 500 مليون دولار لخسائر الغير و100 مليون دولار لخسائر الحكومة.() ويجوز أن تسدد حكومة الولايات المتحدة مطالبات تتجاوز هذا المبلغ بحد أقصى قانوني قدره 5ر1 مليار دولار زيادة على مبلغ التأمين من المسؤولية أو مقدار المسؤولية المالية (أو الحد الأقصى للتأمين المتاح)، الا اذا كانت المطالبات ناجمة عن سوء تصرف متعمد من جانب حائز الرخصة.() واضافة إلى ذلك، يجوز أن ينص أي اتفاق بين الادارة الوطنية للملاحة الجوية والفضاء بالولايات المتحدة (ناسا) ومستعمل مركبة فضائية على أن تعوِّض حكومة الولايات المتحدة المستعمل عن المطالبات (بما فيها التكاليف المعقولة للتقاضي أو التسوية) المقدمة من أطراف ثالثة بسب وفاة أو اصابة بدنية أو فقدان ممتلكات أو تضررها نتيجة لأنشطة تتعلق بالاطلاق أو بالعمليات أو باستعادة المركبة الفضائية، ولكن طالما كانت تلك المطالبات غير خاضعة للتعويض في التأمين من المسؤولية، الموجود لدى المستعمل، وشريطة أن يكون التعويض قاصرا على المطالبات التي ليست ناتجة من اهمال فعلي أو سوء تصرف متعمد من جانب المستعمل.()</s>
      </p>
      <p id="113">
        <s id="113:1" lang="ar">28- وفقا للفقرة 1 من المادة الخامسة من اتفاقية المسؤولية، اذا اشتركت دولتان أو أكثر في اطلاق جسم فضائي تكون تلك الدول مسؤولة جماعيا وانفراديا عن أي أضرار تنشأ عن ذلك.</s>
        <s id="113:2" lang="ar">وكما هو مذكور في الفقرة 2 من المادة الخامسة من اتفاقية المسؤولية، يمكن للمشاركين في عملية اطلاق مشتركة أن يعقدوا اتفاقات بشأن تقاسم الالتزام المالي.</s>
        <s id="113:3" lang="ar">ويكون ذلك دون المساس بحق أية دولة متضررة في التماس الحصول على كامل التعويض المستحق بمقتضى الاتفاقية من أي من الدول المطلقة، التي هي مسؤولة جماعيا وانفراديا، أو منها جميعا.</s>
        <s id="113:4" lang="ar">وثمة اتفاقات عديدة بشأن المسؤولية لا تنطبق اذا نشأت المسؤولية عن تصرف متعمد أو صادر عن إهمال أحيانا.</s>
        <s id="113:5" lang="ar">ومن أمثلة اتفاقات المسؤولية ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="114">
        <s id="114:1" lang="ar">(أ) نظام المسؤولية الخاص بوكالة الفضاء الأوروبية (الإيسا)، وهو نظام يحكمه قرار المجلس بشأن المسؤولية القانونية للوكالة.</s>
        <s id="114:2" lang="ar">فبمقتضى المادة &quot;A-I&quot; من ذلك القرار، تكون الوكالة ملزمة بتعويض الدول الأعضاء والدول المشاركة في برامجها أو أنشطتها الفضائية عن المسؤولية التي تتكبدها تلك الدول نتيجة لتنفيذ تلك البرامج أو الأنشطة، اذا وافقت الوكالة على ذلك أو اذا حُمِلت الدولة المسؤولية بصفتها &quot;دولة مطلقة&quot; بمقتضى اتفاقية المسؤولية.</s>
        <s id="114:3" lang="ar">ومن جهة أخرى، يجب على الدولة، خصوصا اذا عُيّنت بأنها &quot;الدولة المطلقة&quot; فيما يتعلق بتلك الأنشطة، أن ترد الى الوكالة مبلغ التعويض الذي دفعته الوكالة اذا كان الضرر ناتجا عن اهمال جسيم أو عن فعل أو إغفال متعمدين من جانب تلك الدولة أو من جانب الأشخاص الذين يتصرفون نيابة عنها.() وتنص المادة &quot;A-II&quot; من ذلك القرار على أنه، عندما توجه مطالبة بالتعويض الى احدى الدول الأعضاء في الوكالة أو الى دولة مشاركة في أحد برامجها، يتعين على تلك الدولة أن تتشاور مع الوكالة دون إبطاء، ويجوز للوكالة أن تنضم الى الدولة المعنية في الاجراءات اذا كان القانون المنطبق يجيز ذلك، وأن تحل محلها اذا طلبت تلك الدولة ذلك.</s>
        <s id="114:4" lang="ar">كما يجوز لأي دولة عضو أو أي دولة مشاركة أن تنضم الى الدولة المعنية أو الى الوكالة في الاجراءات اذا كان القانون المنطبق يجيز ذلك، ويتعين على أي دولة معنية أن تتبع التوجيهات المتفق عليها بين الوكالة وتلك الدولة فيما يتعلق بالاجراءات والتسوية على السواء.</s>
        <s id="114:5" lang="ar">ويتعين على الدولة العضو أو الدولة المشاركة في أحد البرامج أن تحرص دائما على تقديم مطالبتها بالتعويض الى الوكالة أولا.</s>
        <s id="114:6" lang="ar">وتحمِّل الوكالة نفقاتها فيما يتعلق بالتعويض عن الضرر على الدول المشاركة في البرنامج المعني، بصرف النظر عن أي حد أقصى متفق عليه بشأن مشاركتها في البرنامج.</s>
        <s id="114:7" lang="ar">وتكون مساهمات الدول متناسبة مع مساهماتها المالية في البرنامج في التاريخ الذي حصل فيه الضرر، اذا كان قد حصل أثناء تنفيذ البرنامج، أو في تاريخ انتهاء البرنامج، اذا كان الضرر قد حصل بعد ذلك التاريخ.</s>
        <s id="114:8" lang="ar">وحيثما تكون التبعة مغطاة بتأمين، تحمَّل أقساط التأمين على البرنامج؛()</s>
      </p>
      <p id="115">
        <s id="115:1" lang="ar">(ب) ويحكم قرار مجلس الإيسا ذاته أيضا العقود التي تُنشأ بين الإيسا وزبائن خدمات الاطلاق.</s>
        <s id="115:2" lang="ar">إذ يقضي بأن تكفل، عندما تؤدي خدمة إطلاق، قيام المستفيد باستصدار بوليصة تأمين تغطي مسؤوليته هو ومسؤولية الإيسا عن الضرر الذي قد ينجم عن تلـك الخدمـة.</s>
        <s id="115:3" lang="ar">ولكن تظل الإيسا مسؤولة عن أي ضرر ناجم عن إهمال جسيم أو فعل أو إغفال متعمدين من جانبها أو من جانب العاملين في خدمتها ما لم يقرر المجلس بالاجماع خلاف ذلك؛()</s>
      </p>
      <p id="116">
        <s id="116:1" lang="ar">(ج) نصت مذكرة اتفاق مبرمة في عام 1988 وتحكم المسؤولية بين الصين والولايات المتحدة فيما يتعلق باطلاق سواتل معينة، على أن تتولى الصين، فيما يخص العلاقة بين الطرفين، تحمل وردّ كل المبالغ التي قد تتحمل الولايات المتحدة مسؤولية دفعها بموجب اتفاقية المسؤولية أو معاهدة الفضاء الخارجي أو قانون دولي منطبق آخر.</s>
        <s id="116:2" lang="ar">وقضى الاتفاق بأن تبلغ الولايات المتحدة الصين بأي مطالبة تُوجه الى الولايات المتحدة في أقرب وقت ممكن عمليا بعد تلقي الاشعار الخاص بذلك، وبأنه لا يجوز لها أن تبرم أي تسوية دون تشاور تام مع حكومة الصين.</s>
        <s id="116:3" lang="ar">واذا اعترضت الصين على أحكام أي تسوية، فلا تكون ملزمة بتعويض الولايات المتحدة ما لم تقدم الولايات المتحدة المطالبة الى لجنة مطالبات تتفق اجراءاتها مع الاجراءات المنصوص عليها في المواد الرابعة عشرة الى العشرين من اتفاقية المسؤولية؛ وفي هذه الحالة، يكون على الصين أن تعوّض الولايات المتحدة في حدود المبلغ الذي توصي به لجنة المطالبات.</s>
        <s id="116:4" lang="ar">كما أن على الصين أن تقدم الى الولايات المتحدة، بناء على طلبها، كل المعلومات والعون اللازم للرد على أي مطالبة ضد الولايات المتحدة؛()</s>
      </p>
      <p id="117">
        <s id="117:1" lang="ar">(د) من أجل تحديد مسؤولية كل طرف تحديدا واضحا فيما يتعلق باطلاق الساتل ASIA-I لصالح هونغ كونغ من الصين في عام 1990، أبرمت حكومتا الصين والمملكة المتحدة اتفاق مسؤولية فيما بينهما.</s>
        <s id="117:2" lang="ar">وقضى الاتفاق بأن تكون الصين مسؤولة عن التعويضات المترتبة بموجب القانون الدولي تجاه بلدان ثالثة أو شعوبها أثناء مرحلة اطلاق الساتل، منذ الاشعال حتى انفصال الساتل عن مركبة الاطلاق.</s>
        <s id="117:3" lang="ar">أما المملكة المتحدة فهي مسؤولة أثناء تحليق الساتل وتشغيله بعد اطلاقه بنجاح.</s>
        <s id="117:4" lang="ar">وقد جرى الاستناد الى هذا الاتفاق مرارا في خدمات الاطلاق التجارية التي قامت بها الصين بعد ذلك لصالح زبائن دوليين؛</s>
      </p>
      <p id="118">
        <s id="118:1" lang="ar">(ﻫ) في اتفاق أبرم عام 1993 بين الحكومة الفرنسية والإيسا بشأن مركز غيانا الفضائي، وافقت الإيسا على إعفاء الحكومة الفرنسية من أي مطالبات تقدم ضدها فيما يتعلق بأي خسارة أو ضرر ينجم عن استخدام مرافق مركز غيانا الفضائي لأغراض برنامج إيسا الخاص بتطوير &quot;آريان&quot;.</s>
        <s id="118:2" lang="ar">ووافقت الحكومة الفرنسية على إعفاء الوكالة والدول الأعضاء فيها من أي مطالبات تقدم بشأن الضرر الناجم عن تنفيذ أنشطة اطلاق في مركز غيانا الفضائي من جانب شركة &quot;آريانسبيس&quot; أو من جانب العاملين في خدمتها، ما لم يكن الضرر ناجما عن اطلاق ساتل تابع للإيسا، إذ ينطبق في هذه الحالة ترتيب مغاير بشأن المسؤولية.</s>
        <s id="118:3" lang="ar">وكلا اتفاقي الإعفاء لن ينطبقا اذا كانت الخسارة أو الضرر ناجمين عن إهمال فاحش أو فعل أو إغفال متعمد من جانب الطرف الآخر (أو الأشخاص ذوي الصلة)؛()</s>
      </p>
      <p id="119">
        <s id="119:1" lang="ar">(و) في اتفاق أبرم عام 1995 بين الإيسا وايطاليا وكينيا بشأن إنشاء وتشغيل معدات للإيسا في ماليندي، كينيا، اتفقت الأطراف على عدم تحميل كينيا أي مسؤولية، لا على الصعيد الوطني ولا على الصعيد الدولي، من خلال أنشطة الإيسا فوق اقليمها، عن أي فعل أو إغفال من جانب الإيسا أو الأشخاص المعينين من جانبها والذين يتصرفوا أو لم يتصرفوا في حدود واجباتهم.</s>
        <s id="119:2" lang="ar">واذا حدث مع ذلك أن أوقعت على كينيا مسؤولية دولية، كان لكينيا حق الرجوع على الإيسا، إلا اذا كانت مسؤوليتها ناجمة عن إهمال جسيم أو فعل أو إغفال متعمد من جانب حكومة كينيا أو شخص تصرف بالنيابة عنها.</s>
        <s id="119:3" lang="ar">ووافقت الإيسا أيضا على إعفاء كينيا من المسؤولية في حال رفع أي دعوى أو اتخاذ اجراء أو تقديم مطالبة بشأن الأنشطة المضطلع بها في محطة ماليندي، ما لم تكون الاصابات أو الأضرار ناجمة عن اهمال جسيم أو فعل أو إغفال متعمد من جانب حكومة كينيا أو شخص تصرف بالنيابة عنها.()</s>
      </p>
      <p id="120">
        <s id="120:1" lang="ar">29- ومن أنواع اتفاق المسؤولية &quot;الاسقاط المتبادل للمسؤولية&quot;، وفيه يتفق الشركاء في بعثة فضائية على عدم مطالبة بعضهم البعض بتعويضات عن الأضرار.</s>
        <s id="120:2" lang="ar">ويجوز للشركاء أن يتحملوا المسؤولية عما يلحق بممتلكاتهم الخاصة من خسارة وعما يلحق بموظفيهم من خسارة في الممتلكات أو اصابات جسدية من جراء النشاط المعني.</s>
        <s id="120:3" lang="ar">وكما هو الحال في الاتفاقات الأخرى بشأن المسؤولية، لا ينطبق العديد من أحكام الاسقاط المتبادل للمسؤولية اذا كانت المسؤولية ناجمة عن تصرف متعمد أو أحيانا عن إهمال.</s>
      </p>
      <p id="121">
        <s id="121:1" lang="ar">30- ويعد الاسقاط المتبادل للمسؤولية شرطا لازما للحصول على رخصة إطلاق أو إرجاع في الولايات المتحدة.</s>
        <s id="121:2" lang="ar">وربما كان أحد الأغراض من الإسقاط المتبادل للمسؤولية هو تشجيع مشاريع الفضاء بالتقليل من تكاليف التقاضي والتأمين، إذ يوافق كل طرف مسبقا على تحمل المسؤولية عن أضرار محددة يمكن أن تلحق به.() وكثيرا ما ترد أحكام خاصة بالإسقاط المتبادل للمسؤولية في الاتفاقات الدولية التي تحكم البعثات الفضائية، مثل اتفاق المحطة الفضائية الدولية واتفاقات خدمات الإطلاق؛ ويُذكر من الأمثلة ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="122">
        <s id="122:1" lang="ar">(أ) من أجل الحصول على رخصة إطلاق أو إرجاع من ادارة الطيران الاتحادية في الولايات المتحدة، يجب على طالب الرخصة أن يبرم اتفاق اسقاط متبادل للمطالبات مع متعاقديه، ومتعاقديه من الباطن وزبائنه ومتعاقدي زبائنه من الباطن، المشاركين في خدمات الإطلاق أو خدمات الإرجاع، يوافق فيه كل طرف على أن يكون مسؤولا عما يلحق بممتلكاته من ضرر أو خسارة أو عما يلحق بموظفيه من اصابة جسدية أو وفاة أو ضرر أو خسارة في الممتلكات من جراء نشاط مضطلع به بمقتضى الرخصة المعنية؛()</s>
      </p>
      <p id="123">
        <s id="123:1" lang="ar">(ب) في اتفاق أبرم بين الإيسا والمركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية في عام 1989 بشأن تنفيذ برنامج تطوير آريان-5، وافق كل طرف على تحمل تكاليف التعويض عما يلحق بموظفيه من ضرر أو اصابة، من أي نوع، نتيجة للأنشطة المضطلع بها في اطار الاتفاق، حتى عندما يكون الطرف الآخر مسؤولا عن ذلك الضرر أو الاصابة، باستثناء حالات الإهمال الجسيم من جانب الطرف الآخر أو موظفيه.</s>
        <s id="123:2" lang="ar">كما وافق كل طرف على ضمان الطرف الآخر من أي مطالبات أو دعاوى قانونية يرفعها الضحية أو ورثته أو نظام الضمان الاجتماعي المعني.</s>
        <s id="123:3" lang="ar">وأخيرا، ينطبق هذا الاتفاق على ما يتسبب فيه موظفو الطرفين من إضرار بممتلكات الطرفين ذاتهما؛()</s>
      </p>
      <p id="124">
        <s id="124:1" lang="ar">(ج) يتضمن اتفاق المحطة الفضائية الدولية اسقاطا متبادلا للمسؤولية بين الشركاء ويمتد هذا الاسقاط المتبادل للمسؤولية ليشمل الدول الشريكة الأخرى، والهيئات ذات الصلة في الدول الشريكة وموظفي أي من تلك الهيئات.</s>
        <s id="124:2" lang="ar">وينطبق الإسقاط المتبادل على كل &quot;العمليات الفضائية المحمية&quot;، التي تعرّف بأنها كل أنشطة مركبات الاطلاق وأنشطة المحطة الفضائية والأنشطة الخاصة بالحمولة، سواء على الأرض أو في الفضاء الخارجي أو في مرحلة الانتقال بين الأرض والفضاء الخارجي، تنفيذا لاتفاق المحطة الفضائية الدولية ومذكرات التفاهم والترتيبات التنفيذية.</s>
        <s id="124:3" lang="ar">وترد في الاتفاق أمثلة شتى عن &quot;الأنشطة الفضائية المحمية&quot;.</s>
        <s id="124:4" lang="ar">وينطبق الاسقاط المتبادل للمسؤولية على أي مطالبات بالتعويض عن الأضرار، أيا كان أساسها القانوني.</s>
        <s id="124:5" lang="ar">ولا ينطبق الاسقاط المتبادل للمسؤولية على (أ) المطالبات بين دولة شريكة وهيئتها ذات الصلة أو فيما بين هيئاتها ذات الصلة؛ (ب) المطالبات المقدمة من شخص طبيعي أو من المسؤول عن حوزته، أو ورثته أو من يخلفه في الحقوق (باستثناء الحالة التي يكون فيها الخلف في الحقوق دولة شريكة) بسبب ما يلحق بذلك الشخص الطبيعي من اصابة جسدية أو اعتلال صحي أو وفاة؛ (ج) المطالبات المتعلقة بالضرر الناجم عن سوء تصرف متعمد؛ (د) المطالبات المتعلقة بالملكية الفكرية؛ (ﻫ) المطالبات المتعلقة بالضرر الناجم عن عدم قيام دولة شريكة بتمديد الاسقاط المتبادل للمسؤولية ليشمل هيئاتها ذات الصلة.</s>
        <s id="124:6" lang="ar">وتكون كل دولة طرف مسؤولة، بموجب عقد أو غير ذلك، عن تمديد الاسقاط المتبادل للمسؤولية ليشمل هيئاتها ذات الصلة.()</s>
      </p>
      <p id="125">
        <s id="125:1" lang="ar">31- ورد في الفقرة 6 أعلاه تلخيص لأحكام اتفاقية التسجيل ومعاهدة الفضاء الخارجي وقرار الجمعية العامة 1721 (د-16) باء، التي تحكم تسجيل عمليات الاطلاق المنطوية على تعاون دولي.</s>
      </p>
      <p id="126">
        <s id="126:1" lang="ar">32- ويتضمن بعض القوانين الوطنية والاتفاقات الدولية أحكاما تتعلق بالمسؤوليات الدولية عن تسجيل الأجسام الفضائية المطلقة في الفضاء الخارجي.</s>
        <s id="126:2" lang="ar">منها مثلا:</s>
      </p>
      <p id="127">
        <s id="127:1" lang="ar">(أ) المادة 5 من القانون الروسي المتعلق بترخيص العمليات الفضائية، التي تشترط للحصول على رخصة اطلاق تقديم صاحب الطلب ضمانا بأن المعدات الساتلية الأجنبية التي ستوضع في المدار بواسطة مرافق اطلاق روسية ستدوّن في السجل الوطني للدولة التي تملك المعدات؛()</s>
      </p>
      <p id="128">
        <s id="128:1" lang="ar">(ب) البند 4 من المرسوم السويدي بشأن الأنشطة الفضائية، الذي ينص على أن السجل الوطني مخصص لعمليات الاطلاق التي تُعتبر السويد هي الدولة المطلقة فيها، وفقا للمادة 1 من اتفاقية التسجيل.</s>
        <s id="128:2" lang="ar">واذا جاز اعتبار دولة أخرى، اضافة الى السويد، دولة مطلقة أيضا، فلا ينبغي تسجيل الجسم الفضائي في السويد إلا اذا اتفقت الدولتان المعنيتان على ذلك؛()</s>
      </p>
      <p id="129">
        <s id="129:1" lang="ar">(ج) المادة 5 من اتفاق المحطة الفضائية الدولية، التي تنص على أنه يجب على كل واحد من الشركاء أن يسجل في عداد الأجسام الفضائية عناصر التحليق المذكورة في المرفق الذي تقدمه، وقد أسند الشريك الأوروبي هذه المسؤولية الى الإيسا، بحيث تتصرف باسمه وبالنيابة عنه.</s>
        <s id="129:2" lang="ar">وتقضي المادة بأن يحتفظ كل شريك بالولاية والسيطرة على العناصر التي يسجلها، علاوة على العاملين في المحطة الفضائية أو عليها الذين هم من رعاياها.()</s>
      </p>
      <p id="130">
        <s id="130:1" lang="ar">33- وكثيرا ما تُسجل مركبات النقل الفضائية، وخاصة المراحل الصاروخية التي قد تظل في المدار بعد الاطلاق، بشكل منفصل عن الأجسام الفضائية التي توصلها تلك المركبات الى المدار:</s>
      </p>
      <p id="131">
        <s id="131:1" lang="ar">(أ) تشمل فئات الأجسام الفضائية التي تسجلها الولايات المتحدة في كثير من الأحيان &quot;المركبات الفضائية التي تعمل في تطبيقات واستخدامات عملية لتكنولوجيا الفضاء، كالطقس أو الاتصالات&quot; و &quot;صواريخ التعزيز المستهلكة وصواريخ المناورة المستهلكة والأغطية الواقية والأجسام الأخرى المتوقفة عن العمل&quot; (انظر مثلا الوثيقتين ST/SG/SER.E/379 و ST/SG/SERE/385)؛</s>
      </p>
      <p id="132">
        <s id="132:1" lang="ar">(ب) فيما يتعلق بعمليات اطلاق آريان من غيانا الفرنسية، كثيرا ما يقوم أحد البلدان بتسجيل الساتل بينما تقوم فرنسا بتسجيل أجزاء مركبة الاطلاق التي تظل في المدار.</s>
        <s id="132:2" lang="ar">ففيما يتعلق بعملية اطلاق جرت في 4-5 أيلول/سبتمبر 1999، مثلا، قامت جمهورية كوريا بتسجيل الساتل، وهو MuKungHwa-3 (الوثيقة(ST/SER.E/362 بينما قامت فرنسا بتسجيل المرحلة الثالثة من الصاروخ آريان-4 (الوثيقة (ST/SG/SER.E/374.</s>
        <s id="132:3" lang="ar">وقامت الهند بتسجيل عملية اطلاق الساتل INSAT-2E التي جرت في 2-3 نيسان/أبريل 1999 (الوثيقة (ST/SG/SER.E/357 بينما سجلت فرنسا المرحلة الثالثة من الصاروخ آريان-4 (الوثيقة (ST/SG/SER.E/374.()</s>
      </p>
      <p id="133">
        <s id="133:1" lang="ar">34- ومن جهة أخرى، كثيرا ما تتضمن المعلومات عن الأجسام الفضائية المسجلة الأخرى اشارة الى المركبة التي أطلق الجسم الفضائي على متنها، حتى وإن لم تكن مركبة الاطلاق ذاتها مسجلة.()</s>
      </p>
      <p id="134">
        <s id="134:1" lang="ar">35- والمركبة الفضائية الوحيدة المتكررة الاستعمال في الوقت الحالي هي المكوك الفضائي للولايات المتحدة.</s>
        <s id="134:2" lang="ar">ويجري تسجيل كل رحلة من رحلات المكوك الفضائي على حدة لدى الأمم المتحدة.() أما تاريخ اطلاق السواتل التي يطلقها المكوك الفضائي فيسجل عادة على أنه تاريخ اقلاع المكوك.() وفي حالة اطلاق الساتل SAC-A بواسطة المكوك الفضائي &quot;إنديفور&quot; (Endeavour)، فقد ذكر تاريخ الاطلاق على أنه تاريخ انفصال الجسم الفضائي عن المكوك الفضائي (الوثيقة (ST/SG/SER.E/351.</s>
      </p>
      <p id="135">
        <s id="135:1" lang="ar">36- وقام بعض الدول بتغيير دولة تسجيل ساتل موجود في المدار:</s>
      </p>
      <p id="136">
        <s id="136:1" lang="ar">(أ) السواتل Asiasat-1 وAsiasat-2 وAPSTAR-I و APSTAR-IA أطلقت من الصين وقامت المملكة المتحدة بتسجيلها لدى الأمم المتحدة (الوثائق ST/SG/SER.E/222 و ST/SG/SER.E/300 و Corr.1 و ST/SG/SER.E/316).</s>
        <s id="136:2" lang="ar">وفي 1 كانون الثاني/يناير 1997، جرى تغيير دولة تسجيل هذه السواتل من المملكة المتحدة الى منطقة هونغ كونغ الادارية الخاصة التابعة للصين.</s>
        <s id="136:3" lang="ar">وربما كان هذا التغيير مرتبطا بنقل السيادة على الاقليم.</s>
        <s id="136:4" lang="ar">وقد قامت الصين والمملكة المتحدة بابلاغ الأمم المتحدة بهذا التغيير في دولة الاطلاق (الوثيقتان ST/SG/SER.E/333 و ST/SG/SER.E/334)؛</s>
      </p>
      <p id="137">
        <s id="137:1" lang="ar">(ب) الساتل BSB-IA كان مسجلا في الأصل لدى الأمم المتحدة من جانب المملكة المتحدة (الوثيقة (ST/SG/SER.E/219، بعد اطلاقه من الولايات المتحدة في عام 1989.</s>
        <s id="137:2" lang="ar">وبعد ذلك، سجل باسم Sirius 1 في السجل السويدي للأجسام المطلقة في الفضاء الخارجي، الذي أحيل الى الأمم المتحدة في الوثيقة ST/SG/SER.E/352، بعد شراء الساتل في المدار في 1996.</s>
      </p>
      <p id="138">
        <s id="138:1" lang="ar">37- في اتفاقيتي المسؤولية والتسجيل، تعتبر بعض الأحكام منطبقة على أي منظمة دولية حكومية تقوم بأنشطة فضائية اذا أعلنت المنظمة أنها تقبل الحقوق والالتزامات المنصوص عليها في الاتفاقية، واذا كانت أغلبية الدول الأعضاء في المنظمة دولا أطرافا في الاتفاقية المعنية وفي معاهدة الفضاء الخارجي.() وفي 1 كانون الثاني/يناير 2001، أعلنت الإيسا والمنظمة الأوروبية لسواتل الاتصالات (يوتلسات)() قبولهما الحقوق والالتزامات المنصوص عليها في اتفاقية المسؤولية.</s>
        <s id="138:2" lang="ar">وفي التاريخ ذاته، أعلنت الإيسا والمنظمة الأوروبية لاستغلال سواتل الأرصاد الجوية (يومتسات) قبولهما الحقوق والالتزامات المنصوص عليها في اتفاقية التسجيل.</s>
        <s id="138:3" lang="ar">وثمة منظمات دولية عدة تمتلك أجساما فضائية أو تشغلها.</s>
        <s id="138:4" lang="ar">وتمتلك الإيسا أيضا مرافق اطلاق، هي: مركز غيانا الفضائي، الواقع في غيانا الفرنسية.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
