<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.105/769</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>Vienna</pubPlace>
        <date>20020118</date>
        <idno type="symbol">A/AC.105/769</idno>
        <idno type="jobno">V0250403</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>OUTER SPACE</term>
          <term>GEOSTATIONARY ORBIT</term>
          <term>PRINCIPLES</term>
          <term>DEFINITION</term>
          <term>SPACE LAW</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">لجنة استخدام الفضاء الخارجي</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">في الأغراض السلمية</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">الدورة الحادية والأربعون</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">اللجنة الفرعية القانونية</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">فيينا، 2-12 نيسان/أبريل 2002</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">البند 6 (أ) من جدول الأعمال المؤقت*</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الأمور المتعلقة بتعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">خلاصة تاريخية للنظر في مسألة تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">تقرير من المدير العام</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">أولا- مقدمة</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">1- في الدورة الأربعين للجنة الفرعية القانونية المعقودة في عام 2001، اتفق الفريق العامل المعني ببند جدول الأعمال المعنون &quot;الأمور المتعلقة بـ (أ) تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده&quot;، على أن تعد الأمانة لدورتها الحادية والأربعين خلاصة تاريخية موجزة للنظر في مسألة الفضاء الخارجي وتعيين حدوده في إطار اللجنة الفرعية القانونية، وتبين النقاط التي توافقت الآراء بشأنها على مر السنين إن وجدت، لكي تنظر فيها اللجنـة الفرعية في دورتها الحادية والأربعـين (انظر الوثيقـة A/AC.105/763 وCorr.1، المرفق الأول، الفقرة 11).</s>
        <s id="11:2" lang="ar">وقد وافقت اللجنة الفرعية القانونية على تعزيز الفريق العامل.</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">2- وتتكوّن هذه الخلاصة التي أعدتها الأمانة بناء على ذلك الطلب، من القرارات والتوصيات الصادرة عن اللجنة الفرعية القانونية منذ أن بدأت بالنظر بصورة رسمية في هذا البند من جدول الأعمال في عام 1967.</s>
        <s id="12:2" lang="ar">وتفادياً للتكرار، فلم تُذكر آراء الدول الأعضاء إلا عن تلك السنوات التي أعرب فيها عن آراء جديدة أو مختلفة.</s>
        <s id="12:3" lang="ar">وأدرجت القرارات والتوصيات التي صدرت عن لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية والجمعية العامة، والتـي كان لها تأثير مباشـر على مناقشات وأعمال اللجنة الفرعية القانونية فيما يتعلق بمسألة تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده.</s>
        <s id="12:4" lang="ar">وعلى الرغم من أن هذه المسألة بُحثت إلى جانب عدد مـن المسائل الأخرى على مر السنين، فلم تدرج هنا سوى المناقشات والمقترحات التي تتصل مباشرة بتعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده.</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">ثانيا- خلاصة تاريخية</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">3- أُدرجت مسألة تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده في جدول أعمال اللجنة الفرعية القانونية على أثر اقتراح قدمته فرنسا في الجمعية العامة في 1966.() ونظرت اللجنة الفرعية القانونية في بند جدول الأعمال المعنون &quot;المسائل المتعلقة ﺑـ (أ) تعريف الفضاء الخارجي و(ب) استخدام الفضاء الخارجي والأجسام السماوية، بما في ذلك الآثار المختلفـة للاتصالات الفضائية&quot; لأول مرة في دورتها السادسة المعقودة في عام 1967.</s>
        <s id="14:2" lang="ar">وأثناء المناقشات أبدت بعض الوفود رأياً مفاده أنه من الضروري تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده لوضع نطاق دقيق لتطبيق نظام قانوني ينظم أنشطة الفضاء الخارجي وأنه يتعين أن يستند إلى المبادئ الأساسية المنظمة للعلاقات الدولية المعاصرة، وهي احترام السيادة والاستقلال الوطني والمساواة في الحقوق وتبادل المنافع وعدم التدخل في الشؤون الداخلية.</s>
        <s id="14:3" lang="ar">وجرت مناقشة نهجين محتملين لمعالجة مشكلة التعريف هما، نهج مباشر يتضمن محاولة التمييز بين بيئتين طبيعيتين، ونهج غير مباشر يعرّف فيه الفضاء الخارجي من حيث الأجهزة المستخدمة أو الأنشطة المنفذة.</s>
        <s id="14:4" lang="ar">وقدمت الوفود المؤيدة للنهج الأول اقتراحات محددة بخصوص ارتفاع حدود الفضاء الخارجي (انظر الوثائق A/AC.105/C.2/SR.80-84).</s>
        <s id="14:5" lang="ar">وطرح أثناء المناقشات اقتراحان أحدهما قدمته فرنسا والآخر قدمته إيطاليا (انظر الوثيقة A/AC.105/37، المرفق الثالث).()</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">4- وبالاستناد إلى تلك المناقشات والاقتراحات، اعتمدت اللجنة الفرعية استبيانا(2) واتفقت على تقديمه للجنة الفرعية العلمية والتقنية.</s>
        <s id="15:2" lang="ar">ويدعو الاستبيان اللجنة الفرعية العلمية والتقنية إلى (أ) وضع قائمة بالمعايير العلمية التي قد تكون مفيدة للجنة الفرعية القانونية في دراستها المتعلقة بتعريف الفضاء الخارجي و(ب) إبداء آرائها بشأن اختيار المعايير العلمية والتقنية التي قد تعتمدها اللجنة الفرعية القانونية وإبداء رأيها على أسس علمية وتقنية بشأن محاسن ومساوئ كل منها فيما يتعلق بإمكانية وضع تعريف يكون معالجا بالنسبة للمستقبل الطويل المدى (انظر الوثيقة الوثيقة A/AC.105/37، الفقرة 18).</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">5- وكان معروضاً أمام اللجنة الفرعية القانونية، في دورتها السابعة، المعقودة في عام 1968، تقرير اللجنة الفرعية العلمية والتقنية (الوثيقة A/AC.105/39).</s>
        <s id="16:2" lang="ar">وقد وجّه التقرير عناية اللجنة الفرعية القانونية إلى أنه لم يتسن في حينه تحديد المعايير العلمية والتقنية التي تتيح وضع تعريف دقيق ودائم للفضاء الخارجي وإلى أنه من المحتمل أن تكون لتعريف الفضاء الخارجي، مهما كان الأساس الذي أوصى به، آثار مهمة بالنسبة للجوانب العملية من البحوث والاستكشافات الفضائية، وإلى أنه من المناسب أن تواصل اللجنة الفرعية العلمية والتقنية النظر في هذه المسألة (انظر الوثيقة A/AC.105/39، الفقرة 36).</s>
        <s id="16:3" lang="ar">وخلال المناقشة التي دارت في اللجنة الفرعية القانونية أبدت بعض الوفود رأياً مفاده أنه يتعذر تحديد المعايير العلمية أو التقنية التي تساعد على وضع تعريف دقيق ودائم، أو التنبؤ بكافة الآثار التي قد يتركها إجراء المزيد من الاستكشافات والبحوث على هذا التعريف.</s>
        <s id="16:4" lang="ar">وبالتالي فإن الوقت لم يحن بعد لتعريف الفضاء الخارجي أو تعيين حدوده.</s>
        <s id="16:5" lang="ar">وظلت وفود أخرى على اقتناع بضرورة تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده.</s>
        <s id="16:6" lang="ar">غير أن تلك الوفود لم تكن متفقة على النهج المطلوب اعتماده.</s>
        <s id="16:7" lang="ar">فقد رأى بعضها أن تعيين الحدود ينبغي أن يستند إلى الارتفاع في حين أيدت وفود أخرى النهج الوظيفي وهو القيام بمحاولة لتعريف أنشطة الفضاء الخارجي وتمييزها عن الأنشطة المنفذة في الفضاء الجوي (انظر الوثائق A/AC.105/C.2/CR.102-104, 107).</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">6- واتفقت اللجنة الفرعية في دورتها الثامنة المعقودة في عام 1969، وعقب اقتراحيـن قدمتهما بلجيكا وفرنسا (انظـر الوثيقتيـن A/AC.105/C.2/L.56 وA/AC.105/C.2/ L.64)، على دعوة الأمين العام لإعداد ورقة خلفية بشأن مسألة تعريف و/أو تعيين حدود الفضاء الخارجي، تأخذ بعين الاعتبار معاً البيانات الناشئة عن الدراسة التي أجرتها اللجنة الفرعية القانونية واللجنة الفرعية العلمية والتقنية؛ وكذلك المساهمات والدراسات والبيانات والوثائق الواردة من الوكالات المتخصصة المعنية؛ والمنظمات والمؤسسات الدولية والوطنية الأخرى المهتمة بهذا الموضوع (انظر الوثيقة A/AC.105/58، القرار باء).</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">7- وكنتيجة لضيق الوقت وتحديد أولويات العمل في دوراتها التاسعة وحتى الخامسة عشرة، المعقودة بين عامي 1970 و1976، لم تنظر اللجنة الفرعية في مسألة تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده.() غير أنه تسنى للوفود أن تسجل آرائها خلال تبادل عام للآراء.</s>
        <s id="18:2" lang="ar">وفي عام 1970، كان معروضاً أمام اللجنة، بناء على طلبها، ورقة خلفية بشأن مسألة تعريف و/أو تعيين حدود الفضاء الخارجي (الوثيقة A/AC.105/C.2/7).</s>
        <s id="18:3" lang="ar">وفي دورتها العاشرة المعقودة في عام 1971، قدمت الأرجنتين وفرنسا اقتراحاً يوصي بإدراج عدد من المسائل في جدول أعمال اللجنة الفرعية في دورتها المقبلة، بما في ذلك النظر في المسائل المتعلقة بتعريف و/أو تعيين حدود الفضاء الخارجي وأنشطة الفضاء الخارجي (الوثيقة A/AC.105/C.2/L.80).</s>
        <s id="18:4" lang="ar">وكنتيجة لذلك، تم تغيير هذا البند من جدول الأعمال وظهر في جدول أعمال اللجنة الفرعية في دورتها المعقودة في عام 1972 بعنـوان &quot;المسائل المتصلة بتعريـف و/أو تعيين حدود الفضاء الخارجي وأنشطة الفضاء الخارجي&quot; (الوثيقة A/AC.105/101، الفقرة 5).</s>
        <s id="18:5" lang="ar">وأثناء الدورة الثامنة عشرة للجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية المعقودة في عام 1975، قدمت إيطاليا اقتراحاً بشأن التعيين الدقيق لحدود الفضاء الخارجي وتثبيت &quot;حدود رأسية&quot; تقع على ارتفاع 90 كم من سطح الأرض.() وفي دورتها التاسعة عشرة، المعقودة في عام 1976، طلبت اللجنة إلى الأمانة أن تعد جدولاً شاملاً بالمقترحات المطروحة ضمن إطار اللجنة ولجنتيها الفرعيتين بشأن مسألة تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده وكذلك تنقيح الورقة الخلفية.()</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">8- واستأنفت اللجنة الفرعية مناقشتها الفنية لتعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده أثناء دورتها السادسة عشرة المعقودة في عام 1977.</s>
        <s id="19:2" lang="ar">وكان معروضاً أمام اللجنة الفرعية وثيقتان هما تحديث للمعلومات الواردة في الورقة الخلفية الصادرة في عام 1970 (الوثيقة A/AC.105/C.2/7/Add.1) وجدول شامل للمقترحات والاقتراحات، لكي تنظر فيها.</s>
        <s id="19:3" lang="ar">وبينما أكدت بعض الوفود على ضرورة تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده وأنه ينبغي إعطاء أولوية عالية لهذا البند على اختتام اللجنة الفرعية للبنود الأخرى،() أعربت وفود أخرى عن اعتقادها بعدم وجود حاجة ملحة لاعتماد قرار بصدد هذه المسألة (انظر الوثيقة A/AC.105/196، الفقرة 35).</s>
        <s id="19:4" lang="ar">وبعد مناقشة للمسائل المتعلقة بالمدار الثابت من الأرض أثناء دورتها العشرين المعقودة في عام 1977، أوصت لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية بأن تضع اللجنة الفرعية القانونية نصب عينيها أيضاً المسائل التي تتعلق بالمدار الثابت بالنسبة للأرض.()</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">9- وبناء على توصية اللجنة، تم تغيير هذا البند من جدول الأعمال مرة أخرى ونظرت فيه اللجنة الفرعية القانونية في دورتها السابعة عشرة المعقودة في عام 1978 تحت عنوان &quot;المسائل المتصلة بتعريف و/أو تعيين حدود الفضاء الخارجي وأنشطة الفضاء الخارجي، واضعة نصب عينيها أيضاً المسائل المتعلقة بالمدار الثابت بالنسبة للأرض&quot;.</s>
        <s id="20:2" lang="ar">وأثناء الدورة أبرزت بعض الوفود الحاجة إلى تعريف مصطلحي &quot;الأجسام الفضائية&quot; و &quot;أنشطة الفضاء الخارجي&quot; (انظر الوثيقة A/AC.105/218، الفقرة 39).</s>
        <s id="20:3" lang="ar">وأثناء الدورة الحادية والعشرين للجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية في عام 1978 أيضا، كرّرت بعض الوفود الرأي القائل بضرورة وضع تعريف واقعي للفضاء الخارجي وتعيين حدوده.</s>
        <s id="20:4" lang="ar">وأيدت بعض الوفود الاقتراح الداعي إلى وضع حدود مشروطة بين الفضاء الخارجي والفضاء الجوي على ارتفاع معيّن فوق مستوى سطح البحر.</s>
        <s id="20:5" lang="ar">وفي هذا الصدد، أُعرب عن رأي مفاده أن عملية الاتفاق على هذه الحدود ينبغي أن تتم على عدة مراحل.</s>
        <s id="20:6" lang="ar">وكخطوة أولى يمكن الاتفاق على أنه ينبغي اعتبار الفضاء الذي يزيد ارتفاعه على أكثر من 100-110 كم فوق مستوى سطح البحر كفضاء خارجي وأنه ينبغي أن تحتفظ الأجسام الفضائية فيه بحرية التحليق فوق أراضي الدول على ارتفاعات أقل عند دخولها في المدار أو العودة إلى أراضي دولة الإطلاق.</s>
        <s id="20:7" lang="ar">غير أن هذا لا يعني ضمناً أن الارتفاع الذي يتراوح من 100 إلى 110 كم سيعتمد تلقائياً كحد أعلى للفضاء الجوي.</s>
        <s id="20:8" lang="ar">وستظل مسألة النظام الفضائي الواقع تحت هذا الارتفاع موضوعاً للمزيد من المناقشة والمفاوضات إلى أن يتم الوصول إلى اتفاق نهائي ويتم تثبيت الحدود بين الفضاء الجوي والفضاء الخارجي.</s>
        <s id="20:9" lang="ar">ورأى ذلك الوفد أيضاً أن وضع حدود مشروطة كهذه ينبغي أن يأخذ شكل معاهدة.</s>
        <s id="20:10" lang="ar">غير أن وفوداً أخرى رأت أنه نظراً لأن الأنشطة الفضائية بدأت منذ أكثر من 20 عاماً، دون تعريف الفضاء الخارجي أو تعيين حدوده وأن اللجنة الفرعية العلمية والتقنية واللجنة الفرعية القانونية لم تحددا أي مشكلة يمكن تسويتها عن طريق تعيين حدود الارتفاع بشكل اعتباطي، فإنه لا توجد حاجة اضطرارية لتعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده.()</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">10- وعلى مدى السنوات الأربع التالية من عام 1979 إلى عام 1982، أخذت الوفود تتوسع في إبداء آرائها إما في تأييد أو معارضة وضع تعريف للفضاء الخارجي وتعيين حدوده.</s>
        <s id="21:2" lang="ar">وكان اتحاد الجمهوريات الاشتراكية السوفياتية قد قدم في عام 1979 ورقتي عمل، إحداهما إلى اللجنة الفرعية القانونية (الوثيقة A/AC.105/C.2/L.121)() والأخرى إلى لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية (الوثيقة A/AC.105/L.112).()</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">11- ورأت بعض الوفود أن هناك حاجة لتعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده ليس فقط لأسباب قانونية بل لأسباب عملية أيضاً.</s>
        <s id="22:2" lang="ar">ورأت أن عدد الأجسام الفضائية وعدد الدول المشاركة في الأنشطة الفضائية آخذ بالتزايد وأن عدم وجود تعريف للفضاء الخارجي وتعيين لحدوده يسبب حالة من عدم اليقين في قانون الفضاء الخارجي وفي قانون الفضاء الجـوي (انظر الوثيقة A/AC.105/240، الفقرة 44).</s>
        <s id="22:3" lang="ar">وقالت إن النظام القانوني المنطبق على الفضاء الخارجي يختلف عن ذلك، وخصوصاً بشأن المسائل المتعلقة بسيادة الدول، وبالتالي فإن تعيين الحدود ضروري بالنسبة لتوضيح مجالات انطباق النظامين القانونيين (انظر الوثيقة A/AC.105/271، الفقرة 34) ولتقليل احتمال نشوء نزاعات بين الدول.</s>
        <s id="22:4" lang="ar">أما بالنسبة إلى المستقبل، فستكون هناك مركبات تحلّق في الفضاء الجوي والفضاء الخارجي معاً ومن الضروري معرفة أي نظام قانوني سيكون قابلاً للانطباق في مراحل مختلفة.</s>
        <s id="22:5" lang="ar">ورأت بعض الوفود أنه ينبغي أن يكون تعريف الفضاء وتعيين حدوده مقبولاً لجميع الدول لأنه سيراعي سيادتها ومصالحها الأمنية وتطور العلوم والتكنولوجيا الفضائية (انظر الوثيقة A/AC.105/288، الفقرتين 53 و57).</s>
        <s id="22:6" lang="ar">وفي هذا الصدد، تبادلت الوفـود الآراء بشأن ما إذا كان ينبغي الأخذ بالنهج &quot;الحيزي&quot; وهـو أنه ينبغي الوصول إلى اتفاق على ارتفاع معين كحد بين الفضاء الجوي والفضاء الخارجي أو النهج &quot;الوظيفي&quot; وهو تعريف أنشطة الفضاء الخارجي.</s>
        <s id="22:7" lang="ar">وقد أيـدت بعض الوفـود النهج &quot;الحيزي&quot; لأنه ضروري لتحديد مجالات انطباق قانون الفضاء الجوي وقانون الفضاء الخارجي بوضوح، ولتعريف الحـد الأعلى لسيادة الدولة، وللحفاظ على أمن الفضاء الجـوي الوطني وللحيلولة دون نشوء نزاعات بين الدول (انظـر الوثيقة A/AC.105/240، الفقرة 44؛ والوثيقة A/AC.105/271، الفقرتين 34 و36؛ والوثيقة A/AC.105/288، الفقرتين 54 و55؛ والوثيقـة A/AC.105/305، الفقرتين 37 و38).</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">12- وظلت وفود أخرى على رأيها القائل إن تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده غير ضروري وغير عملي في ذلك الوقت (انظر الوثيقة A/AC.105/240، الفقرة 45).</s>
        <s id="23:2" lang="ar">وأوضحت أنه بالنظر لعدم نشوء صعوبات عملية وعدم وجود مبررات تقنية، فإن من شأن تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده بصورة اعتباطية أن يؤدي إلى نشوء تعقيدات سببها عدم قدرة معظم البلدان على مراعاة الحدود المعنية ومراقبتها.</s>
        <s id="23:3" lang="ar">كما أن وضع تعريف للفضاء الخارجي وتعيين حدوده قد يعيق تطور التكنولوجيا الفضائية (انظر الوثيقة A/AC.105/271، الفقرة 35؛ والوثيقة A/AC.105/288، الفقرة 56).</s>
        <s id="23:4" lang="ar">ورأت تلك الوفود أن قانون الفضاء الخارجي قد وضع وطبّق بصورة ناجحة وأن وضع تعريف للفضاء الخارجي وتعيين حدوده في ذلك الوقت، يسبّب مشاكل أكثر من تلك التي يحلها (انظر الوثيقة A/AC.105/305، الفقرة 39).</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">13- ونظرت اللجنة الفرعية القانونية، أثناء دورتها الثانية والعشرين في عام 1983، في إنشاء فريق عامل لدراسة المسائل المدرجة في إطار هذا البند من جدول الأعمال (انظر الوثيقة A/AC.105/320 وCorr.1، الفقرات مـن 43 إلى 45).</s>
        <s id="24:2" lang="ar">غير أن اللجنة الفرعية لم تتمكن من الوصول إلى اتفاق.</s>
        <s id="24:3" lang="ar">وفي نفس الدورة، قدّم الاتحاد الجمهوريات الاشتراكية السوفياتية ورقة عمل (A/AC.105/C.2/L.139) تتضمن اقتراحاً يتعلق باعتماد نهج لتعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده، اقترحـت أولا، أن يرسم الحد بين الفضاء الخارجي والفضاء الجوي بموجب اتفاق بين الدول على ارتفاع لا يتجاوز 110 كيلومترات فوق مستوى سطح البحر، ويثبت قانوناً بإبرام صك قانوني دولي ذي طابع ملزم، وثانيا، أن ينص هذا الصك أيضاً على احتفاظ الجسم الفضائي لأية دولة بحق المرور غير الضار (السلمي) فوق أراضي دول أخرى على ارتفاعات دون الحد المتفق عليه بقصد الوصول إلى مداره أو العودة إلى الأرض.</s>
        <s id="24:4" lang="ar">وقد نظرت لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية في مسألة إنشاء فريق عامل في دورتها السادسة والعشرين في عام 1983.</s>
        <s id="24:5" lang="ar">وكما حدث في اللجنة الفرعية القانونية فقد تعذّر الوصول إلى اتفاق.() غير أن الجمعية العامة، قررت في قرارها 28/80 المؤرخ 15 كانون الأول/ديسمبر 1983، أن تنشئ اللجنة الفرعية القانونية فريقاً عاملاً لكي ينظر، على سبيل الأولوية، في &quot;المسائل المتعلقة بتعريف الفضاء الخارجي وتحديده وفي طبيعة استخدام المدار الثابت بالنسبة للأرض، بما في ذلك وضع المبادئ العامة المنظمة للاستخدام الرشيد والعادل للمدار الثابت بالنسبة للأرض، بوصفه مورداً طبيعياً محدوداً.&quot;()</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">14- وأثناء دورتها الثالثة والعشرين، في عام 1984، نظرت اللجنة الفرعية في هذه المسألة تحت عنوانها الجديد وأنشأت فريقاً عاملاً (انظر الوثيقة A/AC.105/337، الفقرة 6 (ﻫ)).</s>
        <s id="25:2" lang="ar">وفي إطار الفريق العامل، كرّرت الدول الأعضاء طرح آرائها فيما يتعلق بمسألة تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده.</s>
        <s id="25:3" lang="ar">كما استمع الفريق العامل إلى آراء الدول الأعضاء عما إذا كان سيتم اعتماد النهج &quot;الحيزي&quot; أم النهج &quot;الوظيفي&quot; في تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده.</s>
        <s id="25:4" lang="ar">وقد أعربت بعض الوفود عن دعمها للاقتراح الوارد في ورقة العمل المقدمة من قبل اتحاد الجمهوريات الاشتراكية السوفياتية في الدورة الثانية والعشرين للجنة الفرعية القانونية المعقودة في عام 1983 (انظر الفقرة 13 أعلاه).</s>
        <s id="25:5" lang="ar">وفي قرارها 39/96 المؤرخ 14 كانون الأول/ديسمبر 1984، طلبت الجمعية العامة من اللجنة الفرعية أن تنظر في &quot;المسائل المتعلقة بتعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده وبطبيعة المدار الثابت بالنسبة للأرض واستخدامه، بما في ذلك النظر في السبل والوسائل الكفيلة بتحقيق الاستخدام الرشيد والعادل للمدار الثابت بالنسبة للأرض دون المساس بالدور الذي يضطلع به الاتحاد الدولي للمواصلات السلكية واللاسلكية&quot;.()</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">15- وفي الفترة من عام 1985 إلى عام 1987، واصل الفريق العامل عمله بشأن مسألة تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده.</s>
        <s id="26:2" lang="ar">غير أنه تعذّر على الوفود الوصول إلى اتفاق على ضرورة تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده أو على النهج المطلوب اعتماده.</s>
        <s id="26:3" lang="ar">وفي الدورة الثلاثين للجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية المعقودة في عام 1987، قدّم اتحاد الجمهوريات الاشتراكية السوفياتية ورقة عمل أخرى تقترح حلاً توفيقياً لمسألة تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده (الوثيقة A/AC.105/168).</s>
        <s id="26:4" lang="ar">وقد اقترحت ورقة العمل إدراج النص التالي في التقرير كتوصية متفق عليها:</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">&quot;في حين لم يتم مسبقاً حسم مسألة ضرورة تعيين حد بين الفضاء الجوي والفضاء الخارجي، ودون المساس بالموقف النهائي المتعلقة بالحد الأعلى لسيادة الدولة، يمكن التوصل إلى اتفاق عام بما يفيد أن: (1) أي جسم يطلق في الفضاء الخارجي يعتبر موجوداً في الفضاء الخارجي في جميع مراحل طيرانه بعد الإطلاق التي يبلغ فيها ارتفاعه فيـوق مستوى سطح البحر 110 كيلومترات أو أكثر؛ (2) تحتفظ الأجسام الفضائية التي تطلقها الدول بحق الطيران فوق أراضي الدول الأخرى على ارتفاعات تقل عن 110 كيلومترات فوق مستوى سطح البحر لأغراض بلوغ المدار حول الأرض أو لمواصلة مسار الطيران وراء حدود ذلك المدار، ولغرض العودة إلى الأرض.&quot;()</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">وقد تعذر الوصول إلى اتفاق بشأن هذا الاقتراح.</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">16- ومنذ عام 1987، بدأت بعض الوفود تطالب بإزالة هذا البند من جدول أعمال اللجنة الفرعية القانونية نظراً لتعذّر الوصول إلى اتفاق بشأنه.</s>
        <s id="29:2" lang="ar">غير أن بعض الدول الأعضاء واصلت الإعراب بقوة عن الحاجة إلى وضع تعريف للفضاء الخارجي وتعيين حدوده ولم يتسن الوصول إلى اتفاق على إزالة هذا البند من جدول أعمال اللجنة الفرعية القانونية (الوثيقة A/AC.105/385، المرفق الثاني، الفقرتين 10 و11؛ والوثيقـة A/AC.105/411، المرفق الثاني، الفقرة 11؛ والوثيقة A/AC.105/430، المرفق الثاني، الفقرة 11).</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">17- وأثناء الدورة التاسعة والعشرين للجنة الفرعية القانونية، في عام 1990، اقترحت بعض الوفود أن يجري الفريق العامل واللجنة الفرعية تبادلاً أولياً للآراء بشأن المشاكل القانونية الدولية المتصلة بالرحلات المتوقعة للمركبات الجوية الفضائية.</s>
        <s id="30:2" lang="ar">وقد رأت تلك الوفود أن إجراء مناقشة كهذه سيفضي مستقبلاً إلى وضع قواعد ومبادئ قانونية دولية تنظم استخدام المركبات الجوية الفضائية.</s>
        <s id="30:3" lang="ar">وعندما يتضح أن ثمة علاقة عملية بين مشكلة تعيين الحدود ومشكلة تنظيم رحلات المركبات الجوية الفضائية، فإنه يمكن أن يبدأ النظر في المشكلة الثانية قبل حل المشكلة الأولى.</s>
        <s id="30:4" lang="ar">بيد أن بعض الوفود رأت أنها ليست، في تلك المرحلة، في موقف يمكّنها من الانضمام إلى توافق في الآراء بشأن اقتراح الشروع في تبادل أولي للآراء (انظر الوثيقة A/AC.105/457، المرفق الثاني الفقـرة 10).</s>
        <s id="30:5" lang="ar">وواصلت وفود أخرى المطالبة بإزالة هذا البند من جدول أعمال اللجنة الفرعية (انظر الوثيقة A/AC.105/457، المرفق الثاني الفقرة 11).</s>
        <s id="30:6" lang="ar">وقد عولج هذا الاقتراح مرة ثانية في الدورة الثلاثين للجنة الفرعية المعقودة في عام 1991، ولكن لم يتم الوصول إلى اتفاق (انظـر الوثيقة A/AC.105/484، المرفق الثاني، الفقرتين 9 و10).</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">18- وقدّم الاتحاد الروسي ورقة عمل في الدورة الحادية والثلاثين للجنة الفرعية القانونية المعقودة في عام 1992 (انظر الوثيقة A/AC.105/C.2/L.189).</s>
        <s id="31:2" lang="ar">وقد سردت ورقة العمل عدداً من المسائل التي تحتاج إلى الاهتمام عند النظر في الجوانب القانونية لنظام الأجسام الفضائية الجوية.</s>
        <s id="31:3" lang="ar">وقد نظر الفريق العامل، ضمن جملة أمور أخرى، في ورقة العمل المقدمة من الاتحاد الروسي.</s>
        <s id="31:4" lang="ar">وفي دورتها الخامسة والثلاثين، التي عقدت في وقت لاحق من نفس السنة، أحاطت لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية علماً بورقة العمل المتعلقة بالأجسام الفضائية الجوية ووافقت على أن النهج المقترح الوارد فيها هو نهج إيجابي ويمكن أن يشكل أساساً مناسباً، ضمن أمور أخرى، للمناقشات المقبلة.()</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">19- وفي الفترة من عام 1993 إلى عام 1995، نظرت اللجنة الفرعية القانونية في المسائل المتعلقة بالأجسام الفضائية الجوية، بما في ذلك استبيان قام رئيس الفريق العامل بتعميمه بصورة غير رسمية.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">وكان هذا الاستبيان موضوعاً لمناقشات وتنقيحات ومشاورات غير رسمية (الوثيقة A/AC.105/544، الفقرات 4 إلى 22؛ والوثيقة A/AC.105/573، المرفق الثاني، الفقرات 16 إلى 22؛ والوثيقة A/AC.105/607، المرفق الأول، الفقـرات 6 إلى 12، والفقرتان 16 و 17 والفقرات 19 إلى 27).</s>
        <s id="32:3" lang="ar">وأثناء دورتها الرابعة والثلاثين، في عام 1995، وضعت اللجنة الفرعية القانونية النص النهائي للاستبيان الخاص بالمسائل القانونية المحتملة فيما يتعلق بالأجسام الفضائية الجوية ووافقت عليه.</s>
        <s id="32:4" lang="ar">واتفقت اللجنة الفرعية على أن القصد من الاستبيان هو التماس الآراء الأولية للدول الأعضاء بشأن مختلف المسائل المتعلقة بالأجسام الفضائية الجوية.()</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">20- وكان معروضاً على اللجنة الفرعية، في دورتها الخامسة والثلاثين، في عام 1996، مذكرة مقدمة من الأمانة تحتوي على الردود الواردة على الاستبيان الخاص بالمسائل القانونية المحتملة المتعلقة بالأجسام الفضائية الجوية (الوثيقة A/AC.105/635 و Add.1-2).</s>
        <s id="33:2" lang="ar">وفي إطار الفريق العامل، وعندما كانت الوفود تنظر في الاستبيان والأجوبة الواردة بشأن كل سؤال على حدة من أسئلته (انظر الوثيقة A/AC.105/639، المرفق الأول، الفقرات 14 إلى 21)، جرى التعبير عن رأي مفاده أن الاستبيان يعكس أوجه التناقض وعدم اليقين فيما يتعلق بالمناقشة الدائرة حول الموضوع، وأن الأسئلة التي احتواها قد عرضت على نحو مبهم، وأنه لا يصلح لتوضيح المسائل وأنه سيفتح من جديد باب المناقشة العقيمة بشأن النهج الذي سيعتمد بصدد تعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده.</s>
        <s id="33:3" lang="ar">كما استمع الفريق العامل إلى رأي مفاده أنه لا توجد حاجة عملية لمواصلة المناقشة المتعلقة بتعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده وبأن الاستبيان لم يكن ضرورياً وجاء في غير أوانه وسيثير المزيد من المسائل المثيرة للجدل (انظر الوثيقة A/AC.105/639، المرفق الأول، الفقرتين 12 و13).</s>
        <s id="33:4" lang="ar">غير أن الفريق العامل اتفق على أنه ينبغي للأمانة أن تشجع الدول الأعضاء في اللجنة والتي ترغب في تقديم ردودها على أن تبادر إلى ذلك قدر الإمكان وأنه ينبغي لها أن تعد، في موعد مناسب لانعقاد الدورة السادسة والثلاثين، تحليلاً شاملاً للردود الواردة على الاستبيان (انظر الوثيقة A/AC.105/639، الفقرة 22).</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">21- وفي عام 1997، عُرضت على اللجنة الفرعية والفريق العامـل إضافتـان جديدتـان تحتويـان على ردود الـدول الأعضـاء على الاستبيـان (الوثيقــة A/AC.105/635/Add.3 وAdd.4) ومذكرة مقدمة من الأمانة بعنوان &quot;تحليل شامل للردود على الاستبيان بشأن المسائل القانونية الممكنة فيما يتعلق بالأجسام الفضائية الجوية&quot; (الوثيقة A/AC.105/C.2/L.204).</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">22- وفي الفترة من عام 1998 إلى عام 2000، ركّز الفريق العامل جل اهتمامه على الجزء الثاني من هذا البند وهو طبيعة المدار الثابت بالنسبة للأرض واستخدامه، بما في ذلك النظر في السبل والوسائل الكفيلة بتحقيق الاستخدام الرشيد والعادل للمدار الثابت بالنسبة للأرض دون المساس بالدور الذي يضطلع به الاتحاد الدولي للاتصالات.() وكنتيجة للورقة التي اعتمدتها اللجنة الفرعية في عام 2000 بشأن استخدام المدار الثابت بالنسبة للأرض، اتفقت اللجنة الفرعية على أنها وإن كانت ستواصل النظر في هذا البند من جدول الأعمال، فإن الفريق العامل سيدعى للانعقاد لكي ينظر فقط في المسائل المتعلقة بتعريف الفضاء الخارجي وتعيين حدوده (انظر الوثيقة A/AC.105/C.2/L.221، الفقرة 8 (ج)).</s>
        <s id="35:2" lang="ar">وأثناء دورتها الثالثة والأربعين في عام 2000 أيضا، وافقت لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية على النظر في هاتين المسألتين باعتبارهما جزأين منفصلين من هذا البند من جدول الأعمال.()</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
