<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.105/773</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>Vienna</pubPlace>
        <date>20020208</date>
        <idno type="symbol">A/AC.105/773</idno>
        <idno type="jobno">V0251229</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>OUTER SPACE</term>
          <term>SPACE SCIENCES</term>
          <term>SPACE TECHNOLOGY</term>
          <term>SPACE EXPLORATION</term>
          <term>TRAINING PROGRAMMES</term>
          <term>DISASTER PREVENTION</term>
          <term>DISASTER PREPAREDNESS</term>
          <term>ADVISORY SERVICES</term>
          <term>TECHNICAL COOPERATION</term>
          <term>REGIONAL COOPERATION</term>
          <term>AFRICA</term>
          <term>ASIA AND THE PACIFIC</term>
          <term>WESTERN ASIA</term>
          <term>CONFERENCES</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">لجنة استخدام الفضاء الخارجي</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">في الأغراض السلمية</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">تقرير خبير التطبيقات الفضائية*</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الفصل</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">مقدمة</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">أولا-</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">ولاية برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">ثانيا-</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">توجه البرنامج</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">ثالثا-</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">أنشطة البرنامج</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">رابعا-</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">ألف- دعم تدبّر الكوارث</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">باء- التشجيع على استخدام التكنولوجيات الميسرة</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">جيم- تنمية القدرات المحلية</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">دال- برامج الزمالات الطويلة الأجل للتدريب المتعمق</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">هاء- الخدمات الاستشارية التقنية وتشجيع التعاون الاقليمي</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">واو- الدورات التدريبية وحلقات العمل والمؤتمرات والندوات التي تنظمها الأمم المتحدة</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">زاي- المعلومات الفضائية</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">التبرعات</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">خامسا-</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">الاعتمادات المالية وادارة الأنشطة في فترة السنتين 2002-2003</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">سادسا-</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">المرفقات</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">الأول- ملخص الدورات التدريبية وحلقات العمل والمؤتمرات التي عقدتها الأمم المتحدة في عام 2001</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">الثاني- برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية: الجدول الزمني للدورات التدريبية وحلقات العمل والمؤتمرات والندوات المزمع تنفيذها في عام 2002</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">أولا- مقدمة</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">1- استعرضت اللجنة الفرعية العلمية والتقنية التابعة للجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية، في دورتها الثامنة والثلاثين المعقودة في عام 2001، أنشطة برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية.</s>
        <s id="31:2" lang="ar">ولاحظت اللجنة الفرعية أن أنشطة البرنامج لعام 2000 قد أنجزت على نحو مرض.</s>
        <s id="31:3" lang="ar">وبناء على توصية اللجنة، أقرت الجمعية العامة، في قرارها 55/122 المؤرخ 8 كانون الأول/ديسمبر 2000، أنشطة البرنامج المقررة لعام 2001.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">2- وقدمت اللجنة الفرعية الى اللجنة، بغية الحصول على موافقتها، توصية بشأن الأنشطة المقررة لعام 2001، وأحاطت علما بأنشطة البرنامج الأخرى.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">ومن المزمع تنفيذ الأنشطة كلها كجزء من التوصيات الصادرة عن مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في الأغراض السلمية (اليونيسبيس الثالث) والمتعلقة بالتطبيقات الفضائية، حسبما اقترحه خبير التطبيقات الفضائية في تقريره (A/AC.105/730) المقدم الى اللجنة الفرعية العلمية والتقنية في دورتها السابعة والثلاثين في عام 2000.</s>
        <s id="32:3" lang="ar">وترد في المرفقين الأول والثاني ملخصات للأنشطة المضطلع بها ضمن اطار البرنامج في عام 2001 والأنشطة المزمع تنفيذها في عام 2002.</s>
        <s id="32:4" lang="ar">وترد أدناه الأنشطة المقترحة لعام 2003.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">ثانيا- ولاية برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">3- وسّعت الجمعية العامة، في قرارها 37/90 المؤرخ 10 كانون الأول/ديسمبر 1982، ولاية برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية لكي تشمل، على وجه الخصوص، العناصر التالية:</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">(أ) التشجيع على زيادة تبادل الخبرات الحقيقية التي لها تطبيقات محددة؛</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">(ب) التشجيع على المزيد من التعاون في علوم وتكنولوجيا الفضاء بين البلدان المتقدمة والبلدان النامية وكذلك فيما بين البلدان النامية؛</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">(ج) استحداث برنامج زمالات لتدريب أخصائيي التكنولوجيا والتطبيقات الفضائية تدريبا متعمقا؛</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">(د) تنظيم حلقات دراسية بشأن التطبيقات الفضائية المتقدمة والتطورات الجديدة في النظم، لصالح مديري وقادة أنشطة التطبيقات الفضائية وتطوير التكنولوجيا، فضلا عن تنظيم الحلقات الدراسية للمستعملين في تطبيقات محددة؛</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">(ﻫ) حفز نمو مراكز محلية وقاعدة تكنولوجية مستقلة، بالتعاون مع منظمات الأمم المتحدة الأخرى و/أو الدول الأعضاء في الأمم المتحدة أو الأعضاء في الوكالات المتخصصة؛</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">(و) نشر المعلومات عن التكنولوجيا والتطبيقات الجديدة والمتقدمة؛</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">(ز) توفير خدمات المشورة التقنية أو اتخاذ الترتيبات لتوفيرها بشأن مشاريع التطبيقات الفضائية، بناء على طلب الدول الأعضاء أو أي وكالة من الوكالات المتخصصة.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">4- وكانت الجمعية العامة قد لاحظت في قرارهــا 55/122 أن مكتب شؤون الفضاء الخارجي التابع للأمانة العامة قدم إلى اللجنة خطة عمل لتنفيذ توصيات اليونيسبيس الثالث(1) لتنظر فيها أثناء دورتها الثالثة والأربعين.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">وتضمنت خطة العمل تلك عددا من الأنشطة المقرر تنفيذها في اطار البرنامج، وفي القرار ذاته، طلبت الجمعية العامة الى الأمين العام أن يبدأ في تنفيذ التدابير والأنشطة الواردة في خطة العمل والمدرجة حاليا في اطار برنامج عمل مكتب شؤون الفضاء الخارجي، وأن يكفل التنفيذ الكامل للخطة بتوفير الموارد الضرورية في عام 2002.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">أما الأنشطة المقرر تنفيذها في عام 2002 في اطار البرنامج، فهي وفقا لذلك الطلب من الجمعية العامة.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">ثالثا- توجه البرنامج</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">5- سوف يستهدف برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية، من خلال التعاون الدولي، زيادة ترويج استخدام التكنولوجيات والبيانات الفضائية لفائدة التنمية الاقتصادية والاجتماعية المستدامة في البلدان النامية، عن طريق توعية متخذي القرارات بنجاعة التكلفة والمنافع الاضافية التي يمكن اكتسابها؛ وانشاء أو تعزيز قدرة البلدان النامية على استخدام تكنولوجيا الفضاء؛ وتعزيز الأنشطة الوصولة لنشر الوعي بالمنافع المكتسبة.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">6- وتهدف استراتيجية البرنامج الاجمالية إلى التركيز على بضعة مواضيع ذات أهمية كبيرة للبلدان النامية ووضع أهداف يمكن تحقيقها في الأمدين القصير والمتوسط.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">وبالنسبة لكل موضوع، سيعتمد كل نشاط من الأنشطة على نتائج الأنشطة السابقة التي تهدف الى تحقيق نتائج ملموسة في فترة تتراوح بين سنة واحدة وثلاث سنوات.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">أما المواضيع ذات الأولوية للبرنامج، كما لاحظته اللجنة في دورتها الرابعة والأربعين،(2) فهي كما يلي: (أ) تدبـر الكوارث؛ (ب) الاتصالات الساتلية الخاصة بتطبيقات التعليم عن بعد والتطبيـب عـن بعد؛ (ج) رصد البيئة وحمايتهـا؛ (د) ادارة المـوارد الطبيعيـة؛ (ﻫ) مجالات التعليم والبحث في علوم الفضاء الأساسية.</s>
        <s id="45:4" lang="ar">وسوف يهدف البرنامج، في اطار كل واحد من المواضيع ذات الأولوية إلى تحقيق الهدفين التاليين: (أ) بناء القدرات و(ب) بناء الوعي لدى متخذي القرارات من أجل تعزيز التأييـد المحلي للاستخـدام العملي للتكنولوجيات الفضائية.(3) ومن المجالات الأخرى التي سيعززها البرنامج تنمية القدرات في التكنولوجيات الميسرة، مثل استخدام النظم العالمية لسواتل الملاحة وتحديد المواقع، والفوائد العرضية من تكنولوجيا الفضاء، وتعزيز مشاركة الشباب في الأنشطة الفضائية، وتطبيقات السواتل الصغيرة والسواتل الصغرى، وتعزيز مشاركة القطاع الصناعي الخاص في أنشطة البرنامج.(4)</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">7- واستبانت اللجنة في دورتها الرابعة والأربعين توصيات اليونيسبيس الثالث التي أوليت أولوية عليا.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">وأشارت أيضا، فيما يخص بعض التوصيات، إلى أن دولا أعضاء مهتمة عرضت تولي القيادة في تسيير الأعمال المقترنة بتلك التوصيات.</s>
        <s id="46:3" lang="ar">واتفقت اللجنة على انشاء أفرقة عمل لتنفيذ تلك التوصيات تحت القيادة الطوعية للدول الأعضاء المهتمة.(5) وسوف تدعم أنشطة البرنامج قدر الامكان أفرقة العمل التي ستنشئها اللجنة.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">8- وسوف تركز أنشطة البرنامج على ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">(أ) توفير الدعم للتعليم والتدريب من أجل بناء القدرات في البلدان النامية من خلال المراكز الاقليمية لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء وشبكة مؤسسات التعليم والبحث في علوم وتكنولوجيا الفضاء لدول أوروبا الوسطى والشرقية والجنوبية الشرقية؛</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">(ب) تنظيم حلقات عمل معنية بالتطبيقات الفضائية المتقدمة وبرامج التدريب القصيرة الأجل والمتوسطة الأجل؛</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">(ج) تعزيز برنامجه للزمالات الدراسية الطويلة الأجل بحيث يشمل الدعم لتنفيذ المشاريع التجريبية؛</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">(د) تشجيع مشاركة الشباب في الأنشطة الفضائية؛</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">(ﻫ) دعم أو استهلال مشاريع تجريبية كمتابعة لأنشطة البرنامج في المجالات ذات الأولوية في اهتمام الدول الأعضاء؛</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">(و) اسداء المشورة التقنية، عند الطلب، الى الدول الأعضاء والهيئات والوكالات المتخصصة في منظومة الأمم المتحدة والمنظمات الوطنية والدولية ذات الصلة؛</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">(ز) تحسين سبل الحصول على البيانات والمعلومات الأخرى المتصلة بالفضاء.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">رابعا- أنشطة البرنامج</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">9- ضمن اطار برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية، يجري تنظيم حلقات عمل اقليمية حول استخدام تكنولوجيا الفضاء في تدبّر الكوارث، ولا سيما لمنفعة البلدان النامية.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">أما أهداف حلقات العمل التي ستدعم عمل فريق عمل اللجنة المعني بتدبر الكوارث فهي:</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">(أ) زيادة وعي المديرين ومتخذي القرارات المعنيين بتدبّر الكوارث بالمنافع المحتملة لاستخدام تكنولوجيات الفضاء ونجاعة تكلفتها؛</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">(ب) تحديد أنواع المعلومات والاتصالات اللازمة في مجال تدبّر كوارث معينة، ومدى إمكانية التصدي لها عن طريق تكنولوجيات الفضاء؛</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">(ج) وضع خطة عمل يمكن أن تؤدي في المستقبل القريب إلى مشاريع تجريبية تشمل استخدام الأدوات الفضائية في تدبر الكوارث، وتبين لمتخذي القرارات كيفية استخدامها.</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">10- وقد عقدت أولى حلقات العمل لصالح بلدان أمريكا اللاتينية والكاريبـي فـي تشرين الثاني/نوفمبر 2000.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">ومن المزمع عقد حلقتي العمل الثانية والثالثة لصالح بلدان منطقة أفريقيا ومنطقة آسيا والمحيط الهادئ على التوالي.</s>
        <s id="60:3" lang="ar">ويتضمن المرفق الثاني الجدول الزمني لحلقات العمل.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">11- تمثل النظم العالمية لسواتل الملاحة أداة عالمية جديدة تعرض منافع متزايدة للناس في حياتهم اليومية.</s>
        <s id="61:2" lang="ar">وما زالت منافع تطبيقات النظم العالمية لسواتل الملاحة آخذة في الازدياد في مجالات كالطيران والنقل البحري والبري ورسم الخرائط والمسح والزراعة وشبكات توليد القدرة الكهربائية وشبكات الاتصالات والانذار من الكوارث والتصدي للطوارئ، وفي الكثير من المجالات الأخرى.</s>
        <s id="61:3" lang="ar">وفيما يخص البلدان النامية تحديدا، تعرض النظم العالمية لسواتل الملاحة حلولا ناجعة التكلفة للمشاكل المعترضة في السعي إلى تحقيق النمو الاقتصادي والاجتماعي.</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">12- وفيما يتعلق بعام 2002، نظمت في اطار برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية أربع حلقات عمل ستركز على مسائل ذات اهتمام وشاغل مشتركين لدى كل منطقة من المناطق.</s>
        <s id="62:2" lang="ar">وسوف تُستعرض استنتاجات وتوصيات كل حلقات العمل الاقليمية في اجتماع دولي لفريق من الخبراء بغية اتخاذ مزيد من الاجراءات عند الاقتضاء (انظر المرفق الثاني).</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">13- تركزت جهود برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية في مجال تنمية القدرات المحلية، الى حد كبير، على انشاء مراكز اقليمية لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء في البلدان النامية وانشاء شبكة من مؤسسات التعليم والبحث في علوم وتكنولوجيا الفضاء لدول أوروبا الوسطى والشرقية والجنوبية الشرقية.</s>
        <s id="63:2" lang="ar">ويواصل البرنامج التشديد على التعاون مع الدول الأعضاء على الصعيد الاقليمي بهدف انشاء ودعم المراكز والشبكة.</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">14- وكان معروضا على اللجنة الفرعية العلمية والتقنية في دورتها الثامنة والثلاثين، المعقودة في عام 2001، وثيقة (A/AC.105/749) تتضمن معلومات تلقاها مكتب شؤون الفضاء الخارجي، عن الأنشطة التي اضطلعت بها المراكز الاقليمية والشبكة منذ انشائها وكذلك الأنشطة التي خططت للاضطلاع بها في عام 2001 وما بعده.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">ويرد أدناه تلخيص لأبرز ما تضمنته أنشطة المراكز الاقليمية التي تلقت الدعم في اطار البرنامج في عام 2001.</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">1- أفريقيا</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">15- في عام 2001، أُنجزت دورة دراسية بشأن الاتصالات الساتلية دامت تسعة أشهر في المركز الاقليمي الأفريقي لعلوم وتكنولوجيا الفضاء، وقد كانت باللغة الفرنسية.</s>
        <s id="66:2" lang="ar">وكان البرنامج ممثلا أيضا في اجتماع لمجلس ادارة المركز، وذلك في الرباط في 30 تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
        <s id="66:3" lang="ar">وقد بدأت الدورة الدراسية الثانية التي تدوم تسعة أشهر بشأن الاستشعار عن بعد ونظم المعلومات الجغرافية في تشرين الثاني/نوفمبر 2001، بينما بدأت الدورة الدراسية الثانية بشأن الأرصاد الجوية الساتلية في كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">16- وبدأت الدورة الدراسية الثانية بشأن الاستشعار عن بعد ونظم المعلومات الجغرافية في تشرين الثاني/نوفمبر 2001، في إيلي-إيفي، نيجيريا، وذلك في المركز الأفريقي الاقليمي لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء، وقد كانت الدورة باللغة الانكليزية.</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">2- آسيا والمحيط الهادئ</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">17- عقد مركز تدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء في آسيا والمحيط الهادئ، منذ انشائه في عام 1995، 11 دورة دراسية عليا مدة كل منها 9 أشهر، على النحو التالي: خمس دورات بشأن الاستشعار عن بعد ونظم المعلومات الجغرافية ودورتان بشأن الاتصالات الساتلية ودورتان بشأن الأرصاد الجوية الساتلية ودورتان بشأن علوم الفضاء.</s>
        <s id="69:2" lang="ar">وقد بدأت في 1 تشرين الأول/أكتوبر 2001 الدورة الدراسية العليا السادسة التي تدوم تسعة أشهر بشأن الاستشعار عن بعد ونظم المعلومات الجغرافية.</s>
        <s id="69:3" lang="ar">وفي عام 2002، يعتزم المركز عقد الدورات الدراسية التالية: (أ) الدورة الدراسية العليا الثالثة بشأن الأرصاد الجوية الساتلية لمدة تسعة أشهر، وذلك في مركز التطبيقات الفضائية في أحمد آباد، الهند؛ (ب) دورة دراسية دولية بشأن تطبيق تكنولوجيا الاستشعار عن بعد ونظم المعلومات الجغرافية على ادارة الموارد الطبيعية والبيئة، وذلك في المعهد الهندي للاستشعار عن بعد في دهرا دون، الهند؛ (ج) الدورة الدراسية العليا الثالثة، التي تدوم تسعة أشهر، بشأن علوم الفضاء، وذلك في مختبر البحوث الفيزيائية في أحمد آباد؛ (د) الدورة الدراسية العليا السابعة، التي تدوم تسعة أشهر، بشأن الاستشعار عن بعد ونظم المعلومات الجغرافية، وذلك في المعهد الهنـدي للاستشعـار عـن بعد في دهرا دون؛ (ﻫ) دورة وحلقة عمل قصيرتي الأجل بشأن الأرصاد الجوية الساتلية، وذلك في مركز التطبيقات الفضائية في أحمد آباد.</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">3- غربي آسيا</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">18- واصل برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية توفير الدعم التقني لحكومة الأردن في أعمالها التحضيرية لكي تنشئ في الأردن المركز الاقليمي لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء لغربي آسيا.</s>
        <s id="71:2" lang="ar">ومن المزمع عقد اجتماع تخطيطي لافتتاح المركز، وذلك في النصف الثاني من عام 2002 بعد أن صيغ مشروع اتفاق بشأن انشاء المركز ووزّع على دول منطقة غربي آسيا.</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">19- في اطار برامج الزمالات الطويلة الأجل للتدريب المتعمق، التابع لبرنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية، منحت زمالتان لمدة ستة أشهر للبحوث في تكنولوجيا الاستشعار عن بعد في مرافق المعهد الأوروبي لأبحاث الفضاء التابعة لوكالة الفضاء الأوروبية (الإيسا) في فراسكاتي، ايطاليا، للفترة 2001-2002.</s>
        <s id="72:2" lang="ar">وتتيح هاتان الزمالتان لمدرسين جامعيين من جامعة تريبوفان بنيبال والجامعة المفتوحة بسري لانكا من تحسين مهاراتهما.</s>
        <s id="72:3" lang="ar">وقد شارك كلا المدرسين في سلسلة الدورات الدراسية المشتركة بين الأمم المتحدة والسويد.</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">20- وفيما يتعلق بالفترة 2001-2002، تعرض الإيسا أيضا، من خلال البرنامج، ثلاث زمالات، كل منها لمدة سنة، في المركز الأوروبي لبحوث وتكنولوجيا الفضاء في نوردفيك، هولندا.</s>
        <s id="73:2" lang="ar">وهذه الزمالات التي هي مخصصة للبحوث والدراسة في مجالات كل من نظم الاتصالات، والهوائيات الفضائية والكهرومغنطيسيات، وأدوات الاستشعار عن بعد، سوف تفيد مشاركين من المؤسسة الصينية لسواتل البث ومن معهد هوشي منه للفيزياء في فييت نام ومن معهد الهندسة الدفاعية في إثيوبيا.</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">21- يرد فيما يلي وصف لمختلف الخدمات الاستشارية التقنية التي يجري تقديمها حاليا وكذلك للأنشطة التي تشجع التعاون الاقليمي والتي يشترك برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية في رعايتها.</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">1- أنشطة متابعة حلقات العمل المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية حول علوم الفضاء الأساسية</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">22- منذ عام 1991، الذي بدأت فيه سلسلة حلقات العمل المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية، وفرت حلقات العمل هذه للباحثين والمدرسين من البلدان النامية معرفة بعلوم الفضاء الأساسية وسبلا ووسائل جديدة للاضطلاع بتلك العلوم.</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">23- ومن بين الانجازات الأخيرة لأنشطة متابعة سلسلة حلقات العمل حول علوم الفضاء الأساسية توزيع نشرات اخبارية فلكية اقليمية عن طريق شبكة ويب العالمية وعلى شكل نسخ ورقية، على أساس منتظم، عملا بتوصية حلقة العمل المعقودة في عام 1996.</s>
        <s id="77:2" lang="ar">وفيما يتعلق بأفريقيا، يجري من خلال التعاون بين المرصد الفلكي لجنوب أفريقيا، ومرصد ميدي-بيريني (Observatoire Midi-Pyrénées) الفرنسي، اصدار النشرة الاخبارية الاقليمية &quot;African Skies/Cieux Africains&quot; (&quot;سماوات أفريقية&quot;) وهي متاحة على الانترنت على العنوان http://www.saao.ac.za/~wgssa.</s>
        <s id="77:3" lang="ar">وفيما يخص آسيا والمحيط الهادئ، ينشر المرصد الفلكي الوطني في اليابان النشرة الاخبارية الاقليمية &quot;Teaching of Astronomy in Asia-Pacific Region&quot; (&quot;تدريس علم الفلك في منطقة آسيا والمحيط الهادئ&quot;).</s>
        <s id="77:4" lang="ar">أما في أمريكا اللاتينية والكاريبـي، فتقوم جامعة غواناخواتو بالمكسيك باصدار النشرة الاخبارية الاقليمية &quot;Astronomia Latino Americana&quot; (&quot;علم الفلك في أمريكا اللاتينية&quot;)، وهي متاحة على الانترنت على العنوان http://www.astro.ugto.mx/~aia/.</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">2- مجلس الاتصالات الساتلية لمنطقة آسيا والمحيط الهادئ</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">24- نما مجلس الاتصالات الساتلية لمنطقة آسيا والمحيط الهادئ، منذ انشائه في عام 1994، بمساعدة من برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية، نموا كبيرا؛ وأصبح يضم الآن 90 عضوا من 31 بلدا.</s>
        <s id="79:2" lang="ar">وقد قام المجلس بدور رئيسي في تعزيز تطوير الاتصالات الساتلية في منطقة آسيا والمحيط الهادئ والتعاون فيها، اذ وفّر محفلا لتبادل الآراء والأفكار بشأن ما استجد من التكنولوجيات والنظم والسياسات وخدمات الاتصالات الساتلية.</s>
        <s id="79:3" lang="ar">وينظم المجلس، الذي يتخذ من سيول مقرا له، مؤتمر الاتصالات الساتلية لمنطقة آسيا والمحيط الهادئ ومعرض الاتصالات العالمية على أساس إثناسنوي، وأصبح هيئة اقليمية فيما يتعلق بصناعة الاتصالات الساتلية.</s>
        <s id="79:4" lang="ar">وأسدى البرنامج المشورة التقنية الى المجلس في عام 2001 وسيواصل دعم أعمال هذا المجلس في عام 2002.</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">3- المعهد الأمريكي للملاحة الجوية والفضائية</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">25- شارك مكتب شؤون الفضاء الخارجي في رعاية حلقة العمل السادسة حول التعاون الدولي في مجال الفضاء التي نظمها المعهد الأمريكي للملاحة الجوية والفضائية، وموضوعها &quot;التعاون الدولي في مجال الفضاء: مواجهة تحديات الألفية الجديدة&quot;.</s>
        <s id="81:2" lang="ar">وساهم المكتب في تخطيط المناقشات التي دارت أثناء حلقة العمل التي عقدت في اسبانيا من 11 الى 15 آذار/مارس 2001، كما وفر المكتب، من خلال البرنامج، نفقات السفر الجوي والمعيشة لأربعة مشاركين من البلدان النامية.</s>
        <s id="81:3" lang="ar">وكانت الاستنتاجات والتوصيات المنبثقة عن حلقة العمل، تتعلق بالاحتياجات المستقبلية المتعلقة بتنظيم حركة المرور في الفضاء، وعلى الكويكبات والمذنبات التي تهدد الأرض، وعلى النظم العالمية لسواتل الملاحة، وعلى الصلات بين الفضاء والجمهور، وعلى مساهمة النظم الفضائية في تنفيذ الاتفاقات البيئية الدولية والتحقق منها.</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">4- اجتماع الهيئة العامة العشرون لرابطة أخصائيي الاستشعار عن بعد في أمريكا اللاتينية</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">26- سوف يشارك برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية في رعاية اجتماع الهيئة العامة العشرين لرابطة أخصائيي الاستشعار عن بعد في أمريكا اللاتينية والندوة العاشرة لأمريكا اللاتينية بشأن الاستشعار عن بعد، اللذين سيعقدان في لاباس من 10 إلى 15 تشرين الثاني/نوفمبر 2002.</s>
        <s id="83:2" lang="ar">ويساهم البرنامج في التخطيط للاجتماع والندوة اللذين سيكون موضوعهما &quot;الوفاء باحتياجات المستعملين ومتخذي القرارات: في سبيل الوصول إلى تطبيقات عملياتية لنظم رصد الأرض وجمع البيانات&quot;.</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">5- مؤتمر حول موضوع &quot;تحت السماوات الأفريقية&quot;</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">27- عقد في لوساكا في حزيران/يونيه 2001 مؤتمر حول موضوع &quot;تحت السماوات الأفريقية&quot;، وقد حدّد موعده لكي يتصادف مع أول كسوف شمسي كامل في الألفية.</s>
        <s id="85:2" lang="ar">وقد نظم المؤتمر أعضاء المجلس الاستشاري لجيل الفضاء من أجل ترويج الاهتمام بالتعليم والبحوث في مجال علوم وتكنولوجيا الفضاء لدى 300 شاب أفريقي شاركوا في الحدث.</s>
        <s id="85:3" lang="ar">وقدم ممثل مكتب شؤون الفضاء الخارجي عرضا تناول فيه التعاون الدولي في مجال الفضاء ودور منتدى جيل الفضاء التابع لليونيسبيس الثالث.</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">6- اللجنة المعنية بسواتل رصد الأرض</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">28- عقد اجتماع الهيئة العامة الخامس عشر للجنة المعنية بسواتل رصد الأرض في كيوتو، اليابان، يومي 6 و7 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
        <s id="87:2" lang="ar">وأثناء الاجتماع، قدم ممثل مكتب شؤون الفضاء الخارجي عرضا عن التقدم الذي أحرزته لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية ولجنتها الفرعية العلمية والتقنية في تنفيذ توصيات اليونيسبيس الثالث، وخصوصا من خلال أفرقة العمل التي أنشأتها اللجنة والتي كانت تحت القيادة الطوعية للدول الأعضاء.</s>
        <s id="87:3" lang="ar">وأبلغ الممثل اللجنة المعنية بسواتل رصد الأرض بأن لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية شجعت أفرقة العمل على النظر بعين الايجاب في اشراك هيئات غير حكومية في عملها.</s>
        <s id="87:4" lang="ar">كما وصف الممثل الاجراءات المتخذة في اطار برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية فيما يتعلق بالتدريب والتعليم لغرض بناء القدرات وغير ذلك من الاجراءات التي يجري الاضطلاع بها أو التخطيط لها في مجالات ذات أولوية مثل تدبر الكوارث.</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">29- ونوهت اللجنة المعنية بسواتل رصد الأرض، في اجتماع هيئتها العامة الخامس عشر، بالتعاون بين فريقها المخصص لدعم تدبر الكوارث وأمانة الاستراتيجية الدولية للحد من الكوارث ومكتب شؤون الفضاء الخارجي، بما في ذلك الخطط التي وضعتها لعقد حلقات عمل اقليمية مشتركة بشأن استخدام تكنولوجيا الفضاء في تدبر الكوارث.</s>
        <s id="88:2" lang="ar">وقررت اللجنة المعنية بسواتل رصد الأرض أن تشارك في رعاية حلقتي عمل اقليميتين بشأن الموضوع من المزمع عقدهما في سنة 2002 لصالح منطقة أفريقيا ومنطقة آسيا والمحيط الهادئ.</s>
        <s id="88:3" lang="ar">وفيما يتعلق باجراءات متابعة اليونيسبيس الثالث، لاحظت اللجنة المعنية بسواتل رصد الأرض أن بعض أفرقة العمل، ومنها فريق العمل المتعلق بتدبر الكوارث، قد بدأت تباشر عملها فعلا.</s>
        <s id="88:4" lang="ar">واتفقت اللجنة المعنية بسواتل رصد الأرض على أن مشاركتها في اجراءات متابعة اليونيسبيس الثالث هامة وقررت التماس الحصول على صفة المراقب الدائم لدى لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية حتى تكون على اطلاع أحسن بالتطورات الحاصلة في أعمال هذه اللجنة في هذا المضمار.</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">7- أنشطة متابعة الدورات التدريبية التي تشترك الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية في رعايتها</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">30- يواصل برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية التأكيد على التعاون مع ادارة الشؤون الاقتصادية والاجتماعية التابعة للأمانة العامة ووكالة الفضاء الأوروبية في تنفيذ مشاريع متابعة للدورات التدريبية المتعلقة بتطبيقات البيانات المستمدة من الساتل الأوروبي للاستشعار عن بعد وغيره من السواتل على التطبيقات الخاصة بالموارد الطبيعية والطاقة المتجددة والبيئة، وهي الدورات التي عقدت في فراسكاتـي، ايطاليا، في الأعوام 1993 و1994 و1995 و1997.</s>
        <s id="90:2" lang="ar">وفي عام 2001، أنجز مشروع تجريبـي في فييت نام (لصالح آسيا والمحيط الهادئ) وعرضت نتائجه على متخذي القرارات في المديرية العامة لادارة شؤون الأراضي في فييت نام.</s>
        <s id="90:3" lang="ar">وتواصل العمل بشأن مشاريع في أمريكا اللاتينية (الأرجنتين وبوليفيا وشيلي) وفي أفريقيا (بوركينا فاسو والمركز الاقليمي للتدريب على الأرصاد الجوية الزراعية والهيدرولوجيا التشغيلية وتطبيقاتهما).</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">1- الأنشطة المنفذة في عام 2001</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">31- في عام 2001، عقدت ست حلقات عمل ودورة تدريبية واحدة واجتماع واحد للخبراء وندوة واحدة تحت رعاية برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية.</s>
        <s id="92:2" lang="ar">ويرد في المرفق الأول بهذا التقرير ملخص لكل نشاط من هذه الأنشطة.</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">2- الأنشطة المزمع تنفيذها في عام 2002</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">32- ترد في المرفق الثاني الدورات التدريبية وحلقات العمل والاجتماعات والندوات المزمع تنفيذها في عام 2002.</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">3- الأنشطة المقترح تنفيذها في عام 2003</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">33- يقترح تنفيذ الأنشطة التالية في عام 2003:</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">(أ) الدورة التدريبية الدولية الثالثة عشرة المشتركة بين الأمم المتحدة والسويد بشأن تثقيف المعلمين في مجال الاستشعار عن بعد، المزمع عقدها في ستوكهولم وكيرونا، السويد، في أيار/مايو - حزيران/يونيه 2003؛</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">(ب) الندوة المشتركة بين الأمم المتحدة والنمسا بشأن الاستعمال العملياتي لتكنولوجيا الفضاء في التنمية المستدامة، المزمع عقدها في غراتس، النمسا، في أيلول/ سبتمبر 2003؛</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">(ج) حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية حول استخدام تكنولوجيا الفضاء لصالح البلدان النامية، المزمع عقدها في بريمين، ألمانيا، في أيلول/سبتمبر - تشرين الأول/أكتوبر 2003؛</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">(د) حلقة العمل الثانية عشرة المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية حول علوم الفضاء الأساسية، لصالح البلدان النامية في آسيا والمحيط الهادئ؛</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">(ﻫ) حلقة عمل الأمم المتحدة حول تطبيقات الاستشعار عن بعد لصالح البلدان النامية في غربي آسيا؛</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">(و) حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية حول استخدام تكنولوجيا الفضاء في تدبر الكوارث، لصالح بلدان غربي آسيا، من المزمع عقدها في لبنان.</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">34- يمكن العثور على المعلومات الموجهة إلى الدول الأعضاء وعامة الناس عن آخر التطورات في الأنشطة المنفذة في اطار برنامج الأمم المتحدة للتطبيقـات الفضائيـة علـى موقع البرنامج على الانترنت (http://www.oosa.unvienna.org/sapidx.html)، الذي هو جزء من الموقع الشبكي لمكتب شؤون الفضاء الخارجي.</s>
        <s id="103:2" lang="ar">وهو يتضمن معلومات عن الأنشطة التي نفذت وكذلك تقارير وبيانات صحفية صادرة في اطار البرنامج.</s>
        <s id="103:3" lang="ar">وترد في الموقع الشبكي أيضا الجداول الزمنية والأهداف والبرامج الخاصة بالأنشطة والمشاريع المخطط لها.</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">35- وصدر الدليل المحدّث المعنون فرص التعليم والتدريب والبحوث والزمالات في علوم وتكنولوجيا الفضاء وتطبيقاتها (ST/SPACE/10).</s>
        <s id="104:2" lang="ar">كما أتيح هذا الدليل على الموقع الشبكي لبرنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">36- وصدر العدد الثالث عشر من سلسلة المنشورات التي تتضمن ورقات مختارة من أنشطة البرنامج، تحت العنوان الحلقات الدراسية لبرنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية (ST/SPACE/7).</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">خامسا- التبرعات</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">37- استفاد التنفيذ الناجح للأنشطة التي اضطلع بها برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية في عام 2001 من الدعم والتبرعات من الدول الأعضاء ومؤسساتها، وكذلك من المساعدة والتعاون من المنظمات الاقليمية والمنظمات الدولية - الحكومية وغير الحكومية.</s>
        <s id="107:2" lang="ar">وقد تلقى البرنامج، في عام 2001، تبرعات نقدية وعينية، من بينها رعاية عروض بحوث تقنية وعلمية قدمها خبراء، على النحو المبين أدناه.</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">38- فقد وفر عدد من الدول الأعضاء والمنظمات الحكومية وغير الحكومية الدعم لأنشطة برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية في عام 2001 بطرائق شتى منها التالية:</s>
      </p>
      <p id="109">
        <s id="109:1" lang="ar">(أ) تبرع نقدي قدره 000 3 دولار من حكومة الجمهورية التشيكية، دعما لأنشطة البرنامج، وتبرع نقدي قدره 000 150 فرنك من الحكومة الفرنسية للأنشطة المتعلقة بالكوارث الطبيعية؛</s>
      </p>
      <p id="110">
        <s id="110:1" lang="ar">(ب) مساهمة مالية قدرها 000 110 دولار من الإيسا ومساهمة أخرى قدرها 000 50 فرنك من المركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية دعما لأنشطة محددة للبرنامج في 2001، شاركا في رعايتها (انظر المرفق الأول)؛</s>
      </p>
      <p id="111">
        <s id="111:1" lang="ar">(ج) تحمّل الحكومة السويدية تكاليف السفر الجوي الدولي لـ 13 مشاركا وتكاليف التنظيم المحلي والمرافق، والاقامة والطعام، والنقل المحلي فيما يتعلق بدورة تدريبية نظمت في ستوكهولم وكيرونا، السويد (انظر المرفق الأول)؛</s>
      </p>
      <p id="112">
        <s id="112:1" lang="ar">(د) تحمّل حكومة النمسا (وزارة الخارجية ووزارة النقل والابتكارات والتكنولوجيا) وولاية ستيريا ومدينة غراتس تكاليف السفر الجوي الدولي للمشاركين، والتنظيم المحلي والمرافق، والاقامة والطعام، والنقل المحلي، فيما يتعلق بندوة نظمت في غراتس (انظر المرفق الأول)؛</s>
      </p>
      <p id="113">
        <s id="113:1" lang="ar">(ﻫ) مساهمة مالية قدرها 000 500 دولار من حكومة الولايات المتحدة الأمريكية للمشاركة في رعاية أربع حلقات عمل واجتماع للخبراء بشأن استعمال النظم العالمية لسواتل الملاحة في عامي 2001 و2002 (انظر المرفقين الأول والثاني)؛</s>
      </p>
      <p id="114">
        <s id="114:1" lang="ar">(و) مساهمة مالية قدرها 000 20 دولار من المفوضية الأوروبية للمشاركة في رعاية حلقة عمل عن استعمال النظم العالمية لسواتل الملاحة في عام 2001 (انظر المرفق الأول)؛</s>
      </p>
      <p id="115">
        <s id="115:1" lang="ar">(ز) تحمّل الحكومات المضيفة لأنشطة البرنامج تكاليف التنظيم المحلي والمرافق، والاقامة والطعام، فيما يخص بعض المشاركين القادمين من بلدان نامية، والنقل المحلي (انظر المرفق الأول)؛</s>
      </p>
      <p id="116">
        <s id="116:1" lang="ar">(ح) تكفّل دول أعضاء ومؤسساتها ذات الصلة بالفضاء، وكذلك منظمات اقليمية ودولية، برعاية خبراء لكي يقدموا عروضا تقنية ويشاركوا في المداولات أثناء أنشطة البرنامج (انظر المرفق الأول).</s>
      </p>
      <p id="117">
        <s id="117:1" lang="ar">سادسا- الاعتمادات المالية وادارة الأنشطة في فترة السنتين 2002-2003</s>
      </p>
      <p id="118">
        <s id="118:1" lang="ar">39- سوف تنفذ أنشطة برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية في عام 2002، المشمولة بهذا التقرير، على النحو التالي:</s>
      </p>
      <p id="119">
        <s id="119:1" lang="ar">(أ) الاعتمادات المالية.</s>
        <s id="119:2" lang="ar">في اطار الميزانية العادية للأمم المتحدة، وافقت الجمعية العامة، في دورتها السادسة والخمسين، على رصد مبلغ قدره 200 510 دولار، قبل اعادة احتساب التكاليف، بصفتها متطلبات من الموارد للزمالات والمنح، في الميزانية البرنامجية، من أجل تنفيذ أنشطة البرنامج أثناء فترة السنتين 2002-2003.</s>
        <s id="119:3" lang="ar">وسوف يستخدم مبلغ قدره 800 282 دولار رُصدَ من هذه الميزانية بعد اعادة احتساب التكاليف لتنفيذ أنشطة البرنامج في عام 2002.</s>
        <s id="119:4" lang="ar">ويتعين على البرنامج، لكي ينفذ أنشطته الموسعة التي تنص عليها ولايته تنفيذا فعالا، ولا سيما تلك التي تهدف إلى تنفيذ توصيات اليونيسبيس الثالث، أن يلتمس مبالغ إضافية، في شكل تبرعات، دعما لأنشطته.</s>
        <s id="119:5" lang="ar">وسوف تُستعمل تلك التبرعات لاكمال الميزانية العادية للبرنامج؛</s>
      </p>
      <p id="120">
        <s id="120:1" lang="ar">(ب) تولي الموظفين شؤون الادارة والمساهمة والمشاركة.</s>
        <s id="120:2" lang="ar">سيتولى مكتب شؤون الفضاء الخارجي، وبوجه خاص خبير التطبيقات الفضائية وموظفوه تنفيذ الأنشطة المبينة في هذا التقرير.</s>
        <s id="120:3" lang="ar">وفي هذا الصدد، سيقوم الخبير وموظفو المكتب بأسفار حسبما هو مناسب تموّل من اعتمادات ميزانية الأسفار المخصصة للمكتب لفترة السنتين، وتموّل عند الاقتضاء من التبرعات.</s>
      </p>
      <p id="121">
        <s id="121:1" lang="ar">الحواشي</s>
      </p>
      <p id="122">
        <s id="122:1" lang="ar">(1) الوثائق الرسمية للجمعية العامة، الدورة الخامسة والخمسون، الملحق رقم 20 (A/55/20)، الفقرة 71.</s>
      </p>
      <p id="123">
        <s id="123:1" lang="ar">(2) المرجع نفسه، الدورة السادسة والخمسون، الملحق رقم 20 والتصويب (A/56/20 وCorr.1)، الفقرة 69.</s>
      </p>
      <p id="124">
        <s id="124:1" lang="ar">(3) المرجع نفسه، الفقرة 68.</s>
      </p>
      <p id="125">
        <s id="125:1" lang="ar">(4) المرجع نفسه، الفقرة 69.</s>
      </p>
      <p id="126">
        <s id="126:1" lang="ar">(5) المرجع نفسه، الفقرات 50-55.</s>
      </p>
      <p id="127">
        <s id="127:1" lang="ar">المرفق الأول</s>
      </p>
      <p id="128">
        <s id="128:1" lang="ar">ملخص الدورات التدريبية وحلقات العمل والمؤتمرات التي عقدتها الأمم المتحدة في عام 2001</s>
      </p>
      <p id="129">
        <s id="129:1" lang="ar">1- حلقة العمل الرابعة المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية ولجنة أبحاث الفضاء حول تقنيات تحليل البيانات ومعالجة الصور (دمشق، 25-29 آذار/مارس 2001)</s>
      </p>
      <p id="130">
        <s id="130:1" lang="ar">الدعم التمويلي: تحملت الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية والهيئة السورية العامة للاستشعار عن بُعد تكاليف السفر الجوي ومصروفات المعيشة لـ20 مشاركا.</s>
      </p>
      <p id="131">
        <s id="131:1" lang="ar">البلد الراعي: الجمهورية العربية السورية</s>
      </p>
      <p id="132">
        <s id="132:1" lang="ar">المنظمات الراعية: الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية ولجنة أبحاث الفضاء</s>
      </p>
      <p id="133">
        <s id="133:1" lang="ar">عدد البلدان: 15</s>
      </p>
      <p id="134">
        <s id="134:1" lang="ar">مجموع عدد المشاركين: 56</s>
      </p>
      <p id="135">
        <s id="135:1" lang="ar">المؤسسات المضيفة: الهيئة العامة للاستشعار عن بُعد في الجمهورية العربية السورية</s>
      </p>
      <p id="136">
        <s id="136:1" lang="ar">حصيلة النشاط</s>
      </p>
      <p id="137">
        <s id="137:1" lang="ar">نُظمت حلقة العمل لصالح غرب آسيا.</s>
        <s id="137:2" lang="ar">وقد شارك في الحلقة وساهم فيها أيضا أفراد من المراكز الاقليمية التابعة للأمم المتحدة لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء الموجودة في كل من المغرب ونيجيريا والهند والمركز المزمع افتتاحه في الأردن.</s>
        <s id="137:3" lang="ar">وتركزت العروض والمناقشات على تحليل البيانات ومعالجة الصور في مجالات الاستشعار عن بُعد ونظم المعلومات الجغرافية والتصوير الجوي وتطبيقاتها في مجال ادارة الموارد الطبيعية، ولا سيما رصد الموارد المائية والتصحّر واستخدام الأراضي والتلوث البيئي وتغيرات النظام الايكولوجي في المناطق القاحلة.</s>
        <s id="137:4" lang="ar">وقد اغتنم المشاركون الفرصة للقيام بأنشطة عملية في المرافق التابعة للهيئة العامة للاستشعار عن بُعد في الجمهورية العربية السورية، بما في ذلك محطتها الخاصة بالأرصاد الجوية ومختبرها الكيميائي ومختبر الصور الجوية والفضائية ومختبر التفسير البصري ومختبر المعالجة الرقمية.</s>
        <s id="137:5" lang="ar">وقد أسفرت حلقة العمل عن تعزيز الاتصال والتعاون فيما بين المشاركين وخصوصا من البلدان العربية.</s>
      </p>
      <p id="138">
        <s id="138:1" lang="ar">(يرد في الوثيقة A/AC.105/765 وتصويبها Corr.1 تقرير مفصّل عن الدورة التدريبية.)</s>
      </p>
      <p id="139">
        <s id="139:1" lang="ar">2- الدورة التدريبية الدولية الحادية عشرة المشتركة بين الأمم المتحدة والسويد لتثقيف المعلمين في مجال الاستشعار عن بعد (ستوكهولم وكيرونا، السويد، 2 أيار/مايو - 9 حزيران/يونيه 2001)</s>
      </p>
      <p id="140">
        <s id="140:1" lang="ar">الدعم التمويلي: تحملت الأمم المتحدة تكاليف السفر الجوي بشأن 13 مشاركا، وتولت الوكالة السويدية للتعاون الانمائي الدولي (سيدا) تغطية جميع المصروفات الأخرى، بما فيها الاقامة والطعام والسفر المحلي.</s>
      </p>
      <p id="141">
        <s id="141:1" lang="ar">عدد البلدان: 22</s>
      </p>
      <p id="142">
        <s id="142:1" lang="ar">مجموع عدد المشاركين: 26</s>
      </p>
      <p id="143">
        <s id="143:1" lang="ar">البلد الراعي: السويد</s>
      </p>
      <p id="144">
        <s id="144:1" lang="ar">المنظمة الراعية: الأمم المتحدة</s>
      </p>
      <p id="145">
        <s id="145:1" lang="ar">المؤسسات المضيفة: جامعة ستوكهولم، ومؤسسة Satellus AB of Metria، والمؤسسة الوطنية السويدية لمسح الأراضي</s>
      </p>
      <p id="146">
        <s id="146:1" lang="ar">قدمت الدورة خصيصا لصالح أساتذة جامعيين من البلدان النامية بهدف تنمية معارفهم ومهاراتهم في تكنولوجيا الاستشعار عن بُعد وتمكينهم من ادراج عناصر التكنولوجيا، حسب الاقتضاء، في المناهج الدراسية لجامعاتهم ومعاهدهم.</s>
      </p>
      <p id="147">
        <s id="147:1" lang="ar">وقد أجرى مكتب شؤون الفضاء الخارجي التابع للأمانة العامة وجامعة ستوكهولم دراسة استقصائية شاملة عن أثر الدورات التدريبية التي عُقدت في الفترة من عام 1999 الى عام 2000.</s>
        <s id="147:2" lang="ar">وأشارت نتائج الدراسة الى أن المشاركين يطبّقون ما حصلوا عليه من معارف في هذه الدورات لتعزيز البرامج التعليمية في مجال الاستشعار عن بعد ونظم المعلومات الجغرافية في مؤسساتهم.</s>
        <s id="147:3" lang="ar">كما أشارت النتائج الى الحاجة الى تنظيم تدريب تكميلي في تخصصات متقدمة كمعالجة البيانات الرقمية ونظم المعلومات الجغرافية والنظم العالمية لسواتل الملاحة واستخدام الصور والبيانات الساتلية العالية الاستبانة.</s>
      </p>
      <p id="148">
        <s id="148:1" lang="ar">(يرد في الوثيقة A/AC.105/767 تقرير مفصّل عن الدورة التدريبية.)</s>
      </p>
      <p id="149">
        <s id="149:1" lang="ar">الدعم التمويلي: وفرت الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية تكاليف السفر الجوي ومصروفات المعيشة لـ18 مشاركا.</s>
      </p>
      <p id="150">
        <s id="150:1" lang="ar">عدد البلدان: 28</s>
      </p>
      <p id="151">
        <s id="151:1" lang="ar">مجموع عدد المشاركين: 65</s>
      </p>
      <p id="152">
        <s id="152:1" lang="ar">البلد الراعي: موريشيوس</s>
      </p>
      <p id="153">
        <s id="153:1" lang="ar">المنظمات الراعية: الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية والمركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية ووكالة الفضاء الألمانية والادارة الوطنية للملاحة الجوية والفضاء (ناسا) التابعة للولايات المتحدة الأمريكية والمرصد الفلكي الوطني الياباني وجمعية الدراسات الكوكبية</s>
      </p>
      <p id="154">
        <s id="154:1" lang="ar">المؤسسة المضيفة: جامعة موريشيوس</s>
      </p>
      <p id="155">
        <s id="155:1" lang="ar">عرض المشاركون نتائجهم البحثية وتقارير حالة عن بحوثهم ومقترحات مشاريعية.</s>
        <s id="155:2" lang="ar">بينما عرض علماء الفضاء الموريشيوسيون على المجتمع الدولي لأول مرة النتائج التي تم الحصول عليها من التلسكوب الراديوي لموريشيوس، وهو عبارة عن مجهود تعاوني بين الهند وموريشيوس.</s>
        <s id="155:3" lang="ar">ومراعاة للتوصيات الصادرة عن مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في الأغراض السلمية (اليونيسبيس الثالث) وحلقات العمل السابقة المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية حول علوم الفضاء الأساسية، انقسم المشاركون الى أفرقة عاملة للتداول بشأن المواضيع الرئيسية الأربعة التالية المشمولة بالبرنامج: (أ) استكشاف الفضاء، (ب) المسوح السماوية، (ج) التعليم والتدريب والخدمات، (د) تكنولوجيات الفضاء.</s>
      </p>
      <p id="156">
        <s id="156:1" lang="ar">ووضعت الأفرقة العاملة، كل على انفراد وبصورة جماعية، مجموعة من الملاحظات والتوصيات لرسم المسار المقبل لحلقات العمل المماثلة.</s>
        <s id="156:2" lang="ar">كما شرعت الأفرقة العاملة في تقييم المنجزات التي حققتها حلقات العمل المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية حول علوم الفضاء الأساسية التي عقدت في الفترة من عام 1991 الى عام 2000.</s>
      </p>
      <p id="157">
        <s id="157:1" lang="ar">(يرد في الوثيقة A/AC.105/766 تقرير مفصّل عن الندوة.)</s>
      </p>
      <p id="158">
        <s id="158:1" lang="ar">4- حلقة العمل الأولى المشتركة بين الأمم المتحدة والولايات المتحدة الأمريكية حول استخدام النظم العالمية لسواتل الملاحة (كوالا لمبور، 20-24 آب/أغسطس 2001)</s>
      </p>
      <p id="159">
        <s id="159:1" lang="ar">الدعم التمويلي: تحملت حكومة الولايات المتحدة تكاليف السفر الجوي ومصروفات المعيشة لـ27 مشاركا.</s>
        <s id="159:2" lang="ar">ووفرت حكومة ماليزيا مرافق الاجتماعات والاقامة لكافة المشاركين الممولين.</s>
      </p>
      <p id="160">
        <s id="160:1" lang="ar">عدد البلدان: 23</s>
      </p>
      <p id="161">
        <s id="161:1" lang="ar">مجموع عدد المشاركين: 206</s>
      </p>
      <p id="162">
        <s id="162:1" lang="ar">البلد الراعي: ماليزيا</s>
      </p>
      <p id="163">
        <s id="163:1" lang="ar">المنظمات الراعية: الأمم المتحدة وحكومة الولايات المتحدة</s>
      </p>
      <p id="164">
        <s id="164:1" lang="ar">المؤسسة المضيفة: ادارة المسح ورسم الخرائط، ماليزيا، وزارة الأراضي والتنمية التعاونية الماليزية</s>
      </p>
      <p id="165">
        <s id="165:1" lang="ar">أُطلع المشاركون في حلقة العمل على سياسة تحديث النظام العالمي لتحديد المواقع التابع للولايات المتحدة وكذلك على الحالة الراهنة والتطورات المقبلة للشبكة العالمية لسواتل الملاحة (غلوناس) التابعة للاتحاد الروسي.</s>
        <s id="165:2" lang="ar">وقد استعرضت حلقة العمل التطبيقات الحالية والمحتملة للنظم العالمية لسواتل الملاحة فيما يتعلق بتعزيز التنمية المستدامة وحماية البيئة لصالح بلدان آسيا والمحيط الهادئ.</s>
        <s id="165:3" lang="ar">وأكد المشاركون على الحاجة الى تعزيز التعاون الاقليمي في استخدام النظم المذكورة وتفادي ازدواجية الجهود في المشاريع المتصلة بها التي يجري تنفيذها في المنطقة.</s>
      </p>
      <p id="166">
        <s id="166:1" lang="ar">(يرد في الوثيقة A/AC.105/771 تقرير مفصّل عن حلقة العمل.)</s>
      </p>
      <p id="167">
        <s id="167:1" lang="ar">5- اجتماع خبراء الأمم المتحدة بشأن المراكز الاقليمية لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء: الوضع الراهن والتطور المستقبلي (فراسكاتي، ايطاليا، 3-7 أيلول/ سبتمبر 2001)</s>
      </p>
      <p id="168">
        <s id="168:1" lang="ar">الدعم التمويلي: تحملت الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية تكاليف السفر الجوي ومصروفات المعيشة لـ20 مشاركا.</s>
      </p>
      <p id="169">
        <s id="169:1" lang="ar">عدد البلدان: 19</s>
      </p>
      <p id="170">
        <s id="170:1" lang="ar">مجموع عدد المشاركين: 33</s>
      </p>
      <p id="171">
        <s id="171:1" lang="ar">المنظمات الراعية: الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية</s>
      </p>
      <p id="172">
        <s id="172:1" lang="ar">المؤسسة المضيفة: المعهد الأوروبي لبحوث الفضاء التابع لوكالة الفضاء الأوروبية</s>
      </p>
      <p id="173">
        <s id="173:1" lang="ar">استعرض الخبراء تشغيل وانشاء مراكز اقليمية لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء وذلك بهدف تعزيز التعاون فيما بين هذه المراكز.</s>
        <s id="173:2" lang="ar">وركّز الخبراء على ادارة المراكز وقاموا بتحديث مناهجها الدراسية في الميادين التالية: (أ) الاستشعار عن بُعد؛ (ب) الأرصاد الجوية الساتلية؛ (ج) الاتصالات الساتلية؛ (د) علوم الفضاء.</s>
        <s id="173:3" lang="ar">وسيتم توفير المناهج الدراسية المحدّثة للمراكز الاقليمية التي افتتحت في الهند والخاصة بآسيا والمحيط الهادئ، وفي المغرب ونيجيريا والخاصة بأفريقيا، وفي البرازيل والمكسيك والخاصة بأمريكا اللاتينية والكاريبـي.</s>
        <s id="173:4" lang="ar">وستضم المناهج الدراسية للمركز المقرر افتتاحه في الأردن والخاص بغرب آسيا هذه الميادين أيضا.</s>
        <s id="173:5" lang="ar">وقد راعى الخبراء في تحديثهم للمناهج الدراسية، النتائج التي حققتها الدورات التعليمية العليا السابقة ومدتها تسعة أشهر التي عقدت منذ عام 1996 في المركز الموجود في الهند ومنذ عام 1998 في المركزين الموجودين في المغرب ونيجيريا.</s>
      </p>
      <p id="174">
        <s id="174:1" lang="ar">(سيتم اصدار تقرير مفصّل عن الاجتماع، بما في ذلك المناهج الدراسية المحدّثة في وقت يتناسب مع انعقاد الدورة الخامسة والأربعين للجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية.)</s>
      </p>
      <p id="175">
        <s id="175:1" lang="ar">6- الندوة الثانية المشتركة بين الأمم المتحدة والنمسا ووكالة الفضاء الأوروبية حول تعزيز مشاركة الشباب في الأنشطة الفضائية (غراتس، النمسا، 17-20 أيلول/سبتمبر 2001)</s>
      </p>
      <p id="176">
        <s id="176:1" lang="ar">الدعم التمويلي: تحملت حكومة النمسا (وزارة الخارجية ووزارة النقل والابتكارات والتكنولوجيا) وولاية ستيريا ومدينة غراتس ووكالة الفضاء الأوروبية تكاليف السفر الجوي ومصروفات المعيشة لـ29 مشاركا.</s>
      </p>
      <p id="177">
        <s id="177:1" lang="ar">عدد البلدان: 35</s>
      </p>
      <p id="178">
        <s id="178:1" lang="ar">مجموع عدد المشاركين: 76</s>
      </p>
      <p id="179">
        <s id="179:1" lang="ar">البلد الراعي: النمسا</s>
      </p>
      <p id="180">
        <s id="180:1" lang="ar">المؤسسة المضيفة: مركز البحوث في غراتس التابع لأكاديمية العلوم النمساوية</s>
      </p>
      <p id="181">
        <s id="181:1" lang="ar">وُفرت للمشاركين نظرة عامة عن الآليات والأنشطة والبرامج التي يمكن من خلالها للشباب أن يستفيدوا من الأنشطة الفضائية ويساهموا فيها لما فيه خير البشرية.</s>
        <s id="181:2" lang="ar">ومن بين هذه الآليات المجلس الاستشاري لجيل الفضاء الداعم لبرنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية الذي منح صفة مراقب في لجنة استخدام الفضاء الخارجي للأغراض السلمية.</s>
        <s id="181:3" lang="ar">ومن ضمن المسائل الرئيسية التي عالجتها الندوة التعليم والأنشطة الوصولة.</s>
        <s id="181:4" lang="ar">وعرضت على المشاركين في هذه الندوة النتائج التي حققتها بعض الأنشطة والمشاريع التي شرع المجلس الاستشاري لجيل الفضاء في تنفيذها نتيجة للندوة التي عقدت في عام 2000، وما أحرزته تلك الأنشطة والمشاريع من تقدم.</s>
        <s id="181:5" lang="ar">ومن خلال المناقشات التي جرت داخل الأفرقة العاملة، حدد المشاركون المسائل ذات الأهمية لكل منطقة من المناطق التي يمثلونها.</s>
        <s id="181:6" lang="ar">كما أنهم درسوا مشاريع اضافية قد تصلح لتنفيذ بعض التوصيات الواردة في &quot;الألفية الفضائية: اعلان فيينا بشأن الفضاء والتنمية البشرية&quot;، الذي اعتمده اليونيسبيس الثالث، وفي التقرير الصادر عن ملتقى جيل الشباب، الذي نظم من قبل المتخصصين الشباب والطلاب ومن أجلهم أثناء انعقاد اليونيسبيس الثالث.</s>
      </p>
      <p id="182">
        <s id="182:1" lang="ar">(يرد في الوثيقة A/AC.105/774 تقرير مفصّل عن الندوة.)</s>
      </p>
      <p id="183">
        <s id="183:1" lang="ar">7- حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية حول الاستفادة عمليا من التطبيقات الفضائية: الفرص والتحديات في ميدان التنمية المستدامة (ألبي، فرنسا، 27-29 أيلول/سبتمبر 2001)</s>
      </p>
      <p id="184">
        <s id="184:1" lang="ar">الدعم التمويلي: تولت الأمم المتحدة والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية ووكالة الفضاء الأوروبية والمركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية تغطية تكاليف السفر الجوي ومصروفات المعيشة لـ21 مشاركا، طوال فترة انعقاد حلقة العمل والمؤتمر الثاني والخمسين للاتحاد الدولي للملاحة الفضائية، وكذلك رسوم التسجيل للمؤتمر.</s>
      </p>
      <p id="185">
        <s id="185:1" lang="ar">عدد البلدان: 30</s>
      </p>
      <p id="186">
        <s id="186:1" lang="ar">مجموع عدد المشاركين: 62</s>
      </p>
      <p id="187">
        <s id="187:1" lang="ar">البلد الراعي: فرنسا</s>
      </p>
      <p id="188">
        <s id="188:1" lang="ar">المنظمات الراعية: الأمم المتحدة والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية ووكالة الفضاء الأوروبية والمركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية</s>
      </p>
      <p id="189">
        <s id="189:1" lang="ar">المؤسسة المضيفة: كلية التعدين في ألبي، فرنسا</s>
      </p>
      <p id="190">
        <s id="190:1" lang="ar">لاحظ المشاركون ضرورة ما يلي لزيادة نطاق الاستخدام العملي لتكنولوجيات الفضاء في المشاريع الهادفة الى تعزيز التنمية المستدامة: (أ) وعي متخذي القرارات ومنظمي البرامج بفائدة تكنولوجيات الفضاء لدعم المشاريع الانمائية؛ (ب) توفير تمويل مخصص لاستخدام تكنولوجيات الفضاء؛ (ج) وجود قدرة محلية كافية لاستخدام التكنولوجيات ذات الصلة بالفضاء.</s>
        <s id="190:2" lang="ar">وقد ضمت حلقة العمل ثلاث دراسات حالة عن المشاريع الناجحة التي تعالج الاحتياجات المحلية أو الوطنية باستخدام تكنولوجيا الفضاء وما يرد من الدعم التمويلي.</s>
        <s id="190:3" lang="ar">وكُرست احدى الجلسات للاستراتيجيات المتعلقة بتوفير الأموال والتمويل وتضمنت عروضا قدمها مصرف التنمية للبلدان الأمريكية ومصرف التنمية الافريقي والوكالة الكندية للتعاون الدولي.</s>
        <s id="190:4" lang="ar">وأعد المشاركون مبادئ توجيهية لاتباعها من أجل تحسين امكانيات تأمين الأموال للمشاريع والبرامج التجريبية أو العاملة.</s>
      </p>
      <p id="191">
        <s id="191:1" lang="ar">(يرد في الوثيقة A/AC.105/775 تقرير مفصّل عن حلقة العمل.)</s>
      </p>
      <p id="192">
        <s id="192:1" lang="ar">8- حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة والأكاديمية الدولية للملاحة الفضائية حول السواتل الصغيرة في خدمة البلدان النامية: المنظور الأفريقي (تولوز، فرنسا، 2 تشرين الأول/أكتوبر 2001)</s>
      </p>
      <p id="193">
        <s id="193:1" lang="ar">الدعم التمويلي: عقدت حلقة العمل كجزء من المؤتمر الثاني والخمسين للاتحاد الدولي للملاحة الفضائية وكانت مفتوحة أمام جميع المشاركين في المؤتمر، ولذلك لم تكن هناك حاجة الى تمويل اضافي.</s>
      </p>
      <p id="194">
        <s id="194:1" lang="ar">مجموع عدد المشاركين: 55 تقريبا</s>
      </p>
      <p id="195">
        <s id="195:1" lang="ar">المنظمات الراعية: الأمم المتحدة واللجنة الفرعية المعنية بالسواتل الصغيرة في خدمة البلدان النامية التابعة للأكاديمية الدولية للملاحة الفضائية</s>
      </p>
      <p id="196">
        <s id="196:1" lang="ar">نُظمت حلقة العمل ضمن اطار المؤتمر الثاني والخمسين للاتحاد الدولي للملاحة الفضائية.</s>
        <s id="196:2" lang="ar">ومع أن الحلقة كانت مفتوحة أمام جميع المشاركين في المؤتمر، فقد استخدم الوضع في افريقيا كمثال على الفوائد التي توفرها السواتل الصغيرة للبلدان النامية.</s>
        <s id="196:3" lang="ar">وقد استعرض المشاركون في حلقة العمل التقدم المحرز في افريقيا في مجال تطوير واستخدام السواتل الصغيرة على ضوء التوصيات التي وضعتها حلقات العمل السابقة التي نظمتها اللجنة الفرعية التابعة للأكاديمية الدولية للملاحة الفضائية حول السواتل الصغيرة في خدمة البلدان النامية.</s>
      </p>
      <p id="197">
        <s id="197:1" lang="ar">واعترفت حلقة العمل بالفوائد الجانبية المهمة جدا التي يمكن الحصول عليها عن طريق المباشرة بتنفيذ أنشطة فضائية ذات برامج خاصة بالسواتل الصغيرة.</s>
        <s id="197:2" lang="ar">وأوضحت أن مشاريع السواتل الصغيرة تسهم في تعزيز التعاون الدولي داخل افريقيا.</s>
        <s id="197:3" lang="ar">وأكدت حلقة العمل على أهمية التطبيقات التي توفر فوائد اقتصادية مستدامة لبلدان القارة، في مجالات من قبيل التخفيف من الكوارث والزراعة ورصد التصحّر والموارد الحرجية.</s>
      </p>
      <p id="198">
        <s id="198:1" lang="ar">(يرد في الوثيقة A/AC.105/772 تقرير مفصّل عن حلقة العمل.)</s>
      </p>
      <p id="199">
        <s id="199:1" lang="ar">9- حلقة العمل الاقليمية الثانية المشتركة بين الأمم المتحدة والولايات المتحدة الأمريكية حول استخدام النظم العالمية لسواتل الملاحة (فيينا، 26-30 تشرين الثاني/نوفمبر 2001)</s>
      </p>
      <p id="200">
        <s id="200:1" lang="ar">الدعم التمويلي: تحملت حكومة الولايات المتحدة والمفوضية الأوروبية بصورة كلية أو جزئية تكاليف السفر الجوي ومصروفات المعيشة لـ49 مشاركا.</s>
        <s id="200:2" lang="ar">ووفرت حكومة النمسا المرافق اللازمة لجلسات الحلقة</s>
      </p>
      <p id="201">
        <s id="201:1" lang="ar">عدد البلدان: 33</s>
      </p>
      <p id="202">
        <s id="202:1" lang="ar">مجموع عدد المشاركين: 146</s>
      </p>
      <p id="203">
        <s id="203:1" lang="ar">البلد الراعي: الولايات المتحدة الأمريكية</s>
      </p>
      <p id="204">
        <s id="204:1" lang="ar">المنظمات الراعية: الأمم المتحدة والمفوضية الأوروبية ووكالة الفضاء النمساوية</s>
      </p>
      <p id="205">
        <s id="205:1" lang="ar">البلد المضيف والمؤسسة المضيفة: النمسا ووكالة الفضاء النمساوية</s>
      </p>
      <p id="206">
        <s id="206:1" lang="ar">شارك في حلقة العمل أكثر من 40 من مقرري السياسات ومنظمي البرامج والباحثين من الهيئات الحكومية ومعاهد البحوث والجامعات وكذلك الصناعة ممن يعملون في ميادين من قبيل حماية البيئة والزراعة والنقل ورسم الخرائط والجيوديسيا.</s>
        <s id="206:2" lang="ar">وقد أُطلعوا، من خلال أكثر من 40 عرضا تقنيا على آخر المستجدات الحالية والمستقبلية للنظم العالمية لسواتل الملاحة ونظم تحسينها.</s>
        <s id="206:3" lang="ar">كما أُطلعوا على آخر تطبيقات تكنولوجيا النظم المذكورة في مجالات الرصد البيئي والزراعة الدقيقة والجيوديسيا ورسم الخرائط وكذلك النقل الجوي والبحري والبري.</s>
        <s id="206:4" lang="ar">وكانت حلقة العمل، بالنسبة للمشاركين من أوروبا الشرقية، بمثابة ملتقى لتبادل الآراء واقامة اتصال مباشر مع مقرري السياسات والخبراء في مجال استخدام النظم العالمية لسواتل الملاحة وتطبيقاتها من الولايات المتحدة وبلدان أوروبا الغربية والبلدان المتقدمة الأخرى.</s>
      </p>
      <p id="207">
        <s id="207:1" lang="ar">وقد سلّم المشاركون بالحاجة الى ضمان الاتساق فيما بين النظام العالمي لتحديد المواقع التابع للولايات المتحدة والشبكة العالمية لسواتل الملاحة (غلوناس) التابعة للاتحاد الروسي ونظام غاليلو المزمع استحداثه للبلدان الأوروبية.</s>
        <s id="207:2" lang="ar">وأكد المشاركون على وجوب مراعاة احتياجات المستعملين ومتطلباتهم أثناء مرحلة وضع نظام غاليلو مراعاة كاملة.</s>
        <s id="207:3" lang="ar">واعتبر المشاركون بناء القدرات وتوفير الموارد المالية اللازمة لإنشاء البنى التحتية الضرورية والتنسيق على كافة المستويات من العناصر الأساسية لزيادة استخدام مختلف التطبيقات الخاصة بتكنولوجيا النظم العالمية لسواتل الملاحة في أوروبا الشرقية.</s>
        <s id="207:4" lang="ar">وأولى المشاركون درجة عالية من الأولوية للحاجة الى حماية اشارات هذه النظم من التداخل غير المرغوب فيه بين الترددات.</s>
      </p>
      <p id="208">
        <s id="208:1" lang="ar">(ستتضمن الوثيقة A/AC.105/776 التي ستعرض على لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية في دورتها الخامسة والأربعين تقريرا مفصّلا عن حلقة العمل.)</s>
      </p>
      <p id="209">
        <s id="209:1" lang="ar">برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية: الجدول الزمني للدورات التدريبية وحلقات العمل والمؤتمرات والندوات المزمع تنفيذها في عام 2002</s>
      </p>
      <p id="210">
        <s id="210:1" lang="ar">الهدف</s>
      </p>
      <p id="211">
        <s id="211:1" lang="ar">المكان (والتاريخ)</s>
      </p>
      <p id="212">
        <s id="212:1" lang="ar">عنوانه</s>
      </p>
      <p id="213">
        <s id="213:1" lang="ar">النشاط</s>
      </p>
      <p id="214">
        <s id="214:1" lang="ar">ترويج استخدام النظام الدولي لسواتل البحث والانقاذ (كوسباس-سارسات)؛ لبلدان في آسيا والمحيط الهادئ</s>
      </p>
      <p id="215">
        <s id="215:1" lang="ar">بنغالور، الهند</s>
      </p>
      <p id="216">
        <s id="216:1" lang="ar">(18-22 آذار/مارس 2002)</s>
      </p>
      <p id="217">
        <s id="217:1" lang="ar">حلقة عمل الأمم المتحدة حول عمليات البحث والانقاذ بمعاونة السواتل</s>
      </p>
      <p id="218">
        <s id="218:1" lang="ar">ترويج استخدام النظم العالمية لسواتل الملاحة وتحديد المواقع في الأنشطة الانمائية؛ لصالح بلدان أمريكا اللاتينية والكاريبـي</s>
      </p>
      <p id="219">
        <s id="219:1" lang="ar">سانتياغو</s>
      </p>
      <p id="220">
        <s id="220:1" lang="ar">(1-5 نيسان/أبريل 2002)</s>
      </p>
      <p id="221">
        <s id="221:1" lang="ar">حلقة العمل الاقليمية الثالثة المشتركة بين الأمم المتحدة والولايات المتحدة الأمريكية حول استخدام النظم العالمية لسواتل الملاحة</s>
      </p>
      <p id="222">
        <s id="222:1" lang="ar">مساعدة أساتذة الجامعات من البلدان النامية في جميع المناطق على ادراج الاستشعار عن بُعد في مناهجهم الدراسية</s>
      </p>
      <p id="223">
        <s id="223:1" lang="ar">ستوكهولم وكيرونا، السويد (2 أيار/مايو-8 حزيران/يونيه 2002)</s>
      </p>
      <p id="224">
        <s id="224:1" lang="ar">الدورة التدريبية الثانية عشرة المشتركة بين الأمم المتحدة والسويد لتثقيف المعلمين في مجال الاستشعار عن بُعد</s>
      </p>
      <p id="225">
        <s id="225:1" lang="ar">ترويج استخدام النظم العالمية لسواتل الملاحة وتحديد المواقع في الأنشطة الانمائية؛ لصالح بلدان افريقيا</s>
      </p>
      <p id="226">
        <s id="226:1" lang="ar">لوساكا</s>
      </p>
      <p id="227">
        <s id="227:1" lang="ar">(15-19 تموز/يوليه 2002)</s>
      </p>
      <p id="228">
        <s id="228:1" lang="ar">حلقة العمل الاقليمية الرابعة المشتركة بين الأمم المتحدة والولايات المتحدة الأمريكية حول استخدام النظم العالمية لسواتل الملاحة</s>
      </p>
      <p id="229">
        <s id="229:1" lang="ar">اطلاع كبار مقرري السياسات على فوائد التطبيقات الفضائية في تعزيز التنمية المستدامة</s>
      </p>
      <p id="230">
        <s id="230:1" lang="ar">ستيلينبوش، جنوب افريقيا</s>
      </p>
      <p id="231">
        <s id="231:1" lang="ar">(آب/أغسطس 2002)</s>
      </p>
      <p id="232">
        <s id="232:1" lang="ar">حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة وجنوب افريقيا ووكالة الفضاء الأوروبية حول استخدام تكنولوجيا الفضاء في التنمية المستدامة، تشارك في رعايتها مؤسسة Astrium</s>
      </p>
      <p id="233">
        <s id="233:1" lang="ar">استعراض أنشطة متابعة حلقات العمل السابقة في هذه السلسلة وتقرير الاجراءات اللاحقة؛ لصالح بلدان أمريكا اللاتينية والكاريبـي</s>
      </p>
      <p id="234">
        <s id="234:1" lang="ar">كوردوبا، الأرجنتين</s>
      </p>
      <p id="235">
        <s id="235:1" lang="ar">(9-13 أيلول/ سبتمبر 2002)</s>
      </p>
      <p id="236">
        <s id="236:1" lang="ar">حلقة العمل الحادية عشرة المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية حول علوم الفضاء الأساسية</s>
      </p>
      <p id="237">
        <s id="237:1" lang="ar">استعراض أنشطة متابعة الندوة الأولى في هذه السلسلة التي عقدت في غراتس في أيلول/سبتمبر 2000 وتقرير الاجراءات الجديدة؛ لصالح الشباب من جميع المناطق</s>
      </p>
      <p id="238">
        <s id="238:1" lang="ar">غراتس، النمسا</s>
      </p>
      <p id="239">
        <s id="239:1" lang="ar">(أيلول/سبتمبر 2002)</s>
      </p>
      <p id="240">
        <s id="240:1" lang="ar">الندوة الثالثة المشتركة بين الأمم المتحدة والنمسا ووكالة الفضاء الأوروبية حول تعزيز مشاركة الشباب في الأنشطة الفضائية</s>
      </p>
      <p id="241">
        <s id="241:1" lang="ar">تبيّن الكوارث التي تشغل بال افريقيا واقتراح مشاريع تجريبية محتملة لتعزيز تدبّر الكوارث باستخدام تكنولوجيا الفضاء</s>
      </p>
      <p id="242">
        <s id="242:1" lang="ar">أديس أبابا</s>
      </p>
      <p id="243">
        <s id="243:1" lang="ar">(حزيران/يونيه 2002)</s>
      </p>
      <p id="244">
        <s id="244:1" lang="ar">حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة واللجنة الاقتصادية لافريقيا ووكالة الفضاء الأوروبية واللجنة المعنية بسواتل رصد الأرض حول استخدام تكنولوجيا الفضاء لتدبّر الكوارث؛ لصالح افريقيا</s>
      </p>
      <p id="245">
        <s id="245:1" lang="ar">استعراض اجراءات المتابعة التي اتخذها اليونيسبيس الثالث لتعزيز الأمن البشري والتنمية من خلال التطبيقات الفضائية ودراسة الحالات الناجحة ووضع استراتيجية لبناء شراكة مع المجتمع المدني من أجل تحقيق المزيد من التقدم</s>
      </p>
      <p id="246">
        <s id="246:1" lang="ar">هيوستون، الولايات المتحـدة الأمريكيـة (10-12 تشرين الأول/أكتوبـر 2002)</s>
      </p>
      <p id="247">
        <s id="247:1" lang="ar">حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية حول ايجاد &quot;حلول فضائية للمشاكل العالمية: بناء شراكات عمل مع كل الأطراف المعنية في مجال الأمن البشري والتنمية&quot;</s>
      </p>
      <p id="248">
        <s id="248:1" lang="ar">استعراض التطبيقات الحالية والمقترحة للسواتل الصغيرة ودراسة جوانبها العملية وتقييم فوائدها للبلدان النامية</s>
      </p>
      <p id="249">
        <s id="249:1" lang="ar">هيوستون، الولايات المتحدة الأمريكية</s>
      </p>
      <p id="250">
        <s id="250:1" lang="ar">(12 تشرين الأول/ أكتوبر 2002)</s>
      </p>
      <p id="251">
        <s id="251:1" lang="ar">حلقة العمل الثالثة المشتركة بين الأمم المتحدة والأكاديمية الدولية للملاحة الفضائية حول السواتل الصغيرة في خدمة البلدان النامية: ما بعد نقل التكنولوجيا</s>
      </p>
      <p id="252">
        <s id="252:1" lang="ar">تبيّن الكوارث التي تشغل بال آسيا والمحيط الهادئ واقتراح مشاريع تجريبية محتملة لتعزيز تدبّر الكوارث باستخدام تكنولوجيا الفضاء</s>
      </p>
      <p id="253">
        <s id="253:1" lang="ar">بانكوك</s>
      </p>
      <p id="254">
        <s id="254:1" lang="ar">(تشرين الثاني/نوفمبر 2002)</s>
      </p>
      <p id="255">
        <s id="255:1" lang="ar">حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة واللجنة الاقتصادية والاجتماعية لآسيا والمحيط الهادئ ووكالة الفضاء الأوروبية واللجنة المعنية بسواتل رصد الأرض حول استخدام تكنولوجيا الفضاء في تدبّر الكوارث، لصالح آسيا والمحيط الهادئ</s>
      </p>
      <p id="256">
        <s id="256:1" lang="ar">استعراض توصيات حلقات العمل الاقليمية الأربع حول النظم العالمية لسواتل الملاحة والإيصاء باجراءات متابعة ممكنة</s>
      </p>
      <p id="257">
        <s id="257:1" lang="ar">فيينا</s>
      </p>
      <p id="258">
        <s id="258:1" lang="ar">الاجتماع الدولي المشترك بين الأمم المتحدة والولايات المتحدة الأمريكية للخبراء المعنيين باستخدام النظم العالمية لسواتل الملاحة</s>
      </p>
      <p id="259">
        <s id="259:1" lang="ar">تحسين اتخاذ القرارات في الأنشطة الانمائية مع حماية البيئة؛ لصالح بلدان أوروبا الشرقية</s>
      </p>
      <p id="260">
        <s id="260:1" lang="ar">براغ (2002)</s>
      </p>
      <p id="261">
        <s id="261:1" lang="ar">حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية حول الاستشعار عن بُعد لغرضي رصد البيئة وادارة الموارد الطبيعية</s>
      </p>
      <p id="262">
        <s id="262:1" lang="ar">ـ</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
