<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.105/786</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>Vienna</pubPlace>
        <date>20020315</date>
        <idno type="symbol">A/AC.105/786</idno>
        <idno type="jobno">V0252563</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>OUTER SPACE</term>
          <term>SPACE TECHNOLOGY</term>
          <term>REMOTE SENSING</term>
          <term>SPACE DEBRIS</term>
          <term>SCIENTIFIC COOPERATION</term>
          <term>INFORMATION SERVICES</term>
          <term>NUCLEAR POWER SOURCES</term>
          <term>DISASTER PREVENTION</term>
          <term>REGIONAL COOPERATION</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">لجنة استخدام الفضاء الخارجي</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">في الأغراض السلمية</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">الدورة الخامسة والأربعون</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">فيينا، 5-14 حزيران/يونيه 2002</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">مشروع تقرير اللجنة الفرعية العلمية والتقنية عن أعمال دورتها التاسعة والثلاثين، المعقودة في فيينا من 25 شباط/فبراير إلى 8 آذار/مارس 2002</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">الفصل</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">مقدمة</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">الأول-</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">ألف- الحضور</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">باء- اقرار جدول الأعمال</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">جيم- الوثائق</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">دال- الكلمات العامة</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">هاء- التقارير الوطنية</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">واو- الندوات</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">زاي- اعتماد تقرير اللجنة الفرعية العلمية والتقنية</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">الثاني-</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">ألف- أنشطة برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">باء- خدمة المعلومات الفضائية الدولية</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">جيم- التعاون الاقليمي والأقاليمي</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">تنفيذ توصيات مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في الأغراض السلمية (اليونيسبيس الثالث)</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">الثالث-</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">المسائل المتعلقة باستشعار الأرض عن بعد بواسطة السواتل، بما في ذلك تطبيقاته لصالح البلدان النامية وفي رصد بيئة الأرض</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">الرابع-</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">استخدام مصادر القدرة النووية في الفضاء الخارجي</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">الخامس-</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">وسائل وآليات تعزيز التعاون بين الوكالات وزيادة استخدام التطبيقات والخدمات الفضائية داخل هيئات منظومة الأمم المتحدة وفيما بينها</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">السادس-</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">تنفيذ نظام فضائي عالمي متكامل لتدبر الكوارث الطبيعية</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">السابع-</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">ألف- النظم الساتلية ونظم توزيع البيانات الموجودة والمقترحة التي يمكن استخدامها روتينيا في تدبر الكوارث</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">باء- الثغرات الموجودة في النظم الساتلية ونظم توزيع البيانات</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">الحطام الفضائي</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">الثامن-</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">دراسة الطبيعة الفيزيائية والخواص التقنية للمدار الثابت بالنسبة للأرض واستخدامه وتطبيقاته في ميدان الاتصالات الفضائية وغيره من الميادين، وكذلك المسائل الأخرى المتعلقة بالتطورات في الاتصالات الفضائية، مع ايلاء اعتبار خاص لاحتياجات البلدان النامية ومصالحها</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">التاسع-</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">التعاون الدولي على الحد من الأنشطة الدعائية الفضائية الاقتحامية التي يمكن أن تتداخل مع الأرصاد الفلكية</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">العاشر-</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">حشد الموارد المالية من أجل تنمية القدرات في ميدان تطبيقات العلوم والتكنولوجيا الفضائية</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">الحادي عشر-</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">مشروع جدول الأعمال المؤقت للدورة الأربعين للجنة الفرعية العلمية والتقنية</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">الثاني عشر-</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">المرفقات</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">الوثائق المعروضة على اللجنة الفرعية العلمية والتقنية في دورتها التاسعة والثلاثين</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">تقرير الفريق العامل الجامع</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">تقرير الفريق العامل المعني باستخدام مصادر القدرة النووية في الفضاء الخارجي</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">أولا- مقدمة</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">1- عقدت اللجنة الفرعية العلمية والتقنية، التابعة للجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية، دورتها التاسعة والثلاثين في مكتب الأمم المتحدة بفيينا من 25 شباط/ فبراير الى 8 آذار/مارس 2002 برئاسة السيد كارل دوتش (كندا).</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">2- وعقدت اللجنة الفرعية 19 جلسة.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">3- حضر الدورة ممثلو الدول التالية الأعضاء في اللجنة: الاتحاد الروسي، الأرجنتين، اسبانيا، أستراليا، اكوادور، ألمانيا، اندونيسيا، ايران، ايطاليا، باكستان، البرازيل، البرتغال، بلجيكا، بلغاريا، بوركينا فاسو، بولندا، بيرو، تركيا، الجمهورية التشيكية، الجمهورية العربية السورية، جمهورية كوريا، جنوب افريقيا، رومانيا، سلوفاكيا، السويد، شيلي، الصين، العراق، فرنسا، الفلبين، فنـزويلا، كندا، كوبا، كولومبيا، كينيا، لبنان، ماليزيا، مصر، المغرب، المكسيك، المملكة العربية السعودية، المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وايرلندا الشمالية، النمسا، نيجيريا، الهند، هنغاريا، هولندا، الولايات المتحدة الأمريكية، اليابان، اليونان.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">4- وفي الجلسة 561 المعقودة في 25 شباط/فبراير 2002، أبلغ الرئيس اللجنة الفرعية بتلقي طلبات لحضور الجلسة من حكومات تايلند والجزائر والجماهيرية العربية الليبية وسويسرا وفنلندا.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">وجريا على العرف المتبع في الماضي، دعيت تلك الدول الى ارسال وفود لحضور الدورة الحالية للجنة الفرعية، والى التكلم أمامها حسب الاقتضاء، دون المساس بأي طلبات أخرى من هذا القبيل؛ على أن هذا الاجراء لا ينطوي على أي قرار من اللجنة الفرعية بشأن وضعية تلك الوفود بل هو مجرد مجاملة من اللجنة الفرعية لها.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">5- وحضر الدورة مراقبون عن الوكالات المتخصصة ومؤسسات منظومة الأمم المتحدة الأخرى التالية: منظمة الأمم المتحدة للتربية والعلم والثقافة (اليونسكو) والوكالة الدولية للطاقة الذرية.</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">6- وحضر الدورة أيضا مراقبون عن المفوضية الأوروبية ووكالة الفضاء الأوروبية (الإيسا) ولجنة أبحاث الفضاء (الكوسبار) والرابطة الأوروبية للسنة الدولية للفضاء والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية (الإياف) والاتحاد الفلكي الدولي والجمعية الدولية للمسح التصويري والاستشعار عن بُعد وجامعة الفضاء الدولية والجمعية الوطنية للفضاء والمجلس الاستشاري لجيل الفضاء.</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">7- وترد في الوثيقة A/AC.105/C.1/INF/31 قائمة بممثلي الدول وهيئات الأمم المتحدة والمنظمات الدولية الأخرى التي حضرت الدورة.</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">8- اعتمدت اللجنة الفرعية في جلستها 561، المعقودة في 25 شباط/فبراير 2002، جدول الأعمال التالي:</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">1- اعتماد جدول الأعمال.</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">2- كلمة الرئيس.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">3- تبادل عام للآراء وعرض استهلالي للتقارير المقدمة عن الأنشطة الوطنية.</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">4- برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">5- تنفيذ توصيات مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في الأغراض السلمية (اليونيسبيس الثالث).</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">6- المسائل المتصلة باستشعار الأرض عن بعد بواسطة السواتل، بما في ذلك تطبيقاته لصالح البلدان النامية وفي رصد بيئة الأرض.</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">7- استخدام مصادر القدرة النووية في الفضاء الخارجي.</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">8- وسائل وآليات تعزيز التعاون بين الوكالات وزيادة استخدام التطبيقات والخدمات الفضائية داخل هيئات منظومة الأمم المتحدة وفيما بينها.</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">9- تنفيذ نظام فضائي عالمي متكامل لتدبر الكوارث الطبيعية.</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">10- الحطام الفضائي.</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">11- دراسة الطبيعة الفيزيائية والخواص التقنية للمدار الثابت بالنسبة للأرض واستخدامه وتطبيقاته في ميدان الاتصالات الفضائية وغيره من الميادين، وكذلك المسائل الأخرى المتصلة بتطورات الاتصالات الفضائية، مع ايلاء اعتبار خاص لاحتياجات البلدان النامية ومصالحها.</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">12- التعاون الدولي على الحد من الأنشطة الدعائية الفضائية الاقتحامية، التي يمكن أن تتداخل مع الأرصاد الفلكية.</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">13- حشد الموارد المالية من أجل تنمية القدرات في ميدان تطبيقات العلوم والتكنولوجيا الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">14- مشروع جدول الأعمال المؤقت للدورة الأربعين للجنة الفرعية العلمية والتقنية.</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">15- التقرير المقدم الى لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية.</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">9- ترد في المرفق الأول لهذا التقرير قائمة بالوثائق التي عرضت على اللجنة الفرعية.</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">10- تكلم أثناء التبادل العام للآراء ممثلو الدول الأعضاء التالية: الاتحاد الروسي، الأرجنتين، أستراليا، ألمانيا، اندونيسيا، ايران (جمهورية-الاسلامية)، ايطاليا، باكستان، البرازيل، البرتغال، بيرو، تركيا، جمهورية كوريا، جنوب افريقيا، رومانيا، سلوفاكيا، شيلي، الصين، العراق، فرنسا، كندا، كوبا، كولومبيا، ماليزيا، المغرب، المكسيك، المملكة العربية السعودية، المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وايرلندا الشمالية، نيجيريا، الهند، هنغاريا، اليابان.</s>
        <s id="75:2" lang="ar">كما ألقى مندوبا الجزائر والجماهيرية العربية الليبية كلمة عامة.</s>
        <s id="75:3" lang="ar">وتكلم أيضا ممثل فنـزويلا نيابة عن مجموعة دول أمريكا اللاتينية والكاريبـي.</s>
        <s id="75:4" lang="ar">كما تكلم المراقبون عن اليونسكو والكوسبار والرابطة الأوروبية للسنة الدولية للفضاء والإياف والاتحاد الفلكي الدولي والجمعية الدولية للمسح التصويري والاستشعار عن بُعد والجمعية الوطنية للفضاء، ومندوبا الجزائر والجماهيرية العربية الليبية.</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">11- وقدم ممثل سلوفاكيا عرضا تقنيا تحت عنوان &quot;أبحاث الفضاء في سلوفاكيا&quot;.</s>
        <s id="76:2" lang="ar">كما قدم المعهد الأمريكي للملاحة الجوية والفضائية والإياف ومكتب شؤون الفضاء الخارجي التابع للأمانة معلومات عن المؤتمر العالمي للفضاء، المزمع عقده في هيوستن في الولايات المتحدة، من 10 الى 19 تشرين الأول/أكتوبر 2002.</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">12- وفي الجلسة 561 المعقودة في 25 شباط/فبراير 2002، ألقى الرئيس بيانا أوجز فيه أعمال اللجنة الفرعية في دورتها الحالية واستعرض الأنشطة الفضائية في السنة الماضية، بما في ذلك ما تحقق من تقدم هام نتيجة للتعاون الدولي.</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">13- وفي الجلسة 561 أيضا، ألقت مديرة مكتب شؤون الفضاء الخارجي التابع للأمانة بيانا استعرضت فيه برنامج عمل المكتب.</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">14- ولاحظت اللجنة الفرعية مع التقدير أن حكومتي جمهورية كوريا وفرنسا وفّرتا خبراء معاونين لمساعدة مكتب شؤون الفضاء الخارجي على الاضطلاع بعمله المتعلق بتنفيذ توصيات مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في الأغراض السلمية (اليونيسبيس الثالث).</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">15- أحاطت اللجنة الفرعيـة علما مع التقدير بالتقارير المقدمة اليها من الدول الأعضاء (A/AC.105/778) والتي نظرت فيها اللجنة الفرعية في اطار البند 3 من جدول الأعمال، المعنون &quot;تبادل عام للآراء وعرض استهلالي للتقارير المقدمة عن الأنشطة الوطنية&quot;.</s>
        <s id="80:2" lang="ar">وأوصت اللجنة الفرعية الأمانة بأن تواصل دعوة الدول الأعضاء الى تقديم تقارير سنوية عن أنشطتها الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">16- ولاحظت اللجنة الفرعية مع الارتياح الاهتمام الذي أبدته الدول والمنظمات ببند جدول الأعمال المعنون &quot;تبادل عام للآراء وعرض استهلالي للتقارير المقدمة عن الأنشطة الوطنية&quot;.</s>
        <s id="81:2" lang="ar">فيبيّن ذلك، الى جانب جدول أعمال اللجنة الفرعية المحكم، شدة اهتمامها بعمل اللجنة الفرعية بأسره.</s>
        <s id="81:3" lang="ar">واقترح، كمبدأ عام، أن يكون الحد الأقصى لمدة البيانات التي تلقى مستقبلا في اطار هذا البند أثناء التبادل العام للآراء نحو خمس الى عشر دقائق، إلا أنه ينبغي تشجيع الدول على أن تواصل توفير تفاصيل عن برامجها الفضائية الوطنية في تقاريرها الكتابية عن الأنشطة الفضائية، المشار اليها في الفقرة 15 أعلاه.</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">17- عملا بقرار الجمعية العامة 56/51 المؤرخ 10 كانون الأول/ديسمبر 2001، نظمت لجنة أبحاث الفضاء (الكوسبار) والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية (الإياف) ندوة حول موضوع &quot;الاستشعار عن بُعد لأغراض الادارة الفنية للمياه في البلدان القاحلة وشبه القاحلة&quot;.</s>
        <s id="82:2" lang="ar">وعقد الجزء الأول من الندوة، المعنون &quot;الاستشعار عن بُعد دعما لقرارات تخصيص المياه&quot;، في 25 شباط/فبراير 2002، برئاسة ج.</s>
        <s id="82:3" lang="ar">أورتنر، ممثلا الإياف، وس.</s>
        <s id="82:4" lang="ar">فيلبوسرسث، ممثلا الكوسبار.</s>
        <s id="82:5" lang="ar">أما الجزء الثاني من الندوة، المعنون &quot;تكنولوجيات جديدة لتحسيـن ادارة المياه&quot;، فعقـد في 26 شباط/فبراير 2002، برئاسـة ي.</s>
        <s id="82:6" lang="ar">آشباخـر، مـن الكوسبـار، وب.</s>
        <s id="82:7" lang="ar">كوكويل، من الإياف.</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">18- وشملت العروض المقدمة في الندوة ما يلي: &quot;نظرة عامة لادارة المياه ودور الاستشعار عن بُعد في الميدان&quot;، قدمه ي.</s>
        <s id="83:2" lang="ar">كير من الكوسبار؛ و&quot;نظرة مجملة لادارة المياه في المناطق القاحلة وشبه القاحلة: مقارنة بين الطرائق التقليدية والأساليب التي تستخدم تكنولوجيا الاستشعار عن بُعد&quot;، قدمه د.</s>
        <s id="83:3" lang="ar">الهداني من الكوسبار؛ و&quot;الاستشعار عن بُعد لأجل ادارة المياه في ايطاليا: جوانب عملية وتطويرية&quot;، قدمه ف.</s>
        <s id="83:4" lang="ar">نيركيو من الإياف؛ و&quot;الاستشعار عن بُعد لأجل ادارة المياه في الهند&quot;، قدمه ج.</s>
        <s id="83:5" lang="ar">م.</s>
        <s id="83:6" lang="ar">نير من الإياف؛ و&quot;تطبيق الاستشعار عن بُعد في ادارة موارد المياه المستديمة في مناطق قاحلة وشبه قاحلة في البرازيل&quot;، قدمه أ.</s>
        <s id="83:7" lang="ar">نوفو من الإياف؛ و&quot;تكنولوجيات جديدة لتحسين ادارة المياه&quot;، قدمه ب.</s>
        <s id="83:8" lang="ar">هاوسر من الكوسبار؛ و&quot;الاستشعار عن بُعد لأجل ادارة المياه في باكستان&quot;، قدمه ج.</s>
        <s id="83:9" lang="ar">علي من الإياف؛ و&quot;قياس التهطل بواسطة السواتل&quot;، قدمه أ.</s>
        <s id="83:10" lang="ar">غروبر من الكوسبار؛ و&quot;الاستشعار عن بُعد لأجل ادارة المياه في الصين&quot;، قدمه لي جيرين من الإياف.</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">19- وعملا بقرار الجمعية العامة 56/51، عقدت في 4 آذار/مارس 2002 ندوة حول موضوع &quot;توسيع التطبيقات العملية للاستشعار عن بُعد ذي الاستبانة العالية جدا: الاحتمالات والتحديات في التطبيقات المدنية&quot;، من أجل تعزيز الشراكة بين اللجنة الفرعية والصناعة.</s>
        <s id="84:2" lang="ar">وأدار الندوة ب.</s>
        <s id="84:3" lang="ar">ماهوني من رابطة صناعات الفضاء الجوي الأمريكية.</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">20- وشملت العروض المقدمة في الندوة ما يلي: &quot;تطبيقات الاستشعار عن بُعد بواسطة Cosmo-SKYMed&quot;، قدمه ل.</s>
        <s id="85:2" lang="ar">كانديـلا من وكالـة الفضـاء الايطاليـة ول.</s>
        <s id="85:3" lang="ar">روسي من &quot;e-GEOS&quot; و&quot;تطبيقات الاستشعار عن بُعد حاليا وفي المستقبل: منظور أمريكي&quot;، قدمه ب.</s>
        <s id="85:4" lang="ar">ماهوني من رابطة صناعات الفضاء الجوي الأمريكية؛ و&quot;بيانات الاستبانة العالية الروسية: الحالة الراهنة والاتجاهات والتطبيقات&quot;، قدمه أ.</s>
        <s id="85:5" lang="ar">موفلياف من &quot;Sovinformsputnik&quot;؛ و&quot;بناء الشراكات مع المستعملين النهائيين: الاستخدام العملي للبيانات العالية الاستبانة جدا لأجل الأنشطة الانمائية: المنظورات الآسيوية&quot;، قدمه م.</s>
        <s id="85:6" lang="ar">ي.</s>
        <s id="85:7" lang="ar">س.</s>
        <s id="85:8" lang="ar">براساد من Antrix؛ و&quot;التصوير العالي الاستبانة من أجل التنمية المستدامة&quot;، قدمه أ.</s>
        <s id="85:9" lang="ar">فورتسكيو من مركز التطبيقات الساتلية التابع لمجلس البحوث العلمية والصناعية في جنوب افريقيا؛ و&quot;البيانات ذات الاستبانة العالية جدا ونظم المعلومات الجغرافية كأدوات فعالة لضبط استخدامات الأراضي المخطط لها&quot;، قدمه ﻫ.</s>
        <s id="85:10" lang="ar">لوبيز من &quot;Geosystems&quot;؛ و&quot;سبوت 5: استراتيجيـة جديـدة للتنمية الاجتماعية والاقتصادية&quot;، قدمه ي.</s>
        <s id="85:11" lang="ar">بتشاك من &quot;Spot Image&quot;.</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">21- وتلت العروض المقدمة في الندوة حلقة نقاش حول موضوع &quot;كيف يمكن للصناعة أن تحوِّل احتمالات الاستشعار عن بعُد ذي الاستبانة العالية جدا الى تطبيقات عملية لفائدة الجميع&quot;.</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">22- بعد النظر في مختلف البنود المعروضة عليها، اعتمدت اللجنة الفرعية العلمية والتقنية، في جلستها 579 المعقودة في 8 آذار/مارس 2002، تقريرها الى لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية، متضمنا آراءها وتوصياتها على النحو المبين في الفقرات الواردة أدناه.</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">ثانيا- برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">23- وفقا لقرار الجمعية العامة 56/51، نظرت اللجنة الفرعية العلمية والتقنية في بند متعلق ببرنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">24- وفي الجلسة 565، المعقودة في 27 شباط/فبراير 2002، ألقى الخبير المعني بالتطبيقات الفضائية كلمة أوجز فيها الأنشطة المنفذة والمعتزم تنفيذها في اطار برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">25- وتكلم في اطار هذا البند من جدول الأعمال ممثلو البرازيل وشيلي والعراق وفرنسا وكولومبيا والمغرب والنمسا والهند والولايات المتحدة الأمريكية واليابان، كما تكلم المراقب عن المجلس الاستشاري لجيل الفضاء.</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">26- وفقا لقرار الجمعية العامة 56/51، عاودت اللجنة الفرعية في جلستها 565، المعقودة في 27 شباط/فبراير 2002، انعقاد الفريق العامل الجامع، برئاسة محمد نسيم شاه (باكستان).</s>
        <s id="92:2" lang="ar">وعقد الفريق العامل الجامع 11 جلسة في الفترة من 27 شباط/فبراير الى 8 آذار/ مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">27- وفي جلستها 579 المعقودة في 8 آذار/مارس 2002، اعتمدت اللجنة الفرعية تقرير الفريق العامل الجامع, الذي يرد في المرفق الثاني لهذا التقرير.</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">28- كان معروضا على اللجنة الفرعية تقرير خبير الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية (A/AC.105/773).</s>
        <s id="94:2" lang="ar">ونوّهت اللجنة الفرعية بأن برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية لعام 2001 قد نُفّذ على نحو مرضٍ، وأثنت على العمل الذي أنجزه الخبير في ذلك الصدد.</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">29- ولاحظت اللجنة الفرعية مع التقدير أنه منذ دورتها السابقة قدّمت دول أعضاء ومنظمات شتّى تبرعات اضافية لعام 2001، ورد ذكرها في تقرير الخبير (A/AC.105/773، الفقرتان 37 و38).</s>
        <s id="95:2" lang="ar">ولاحظت اللجنة الفرعية مع التقدير أيضا أن حكومة النمسا وفّرت خدمات خبير معاون دعما لتنفيذ برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">30- وواصلت اللجنة الفرعية إبداء قلقها بشأن استمرار قلة الموارد المالية المتاحة لتنفيذ برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية، وناشدت الدول الأعضاء أن تدعم البرنامج بتقديم تبرعات له.</s>
        <s id="96:2" lang="ar">ورأت اللجنة الفرعية أنه ينبغي تركيز موارد الأمم المتحدة المحدودة على الأنشطة ذات الأولوية العليا؛ ولاحظت أن برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية هو النشاط ذو الأولوية بين أنشطة مكتب شؤون الفضاء الخارجي.</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">31- ونوّهت اللجنة الفرعية بأن برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية يساعد البلدان النامية والبلدان ذات الاقتصادات الانتقالية على المشاركة في الأنشطة المتعلقة بالفضاء والاستفادة منها، حسبما اقتُرح في توصيات اليونيسبيس الثالث، وخصوصا التوصيات الواردة في اعلان فيينا بشأن الفضاء والتنمية البشرية.(1)</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">32- ونوّهت اللجنة الفرعية بأن برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية يهدف، من خلال التعاون الدولي، الى ترويج استخدام تكنولوجيات الفضاء والبيانات المتعلقة بالفضاء من أجل التنمية الاقتصادية والاجتماعية في البلدان النامية بإذكاء وعي متخذي القرارات بما يمكن أن يحققه ذلك من نجاعة في التكاليف ومن منافع اضافية؛ والى إنشاء أو تدعيم قدرات في البلدان النامية تتيح استخدام تكنولوجيات الفضاء؛ والى تدعيم أنشطة توصيل المعلومات لنشر الوعي بالمنافع المكتسبة.</s>
        <s id="98:2" lang="ar">ونوّهت اللجنة الفرعية أيضا بأن خبير التطبيقات الفضائية سوف يأخذ في اعتباره، لدى تنفيذ البرنامج، المبادئ التوجيهية الصادرة عن الفريق العامل الجامع والواردة في المرفق الثاني لهذا التقرير.</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">33- ولاحظت اللجنة الفرعية أنه بالاضافة الى ما تعتزم الأمم المتحدة تنظيمه في عام 2002 من مؤتمرات ودورات تدريبية وندوات (انظر الفقرة 39 أدناه)، ستكون للبرنامج في عام 2002 أنشطة أخرى تركّز على ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">(أ) دعم أنشطة التعليم والتدريب من أجل بناء القدرات في البلدان النامية، خصوصا من خلال المراكز الاقليمية لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء؛</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">(ب) تقديم المساعدة التقنية تعزيزا لاستخدام تكنولوجيات الفضاء في برامج التنمية، وخصوصا بمواصلة دعم أو استهلال المشاريع الرائدة كمتابعة لأنشطة البرنامج السابقة؛</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">(ج) تيسير الحصول على البيانات وسائر المعلومات المتعلقة بالفضاء بغية تعميمها على عامة الناس، والقيام بأنشطة وَصُولة تشجيعا لمشاركة الشباب في الأنشطة الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">1- عام 2001</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">المؤتمرات والدورات التدريبية وحلقات العمل التي نظمتها الأمم المتحدة</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">34- فيما يتعلق بالأنشطة التي اضطلع بها برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية في عام 2001، أعربت اللجنة الفرعية عن تقديرها:</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">(أ) لحكومة الجمهورية العربية السورية، وكذلك للإيسا والكوسبار، لمشاركتها في رعاية حلقة العمل الرابعة المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية ولجنة أبحاث الفضاء حول تقنيات تحليل البيانات ومعالجة الصور، التي استضافتها الهيئة العامة للاستشعار عن بُعد في الجمهورية العربية السورية، والتي عقدت في دمشق من 25 الى 29 آذار/مارس 2001؛</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">(ب) لحكومة السويد، ممثلة بالوكالة السويدية للتعاون الانمائي الدولي، لمشاركتها في رعاية الدورة التدريبية الدولية الحادية عشرة المشتركة بين الأمم المتحدة والسويد لتثقيف المعلّمين في مجال الاستشعار عن بُعد، التي استضافتها جامعة ستكهولم ومؤسسة Metria Satellus AB وهيئة المساحة الوطنية السويدية، والتي عقدت في ستكهولم وكيرونا، السويد، من 2 الى 9 حزيران/يونيه 2001؛</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">(ج) لحكومة موريشيوس وكذلك الإيسا، والمركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية، ووكالة الفضاء الألمانية، والادارة الوطنية للملاحة الجوية والفضاء (ناسا) التابعة للولايات المتحدة الأمريكية، والمرصد الفلكي الوطني الياباني، وجمعية الدراسات الكوكبية، لمشاركتها في رعاية حلقة العمل العاشرة المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية حول علوم الفضاء الأساسية: استكشاف الكون؛ المسوح السماوية واستكشاف الفضاء والتكنولوجيات الفضائية، التي استضافتها جامعة موريشيوس والتي عقدت في ريدويت، موريشيوس، من 25 الى 29 حزيران/يونيه 2001؛</s>
      </p>
      <p id="109">
        <s id="109:1" lang="ar">(د) حكومة ماليزيا وكذلك حكومة الولايات المتحدة الأمريكية، لمشاركتهما في رعاية حلقة العمل المشتركة الأولى بين الأمم المتحدة والولايات المتحدة الأمريكية عن استخدام النظم العالمية للملاحة الساتلية، والتي استضافتها ادارة المساحة ورسم الخرائط الماليزية، التابعة لوزارة الأراضي والتنمية التعاونية الماليزية، والتي عقدت في كوالا لمبور، ماليزيـا، من 20 الى 24 آب/أغسطس 2001؛</s>
      </p>
      <p id="110">
        <s id="110:1" lang="ar">(ﻫ) لوكالة الفضاء الأوروبية (الإيسا)، للمشاركة في رعاية اجتماع خبراء الأمم المتحدة بشأن المراكز الاقليمية لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء: الوضع الراهن والتطورات في المستقبل، الذي استضافه المعهد الأوروبي لبحوث الفضاء التابع للإيسا، والذي عقد في فراسكاتي، ايطاليا، من 3 الى 7 أيلول/سبتمبر 2001؛</s>
      </p>
      <p id="111">
        <s id="111:1" lang="ar">(و) لحكومة النمسا، وكذلك الإيسا، لمشاركتهما في رعاية الندوة المشتركة الثانية بين الأمم المتحدة والنمسا ووكالة الفضاء الأوروبية بشأن تعزيز مشاركة الشباب في الأنشطة الفضائية، التي استضافها مركز أبحاث غراتس التابع لأكاديمية العلوم النمساوية، والتي عقدت في غراتس، النمسا، من 17 الى 20 أيلول/سبتمبر 2001؛</s>
      </p>
      <p id="112">
        <s id="112:1" lang="ar">(ز) لحكومة فرنسا وكذلك الإياف والإيسا والمركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية، لمشاركتها في رعاية حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية حول الاستفادة عمليا من التطبيقات الفضائية: الفرص والتحديات في ميدان التنمية المستدامة، التي استضافتها مدرسة المناجم في آلبي، فرنسا، والتي عقدت في آلبي، فرنسا، من 27 الى 29 أيلول/سبتمبر 2001؛</s>
      </p>
      <p id="113">
        <s id="113:1" lang="ar">(ح) لحكومة فرنسا وكذلك اللجنة الفرعية التابعة للأكاديمية الدولية للملاحة الفضائية والمعنية باستخدام السواتل الصغيرة لمصلحة البلدان النامية، لمشاركتهما في رعاية حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة والأكاديمية الدولية للملاحة الفضائية حول السواتل الصغيرة في خدمة البلدان النامية: المنظور الافريقي، التي عقدت في تولوز، فرنسا، في 2 تشرين الأول/أكتوبر 2001؛</s>
      </p>
      <p id="114">
        <s id="114:1" lang="ar">(ط) لحكومة الولايات المتحدة وكذلك حكومة النمسا والمفوضية الأوروبية ووكالة الفضاء النمساوية، لمشاركتها في رعاية حلقة العمل الاقليمية الثانية المشتركة بين الأمم المتحدة والولايات المتحدة الأمريكية حول استخدام النظم العالمية لسواتل الملاحة، التي استضافتها النمسا ووكالة الفضاء النمساوية، والتي عقدت في فيينا من 26 الى 30 تشرين الثاني/نوفمبر 2001؛</s>
      </p>
      <p id="115">
        <s id="115:1" lang="ar">الزمالات الطويلة الأمد من أجل التدريب المتعمق</s>
      </p>
      <p id="116">
        <s id="116:1" lang="ar">35- أعربت اللجنة الفرعية عن تقديرها لوكالة الفضاء الأوروبية (الإيسا) لتقديمها زمالتين لمدة ستة أشهر في الفترة 2001-2002 لإجراء بحوث في تكنولوجيا الاستشعار عن بُعد في مرافق المعهد الأوروبي لبحوث الفضاء التابع للإيسا الكائنة في فرسكاتي، ايطاليا، وكذلك ثلاث زمالات مدتها سنة واحدة في ميدان نظم الاتصال، والهوائيات الفضائية، والكهرمغنطيسية، وفي أجهزة قياس الاستشعار عن بُعد، خلال الفترة نفسها في المركز الأوروبي لتكنولوجيا وأبحاث الفضاء التابع للإيسا والكائن في نوردفايك، هولندا.</s>
      </p>
      <p id="117">
        <s id="117:1" lang="ar">36- ولاحظت اللجنة الفرعية أن من المهم زيادة فرص الدراسة المتعمّقة في جميع مجالات علوم وتكنولوجيا الفضاء والمشاريع المتعلقة بتطبيقاتها من خلال زمالات طويلة الأمد، وحثّت الدول الأعضاء على اتاحة تلك الفرص في مؤسساتها ذات الصلة.</s>
      </p>
      <p id="118">
        <s id="118:1" lang="ar">الخدمات الاستشارية التقنية</s>
      </p>
      <p id="119">
        <s id="119:1" lang="ar">37- أحاطت اللجنة الفرعية علما بالخدمات الاستشارية التقنية التالية، المقدمة في اطار برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية دعما للأنشطة والمشاريع التي تعزّز التعاون الاقليمي والعالمي في ميدان التطبيقات الفضائية:(2)</s>
      </p>
      <p id="120">
        <s id="120:1" lang="ar">(أ) التعاون مع الإيسا واليابان بشأن أنشطة المتابعة ذات الصلة بسلسلة حلقات العمل المتعلقة بعلوم الفضاء الأساسية؛</s>
      </p>
      <p id="121">
        <s id="121:1" lang="ar">(ب) تقديم المساعدة دعما لنمو مجلس الاتصالات الساتلية لآسيا والمحيط الهادئ وتشغيله؛</s>
      </p>
      <p id="122">
        <s id="122:1" lang="ar">(ج) التعاون مع المعهد الأمريكي للملاحة الجوية والفضائية على عقد حلقة العمل السادسة حول موضوع &quot;التعاون الفضائي الدولي: مواجهة تحديات الألفية الجديدة&quot;، التي ستعقد في اشبيلية، اسبانيا، من 11 الى 15 آذار/مارس 2001، بما في ذلك رعاية المشاركين من البلدان النامية؛</s>
      </p>
      <p id="123">
        <s id="123:1" lang="ar">(د) التعاون مع فريق دعم تدبّر الكوارث التابع للجنة المعنية بسواتل رصد الأرض على استبانة شواغل مؤسسات البلدان النامية التي لها مهام تتعلق بتدبّر الكوارث، بغية ادراج تلك الشواغل في أعمال فريق الدعم، والتعاون مع الفريق العامل المعني بشؤون التعليم والتدريب، التابع للجنة المعنية بسواتل رصد الأرض، على استبانة واقتراح تدابير يمكن أن يتخذها أعضاء اللجنة لتدعيم قدرة البلدان النامية على استخدام بيانات رصد الأرض؛</s>
      </p>
      <p id="124">
        <s id="124:1" lang="ar">(ﻫ) التعاون مع الإيسا ومع ادارة الشؤون الاقتصادية والاجتماعية بالأمانة العامة على توفير المساعدة التقنية والتدريبية اللازمة لتنفيذ المشاريع المتعلقة باستخدام بيانات رصد الأرض في مراقبة الأنهار الجليدية والغطاء الثلجي في أمريكا اللاتينية، وفي ادارة السواحل في آسيا، بغية تدعيم قدرة المؤسسات المشاركة على استخدام بيانات رصد الأرض في ادارة الموارد.</s>
      </p>
      <p id="125">
        <s id="125:1" lang="ar">الترويج لزيادة التعاون في ميدان علوم وتكنولوجيا الفضاء</s>
      </p>
      <p id="126">
        <s id="126:1" lang="ar">38- نوهت اللجنة الفرعية بأن برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية شارك في رعاية مشاركة علميين من بلدان نامية في حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية حول الاستفادة عمليا من التطبيقات الفضائية: الفرص والتحديات في ميدان التنمية المستدامة، التي عقدت في آلي، فرنسا، في أيلول/سبتمبر 2001، ومشاركة أولئك العلميين في مؤتمر الملاحة الفضائية الدولي الثاني والخمسين، الذي عقد في تولوز، فرنسا، مـن 1 الى 5 تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="127">
        <s id="127:1" lang="ar">2- عام 2002</s>
      </p>
      <p id="128">
        <s id="128:1" lang="ar">المؤتمرات والدورات التدريبية وحلقات العمل والندوات التي تنظمها الأمم المتحدة</s>
      </p>
      <p id="129">
        <s id="129:1" lang="ar">39- أوصت اللجنة الفرعية بالموافقة على البرنامج التالي للدورات التدريبية وحلقات العمل والندوات التي ستنظم في عام 2002 بالاشتراك بين مكتب شؤون الفضاء الخارجي والحكومات المضيفة وهيئات أخرى:</s>
      </p>
      <p id="130">
        <s id="130:1" lang="ar">(أ) حلقة عمل الأمم المتحدة حول الاستعانة بالسواتل في عمليات البحث والانقاذ، التي ستعقد في بنغالور، الهند، من 18 الى 22 آذار/مارس 2002؛</s>
      </p>
      <p id="131">
        <s id="131:1" lang="ar">(ب) حلقة العمل الاقليمية الثالثة المشتركة بين الأمم المتحدة والولايات المتحدة الأمريكية حول استخدام النظم العالمية لسواتل الملاحة، التي ستعقد في سنتياغو، شيلي، من 1 الى 5 نيسان/أبريل 2002؛</s>
      </p>
      <p id="132">
        <s id="132:1" lang="ar">(ج) الدورة التدريبية الثانية عشرة المشتركة بين الأمم المتحدة والسويد لتثقيف المعلمين في مجال الاستشعار عن بُعد، التي ستعقد في ستكهولم وكيرونا، السويد، من 2 الى 8 حزيران/يونيه 2002؛</s>
      </p>
      <p id="133">
        <s id="133:1" lang="ar">(د) حلقة العمل الاقليمية الرابعة المشتركة بين الأمم المتحدة والولايات المتحدة الأمريكية حول استخدام النظم العالمية لسواتل الملاحة، التي ستعقد في لوساكا من 15 الى 29 تموز/يوليه 2002؛</s>
      </p>
      <p id="134">
        <s id="134:1" lang="ar">(ﻫ) حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة وجنوب افريقيا ووكالة الفضاء الأوروبية حول استخدام تكنولوجيا الفضاء في التنمية المستدامة، التي تشارك آستريوم (Astrium) في رعايتها، والتي ستعقد فـي ستللينبوش، جنوب افريقيا، في آب/أغسطس 2002؛</s>
      </p>
      <p id="135">
        <s id="135:1" lang="ar">(و) حلقة العمل الحادية عشرة المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية حول علوم الفضاء الأساسية، التي ستعقد في قرطبة، الأرجنتين، من 9 الى 13 أيلول/سبتمبر 2002؛</s>
      </p>
      <p id="136">
        <s id="136:1" lang="ar">(ز) الندوة الثالثة المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية بشأن تعزيز مشاركة الشباب في الأنشطة الفضائية، التي ستعقد في غراتس، النمسا، من 9 الى 12 أيلول/سبتمبر 2002؛</s>
      </p>
      <p id="137">
        <s id="137:1" lang="ar">(ح) حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة واللجنة الاقتصادية لافريقيا ووكالة الفضاء الأوروبية واللجنة المعنية بسواتل رصد الأرض حول استخدام تكنولوجيا الفضاء في تدبّر الكوارث، لصالح افريقيا، التي ستعقد في أديس أبابا من 1 الى 5 تموز/يوليه 2002؛</s>
      </p>
      <p id="138">
        <s id="138:1" lang="ar">(ط) حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية حول الحلول الفضائية للمشاكل العالمية: اقامة شراكات عاملة مع جميع أصحاب المصلحة في أمن البشرية وتطورها، التي ستعقد في هيوستون، تكساس، الولايات المتحدة، من 10 الى 12 تشرين الأول/ أكتوبر 2002؛</s>
      </p>
      <p id="139">
        <s id="139:1" lang="ar">(ي) حلقة العمل الثالثة المشتركة بين الأمم المتحدة والأكاديمية الدولية للملاحة الفضائية حول السواتل الصغيرة في خدمة البلدان النامية: ما بعد نقل التكنولوجيا، التي ستعقد في هيوستن، تكساس، الولايات المتحدة، في 12 تشرين الأول/أكتوبر 2002؛</s>
      </p>
      <p id="140">
        <s id="140:1" lang="ar">(ك) حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة واللجنة الاقتصادية والاجتماعية لآسيا والمحيط الهادئ ووكالة الفضاء الأوروبية واللجنة المعنية بسواتل رصد الأرض حول استخدام تكنولوجيا الفضاء في تدبّر الكوارث، لصالح آسيا والمحيط الهادئ، التي ستعقد في بانكوك من 11 الى 15 تشرين الثاني/نوفمبر 2002؛</s>
      </p>
      <p id="141">
        <s id="141:1" lang="ar">(ل) اجتماع الخبراء الدولي المشترك بين الأمم المتحدة والولايات المتحدة الأمريكية بشأن استخدام النظم العالمية لسواتل الملاحة، الذي سيعقد في فيينا من 11 الى 15 تشرين الثاني/نوفمبر 2002؛</s>
      </p>
      <p id="142">
        <s id="142:1" lang="ar">(م) حلقات عمل ودورات تدريبية سيجري تنظيمها في المراكز الاقليمية لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء، المنتسبة الى الأمم المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="143">
        <s id="143:1" lang="ar">3- عام 2003</s>
      </p>
      <p id="144">
        <s id="144:1" lang="ar">40- أحاطت اللجنة الفرعية علما بأن الأنشطة التالية قد اقترح تنظيمها في عام 2003 بالاشتراك بين مكتب شؤون الفضاء الخارجي والحكومات المضيفة وهيئات أخرى:</s>
      </p>
      <p id="145">
        <s id="145:1" lang="ar">(أ) الدورة التدريبية الثالثة عشرة المشتركة بين الأمم المتحدة والسويد لتثقيف المعلمين في مجال الاستشعار عن بُعد، التي ستعقد في ستكهولم وكيرونا، السويد، في أيار/ مايو - حزيران/يونيه 2003؛</s>
      </p>
      <p id="146">
        <s id="146:1" lang="ar">(ب) الندوة المشتركة بين الأمم المتحدة والنمسا بشأن الاستخدام العملي لتكنولوجيا الفضاء في التنمية المستدامة، التي ستعقد في غراتس، النمسا، في أيلول/سبتمبر 2003؛</s>
      </p>
      <p id="147">
        <s id="147:1" lang="ar">(ج) حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية حول استخدام تكنولوجيا الفضاء لصالح البلدان النامية، التي ستعقد في بريمين، ألمانيا، في أيلول/سبتمبر - تشرين الأول/أكتوبر 2003؛</s>
      </p>
      <p id="148">
        <s id="148:1" lang="ar">(د) حلقة العمل الثانية عشرة المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية حول علوم الفضاء الأساسية، لصالح البلدان النامية في آسيا والمحيط الهادئ؛</s>
      </p>
      <p id="149">
        <s id="149:1" lang="ar">(ﻫ) حلقة عمل الأمم المتحدة حول تطبيقات الاستشعار عن بُعد، لصالح البلدان النامية في غربي آسيا، التي ستعقد في دمشق في آذار/مارس 2003؛</s>
      </p>
      <p id="150">
        <s id="150:1" lang="ar">(و) حلقة عمل الأمم المتحدة الاقليمية حول استخدام تكنولوجيا الفضاء لتدبّر الكوارث، لصالح بلدان آسيا الغربية، التي ستعقد في لبنان؛</s>
      </p>
      <p id="151">
        <s id="151:1" lang="ar">(ز) حلقة عمل الأمم المتحدة الاقليمية حول استخدام تكنولوجيا الفضاء لتدبّر الكوارث، لصالح بلدان أوروبا الشرقية والوسطى؛</s>
      </p>
      <p id="152">
        <s id="152:1" lang="ar">(ح) عدة حلقات عمل سيجري تنظيمها في المراكز الاقليمية لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء، المنتسبة الى الأمم المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="153">
        <s id="153:1" lang="ar">41- لاحظت اللجنة الفرعية بارتياح أنه تم اصدار الوثيقة الثالثة عشرة من سلسلة الوثائق المحتوية على دراسات مختارة من أنشطة البرنامج، المعنونةSeminars of the United Nations Programme on Space Applications.(3) كما لاحظت اللجنة بارتياح نشر الوثيقة المعنونة Highlights in Space 2000،(4) التي استمدت من التقرير الذي أعدته لجنة أبحاث الفضاء (الكوسبار) عن البحوث الفضائية ومن تقرير أعده الاتحاد الدولي للملاحة الفضائية (الإياف) عن تكنولوجيا الفضاء وتطبيقاتها، وأعربت عن تقديرها للكوسبار والإياف وللمعهد الدولي لقانون الفضاء على اسهاماتها.</s>
        <s id="153:2" lang="ar">كما لاحظت اللجنة الفرعية بارتياح نشر دليل لفرص التعليم والتدريب والبحوث في علوم وتكنولوجيا الفضاء وتطبيقاتها،(5) والمتاح أيضا على موقـع مكتب شؤون الفضاء الخارجي على الويب (http://www.oosa.unvienna.org).</s>
        <s id="153:3" lang="ar">وأخيرا، لاحظت اللجنة الفرعية أنه لن يستمر نشر النسخة المطبوعة من دليل نظم المعلومات عن علوم وتكنولوجيا الفضاء ودليل الخبراء، ذلك لأن معلومات مشابهة لها وأكثر حداثة منها تنشرها على نطاق واسع سائر وكالات الفضاء والمنظمات ذات الصلة بالفضاء، وبسبب القيود المالية.</s>
      </p>
      <p id="154">
        <s id="154:1" lang="ar">42- ولاحظت اللجنة الفرعية بارتياح أن الأمانة واصلت تعزيز خدمة المعلومات الفضائية الدولية وموقع مكتب شؤون الفضاء الخارجي على الويب الذي يتضمن، بين أشياء أخرى، فهرسا محدثا بانتظام للأجسام المطلقة في الفضاء الخارجي.</s>
        <s id="154:2" lang="ar">ولاحظت اللجنة الفرعية أيضا بارتيـاح أن الأمانة تحتفظ بموقع على الويب يتعلـق بتنسيـق أنشطـة الفضاء الخارجي داخل منظومـة الأمم المتحـدة (http://www.uncosa.unvienna.org).</s>
      </p>
      <p id="155">
        <s id="155:1" lang="ar">43- لاحظت اللجنة الفرعية بارتياح استمرار الجهود التي يضطلع بها برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية، وفقا لقرار الجمعية العامة 45/72 المؤرخ 11 كانون الأول/ ديسمبر 1990، في قيادة جهد دولي لانشاء مراكز اقليمية لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء في مؤسسات التعليم الوطنية أو الاقليمية القائمة في البلدان النامية، حسبما ورد في الوثيقة المعنونة &quot;المراكز الاقليمية لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء (المنتسبة الى للأمم المتحدة)&quot; (A/AC.105/749).</s>
        <s id="155:2" lang="ar">ولاحظت اللجنة الفرعية أيضا أن كل مركز، متى تم انشاؤه، يمكن أن يتوسع ويصبح جزءا من شبكة يمكن أن تشمل عناصر برنامجية معينة في المؤسسات القائمة ذات الصلة بعلوم وتكنولوجيا الفضاء في كل منطقة.</s>
      </p>
      <p id="156">
        <s id="156:1" lang="ar">44- واستذكرت اللجنة الفرعية أن الجمعية العامة، في قرارها 50/27 المؤرخ 6 كانون الأول/ديسمبر 1995، قد أقرت توصية اللجنة بأن تُنشأ المراكز على أساس الانتساب الى الأمم المتحدة في أبكر وقت ممكن، وبأن من شأن ذلك الانتساب أن يوفر للمراكز الاعتراف اللازم وأن يعزز امكانيات اجتذاب مانحين واقامة علاقات أكاديمية مع المؤسسات الوطنية والدولية ذات الصلة بالفضاء.</s>
      </p>
      <p id="157">
        <s id="157:1" lang="ar">45- ولاحظت اللجنة الفرعية بارتياح أن &quot;المركز الاقليمي الافريقـي لتدريس علوم وتكنولوجيـا الفضاء - باللغة الفرنسية&quot; قد عقد في عام 2001 حلقة عمل حول الاستشعار عن بعد ونظم المعلومات الجغرافية، أعقبتها دورة مدتها تسعة أشهر في الموضوعين ذاتهما.</s>
        <s id="157:2" lang="ar">ولاحظت اللجنة أيضا أن دورة مدتها تسعة أشهر في الأرصاد الجوية الساتلية بدأت في عام 2002.</s>
      </p>
      <p id="158">
        <s id="158:1" lang="ar">46- ولاحظت اللجنة الفرعية بارتياح أن &quot;المركز الاقليمي الافريقي لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء - باللغة الانكليزية&quot; قد عقد في عام 2001 حلقة عمل حول الاستشعار عن بعد ونظم المعلومات الجغرافية، أعقبتها دورة مدتها تسعة أشهر في الموضوعين ذاتهما.</s>
      </p>
      <p id="159">
        <s id="159:1" lang="ar">47- ولاحظت اللجنة الفرعية بارتياح أن مركز تدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء في آسيا والمحيط الهادئ قد عقد في ديرا دون، الهند، الاجتماع الثالث للجنته الاستشارية في 15 أيار/مايو 2001، والاجتماع السادس لمجلس ادارته في 17 أيار/مايو 2001.</s>
        <s id="159:2" lang="ar">ولاحظت اللجنة الفرعية أيضا أنه من المقرر أن تبدأ في عام 2002 دورة الدراسات العليا الثالثة في الأرصاد الجوية الساتلية والمناخ العالمي، ودورة الدراسات العليا الثالثة في علوم الفضاء والغلاف الجوي، ودورة الدراسات العليا السابعة في الاستشعار عن بعد ونظم المعلومات الجغرافية.</s>
      </p>
      <p id="160">
        <s id="160:1" lang="ar">48- وشددت اللجنة الفرعية على أهمية التعاون الاقليمي والدولي في جعل منافع تكنولوجيا الفضاء متاحة لجميع البلدان، من خلال أنشطة تعاونية مثل تقاسم الحمولات النافعة وتعميم المعلومات عن الفوائد العرضية وضمان توافق النظم الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="161">
        <s id="161:1" lang="ar">ثالثا- تنفيذ توصيات مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في الأغراض السلمية (اليونيسبيس الثالث)</s>
      </p>
      <p id="162">
        <s id="162:1" lang="ar">49- وفقا لقرار الجمعية العامة 56/51، نظرت اللجنة الفرعية العلمية والتقنية في تنفيذ توصيات مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في الأغراض السلمية (اليونيسبيس الثالث).</s>
        <s id="162:2" lang="ar">وعملا بالفقرة 19 من القرار 56/51، طلبت اللجنة الفرعية إلى الفريق العامل الجامع، الذي أنشئ في الجلسة 565 للجنة الفرعية في 27 شباط/فبراير 2002، أن ينظر في هذه المسألة.</s>
      </p>
      <p id="163">
        <s id="163:1" lang="ar">50- وفي جلستها 579 المعقودة في 8 آذار/مارس 2002، أقرت اللجنة الفرعية توصيات الفريق العامل الجامع بشأن تنفيذ توصيات اليونيسبيس الثالث، كما وردت في تقرير الفريق العامل الجامع (انظر المرفق الثاني).</s>
      </p>
      <p id="164">
        <s id="164:1" lang="ar">51- وألقى ممثلو ألمانيا وايطاليا وفرنسا وكولومبيا والمملكة المتحدة والهند وهنغاريا والولايات المتحدة واليابان واليونان كلمات في اطار هذا البند، كما تكلم المراقب عن الإيسا.</s>
      </p>
      <p id="165">
        <s id="165:1" lang="ar">52- وأبلغ المراقب عن الرابطة الدولية لأسبوع الفضاء، وهي منظمة غير حكومية، اللجنة الفرعية بالأنشطة المتعلقة بالأسبوع العالمي للفضاء 2001 في شتى أنحاء العالم.</s>
      </p>
      <p id="166">
        <s id="166:1" lang="ar">53- أحاطت اللجنة الفرعية علما بدعوة مدير مكتب شؤون الفضاء الخارجي الموجهة إلى الدول التي لم تعيِّن بعد منسقين وطنيين للأسبوع العالمي للفضاء، أن تبادر إلى القيام بذلك.</s>
        <s id="166:2" lang="ar">وأحاطت اللجنة الفرعية علما أيضا بالدعوة الموجهة من المكتب إلى الدول بأن تستضيف مناسبات الأمم المتحدة الخاصة بالأسبوع العالمي للفضاء في السنوات القادمة.</s>
      </p>
      <p id="167">
        <s id="167:1" lang="ar">54- استمعت اللجنة الفرعية إلى عرض قدمه المراقبون عن المجلس الاستشاري لجيل الفضاء، وهو منظمة غير حكومية، تحت عنوان &quot;أنشطة المجلس الاستشاري لجيل الفضاء دعما لبرنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية&quot;.</s>
      </p>
      <p id="168">
        <s id="168:1" lang="ar">55- وقد أعرب عن رأي مفاده أنه من المهم أن يتّبع المشاركون في أفرقة العمل المعنية بتوصيات اليونيسبيس الثالث نهجا شفافا ومنفتحا.</s>
        <s id="168:2" lang="ar">وشجّع هذا الوفد أفرقة العمل على اجراء دراسة وافية ومتعمقة لاحتياجات جميع الدول الأعضاء، بما فيها البلدان النامية، وعلى أن تشرك جميع الهيئات ذات الصلة في عملها، بما في ذلك الدول والمنظمات الدولية الحكومية والهيئات غير الحكومية.</s>
      </p>
      <p id="169">
        <s id="169:1" lang="ar">رابعا- المسائل المتعلقة باستشعار الأرض عن بُعد بواسطة السواتل، بما في ذلك تطبيقاته لصالح البلدان النامية وفي رصد بيئة الأرض</s>
      </p>
      <p id="170">
        <s id="170:1" lang="ar">56- واصلت اللجنة الفرعية نظرها في البند المتعلق باستشعار الأرض عن بُعد، وفقا لقرار الجمعيـة العامـة 56/51.</s>
      </p>
      <p id="171">
        <s id="171:1" lang="ar">57- وفي أثناء المناقشة، استعرضت الوفود البرامج الوطنية والتعاونية في ميدان الاستشعار عن بُعد، وقدمت أمثلة للبرامج الوطنية وللتعاون على الصعيد الثنائي والاقليمي والدولي.</s>
        <s id="171:2" lang="ar">وألقى ممثلو البرازيل وبيرو ورومانيا والصين وفرنسا وكندا والهند وهنغاريا والولايات المتحدة واليابان كلمات في اطار هذا البند من جدول الأعمال.</s>
      </p>
      <p id="172">
        <s id="172:1" lang="ar">58- وقدمت بشأن موضوع استشعار الأرض عن بُعد بواسطة السواتل العروض التقنية التالية:</s>
      </p>
      <p id="173">
        <s id="173:1" lang="ar">(أ) &quot;French/Indian programme Megha Tropique&quot; (برنامج Megha Tropique المشترك بين فرنسا والهند)، قدمه ممثلا فرنسا والهند؛</s>
      </p>
      <p id="174">
        <s id="174:1" lang="ar">(ب) &quot;French project PACTES&quot; (مشروع PACTES الفرنسي)، قدمه ممثل فرنسا؛</s>
      </p>
      <p id="175">
        <s id="175:1" lang="ar">(ج) &quot;Monitoring World Heritage sites by remote sensing&quot; (رصد مواقع التراث العالمي بواسطة الاستشعار عن بُعد)، قدمه ممثل هنغاريا؛</s>
      </p>
      <p id="176">
        <s id="176:1" lang="ar">(د) &quot;Applications of remote sensing data in the Islamic Republic of Iran&quot; (تطبيقات بيانات الاستشعار عن بُعد في جمهورية ايران الاسلامية)، قدمه ممثل جمهورية ايران الاسلامية؛</s>
      </p>
      <p id="177">
        <s id="177:1" lang="ar">(ﻫ) &quot;Success of Tropical Rainfall Measurement and its impact on understanding of the global water cycle&quot; (نجاح قياس سقوط الأمطار الاستوائية وأثره على فهم دورة الماء العالمية)، قدمه ممثل اليابان؛</s>
      </p>
      <p id="178">
        <s id="178:1" lang="ar">(و) &quot;Global partnerships for a Global Precipitation Measurement&quot; (الشراكات العالمية من أجل قياس التهطل عالميا)، قدمه ممثل الولايات المتحدة؛</s>
      </p>
      <p id="179">
        <s id="179:1" lang="ar">(ز) &quot;ESA&apos;s Envisat mission: status and applications&quot; (بعثة &quot;إنفيسات&quot; التابعة للإيسا: الوضع الراهن والتطبيقات)، قدمه المراقب عن الإيسا.</s>
      </p>
      <p id="180">
        <s id="180:1" lang="ar">59- وشددت اللجنة الفرعية على أهمية توفير امكانية الحصول، دون تمييز، على أحدث بيانات الاستشعار عن بعد والمعلومات المستخلصة منها بتكلفة معقولة وفي الوقت المناسب، وأهمية بناء القدرات في مجال الأخذ بتكنولوجيا الاستشعار عن بعد واستخدامها، خصوصا من أجل تلبية احتياجات البلدان النامية.</s>
      </p>
      <p id="181">
        <s id="181:1" lang="ar">60- ورأت اللجنة الفرعية أنه ينبغي تشجيع التعاون الدولي في ميدان استخدام سواتل الاستشعار عن بعد.</s>
        <s id="181:2" lang="ar">ونوهت بأهمية توافق وتكاملية نظم الاستشعار عن بعد الحالية والمستقبلية، وكذلك بضرورة الاستمرارية في احتياز البيانات.</s>
        <s id="181:3" lang="ar">ونوهت اللجنة الفرعية أيضا بأهمية تقاسم الخبرات والتكنولوجيات، والتعاون من خلال المراكز الدولية والاقليمية للاستشعار عن بعد، والعمل على القيام بمشاريع تعاونية، خصوصا بالنسبة للبلدان النامية.</s>
        <s id="181:4" lang="ar">وأحاطت اللجنة الفرعية علما بالأدوار الهامة التي لعبتها منظمات مثل اللجنة المعنية بسواتل رصد الأرض (سيوس)، وآليات مثل استراتيجية الرصد العالمي المتكاملة (ايغوس) في التعاون الدولي في الأمور المتعلقة بالاستشعار عن بعد.</s>
      </p>
      <p id="182">
        <s id="182:1" lang="ar">61- وشددت اللجنة الفرعية على أهمية نظم الاستشعار عن بعد في الارتقاء بالتنمية المستدامة، بما في ذلك رصد بيئة الأرض وادارة الموارد الطبيعية ورصد الكوارث واتقاؤها ورصد المناخ.</s>
      </p>
      <p id="183">
        <s id="183:1" lang="ar">62- ولاحظت اللجنة الفرعية أن مؤتمر القمة العالمي للتنمية المستدامة، الذي يعتزم عقده في جوهانسبرغ، جنوب افريقيا، من 26 آب/أغسطس الى 4 أيلول/سبتمبر 2002، يتيح فرصة للترويج لاستخدام التطبيقات الفضائية من أجل التنمية المستدامة.</s>
      </p>
      <p id="184">
        <s id="184:1" lang="ar">63- وأعرب عن رأي مفاده أنه ينبغي انشاء اطار دولي للرصد العالمي بواسطة سواتل متعددة وبمشاركة العديد من البلدان، وأنه ينبغي تحسين نظم الرصد في الموقع من خلال التعاون الدولي، وأنه يلزم الوصول الى اطار فعال للرصد العالمي بواسطة تنسيق عمليات الرصد الساتلية والموقعية.</s>
      </p>
      <p id="185">
        <s id="185:1" lang="ar">64- وأعرب عن رأي مفاده أن الحد من توافر صور الاستشعار عن بُعد ذات الاستبانة العالية جدا، هو أمر مقلق لمستعملي الصور السريعي التزايد، وهذا ما تجلّى أثناء الأحداث الأخيرة في أفغانستان.</s>
      </p>
      <p id="186">
        <s id="186:1" lang="ar">خامسا- استخدام مصادر القدرة النووية في الفضاء الخارجي</s>
      </p>
      <p id="187">
        <s id="187:1" lang="ar">65- وفقا لقرار الجمعية العامة 56/51، واصلت اللجنة الفرعية العلمية والتقنية النظر في البند المتعلق باستخدام مصادر القدرة النووية في الفضاء الخارجي، بمقتضى خطة العمل التي اعتمدتها في دورتها الخامسة والثلاثين A/AC.105/697) و Corr.1، المرفق الثالث، التذييل).</s>
      </p>
      <p id="188">
        <s id="188:1" lang="ar">66- وكان معروضا على اللجنة الفرعية مذكرة من الأمانة معنونة &quot;الأبحاث الوطنية المتعلقة بالحطام الفضائي وسلامة الأجسام الفضائية التي تحمل مصادر الطاقة النووية على متنها والمشاكل المتصلة باصطدامها بالحطام الفضائي A/AC.105/770) و (Add.1.</s>
        <s id="188:2" lang="ar">وكان معروضا على اللجنة الفرعية أيضا التقرير عن خطة العمل المتعددة السنوات بشأن الاستخدامات السلميـة لمصادر القدرة النووية في الفضاء الخارجي A/AC.105/C.1/L.256) وCorr.1 و (Add.1.</s>
      </p>
      <p id="189">
        <s id="189:1" lang="ar">67- وألقى ممثلو الاتحاد الروسي والأرجنتين وفرنسا وكندا والمملكة المتحدة والولايات المتحدة كلمات في اطار هذا البند من جدول الأعمال.</s>
      </p>
      <p id="190">
        <s id="190:1" lang="ar">68- ذكَّرت اللجنة الفرعية بأن الجمعية العامة كانت قد اعتمدت في قرارها 47/68، المؤرخ 14 كانون الأول/ ديسمبر 1992، المبادئ المتصلة باستخدام مصادر الطاقة النووية في الفضاء الخارجي.</s>
        <s id="190:2" lang="ar">ولاحظت اللجنة الفرعية أن لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية استذكرت في دورتها الرابعة والأربعين اتفاقها على أن تظل المبادئ في شكلها الراهن إلى حين تعديلها، وعلى أن يُنعم النظر في أغراض التنقيح المقترح وأهدافه قبل ادخال أي تعديل.</s>
        <s id="190:3" lang="ar">وكانت اللجنة قد اتفقت على أنه في حين أن تنقيح المبادئ ليس ضروريا في المرحلة الراهنة، فمن المهم أن تضطلع الدول التي تستخدم مصادر القدرة النووية بأنشطتها في توافق تام مع المبادئ.</s>
      </p>
      <p id="191">
        <s id="191:1" lang="ar">69- واتفقت اللجنة الفرعية العلمية والتقنية على أنه ليس هناك مسوّغ لتنقيح المبادئ في الوقت الحالي.</s>
        <s id="191:2" lang="ar">واتفقت أيضا على أنه لن يكون من المناسب احالة هذا الموضوع إلى اللجنة الفرعية القانونية ما لم يتم التوصل إلى توافق ثابت في الآراء من الناحيتين العلمية والتقنية بشأن تنقيح المبادئ.</s>
      </p>
      <p id="192">
        <s id="192:1" lang="ar">70- وأُبلغت اللجنة الفرعية العلمية والتقنية عن مبادرة جديدة خاصة بالنظم النووية ترد في ميزانية الناسا المقترحة لعام 2003.</s>
        <s id="192:2" lang="ar">وذُكر أن هذا البرنامج الطويل الأجل الذي ينقسم إلى جزأين يقصد منه: (أ) تطوير جيل جديد من نظم نظيرية مشعة لتزويد المركبات الفضائية وأجهزتها العلمية بالكهرباء لأجل البعثات المرسلة إلى أسطح الكواكب والفضاء السحيق؛ (ب) تطوير مفاعل انشطاري يعمل باليورانيوم وتكنولوجيات متقدمة للدفع الكهربائي من أجل تحسين قدرات استكشاف المنظومة الشمسية في المستقبل تحسينا كبيرا.</s>
      </p>
      <p id="193">
        <s id="193:1" lang="ar">71- ونوّهت اللجنة الفرعية بالأعمال التي أنجزها فريقها العامل المعني باستخدام مصادر القدرة النووية في الفضاء الخارجي وفقا لخطة العمل المعتمدة، بما في ذلك أثناء فترة ما بين الدورات منذ انعقاد دورة اللجنة الفرعية الثامنة والثلاثين في عام 2001، وما أسهمت به الدول الأعضاء منفردة في مشروع التقرير.</s>
      </p>
      <p id="194">
        <s id="194:1" lang="ar">72- وأعرب عن رأي مؤداه أن الأعمال التي تضطلع بها اللجنة الفرعية من خلال فريقها العامل سوف تشكل أساسا هاما لاجراء تحليل للحاجة المحتملة إلى تنقيح أو تعديل المبادئ المتصلة باستخدام مصادر الطاقة النووية في الفضاء الخارجي، وخصوصا بالنظر إلى تطور تطبيقات استخدام الطاقة النووية منذ عام 1992 وأوجه التقدم المحتملة في هذا الميدان في المستقبل.</s>
      </p>
      <p id="195">
        <s id="195:1" lang="ar">73- وأبدي رأي مفاده أنه نظرا لما لاستخدام مصادر القدرة النووية في الفضاء الخارجي، من طابع فريد فليس من المناسب اطلاقا أن تسند لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية ولجنتاها الفرعيتان مسؤولية اجراء أي تنقيح أو تعديل محتمل للمبادئ إلى منظمة أو هيئة أخرى.</s>
      </p>
      <p id="196">
        <s id="196:1" lang="ar">74- وأعرب عن رأي مؤداه أن الوقت قد يكون مناسبا لبدء مراجعة المبادئ، وأنه يمكن للايسا تقدم مساهمة هامة في هذا الصدد.</s>
        <s id="196:2" lang="ar">ومن الطبيعي أن يضطلع بذلك النشاط بالتعاون مع الوكالة الدولية للطاقة الذرية.</s>
      </p>
      <p id="197">
        <s id="197:1" lang="ar">75- ووفقا لقرار الجمعية العامة 56/51، أعادت اللجنة الفرعية، في جلستها 561 المعقودة في 25 شباط/فبراير 2002، عقد فريقها العامل المعني باستخدام مصادر القدرة النووية في الفضاء الخارجي برئاسة سام أ.</s>
        <s id="197:2" lang="ar">هاربيسون (المملكة المتحدة).</s>
        <s id="197:3" lang="ar">وعقد الفريق العامل 11 جلسة.</s>
      </p>
      <p id="198">
        <s id="198:1" lang="ar">76- ثم في جلستها 577 المعقودة في 7 آذار/مارس 2002، أقرت اللجنة الفرعية تقرير الفريق العامل (المرفق الثالث).</s>
        <s id="198:2" lang="ar">كما لاحظت اللجنة الفرعية بارتياح انتهاء الفريق العامل، وفقا لخطة العمل من وضع تقريره، المعنوان &quot;استعراض الوثائق الدولية والعمليات الوطنية المحتملة الصلة باستخدام مصادر القدرة النووية لأغراض سلمية في الفضاء الخارجي&quot; (A/AC.105/C.1/L.256/Rev.1).*</s>
      </p>
      <p id="199">
        <s id="199:1" lang="ar">77- وقد اتفقت اللجنة الفرعية العلمية والتقنية على أنه ينبغي أن يُطلب إلى الفريق العامل أن يواصل عمله بين الدورة الحالية للجنة الفرعية ودورتها الأربعين في عام 2003، بغية تيسير مداولات اللجنة الفرعية حول هذا البند.</s>
        <s id="199:2" lang="ar">وعلى وجه الخصوص، ينبغي أن يطلب إلى الفريق العامل أن يضع مجموعة من الخيارات المحتملة لكي تنظر فيها اللجنة الفرعية بشأن أي خطوات اضافية يمكن اعتبارها مناسبة فيما يتعلق بمصادر القدرة النووية في الفضاء، بما فيها خيار صوغ خطة عمل أخرى متعددة السنـوات.</s>
        <s id="199:3" lang="ar">ويمكن</s>
      </p>
      <p id="200">
        <s id="200:1" lang="ar">ـ</s>
      </p>
      <p id="201">
        <s id="201:1" lang="ar">* سيصدر لاحقا في الوثيقة A/AC.105/781.</s>
      </p>
      <p id="202">
        <s id="202:1" lang="ar">استهلال وضع هذه الخيارات من خلال مشاورات غير رسمية بين المهتمين من أعضاء الفريق العامل أثناء الدورة الخامسة والأربعين للجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية، في حزيران/يونيه 2002.</s>
        <s id="202:2" lang="ar">ويمكن وقتئذ وضع الخيارات رسميا وعرضها على اللجنة الفرعية في دورتها الأربعين، لكي تنظر فيها الدول الأعضاء.</s>
      </p>
      <p id="203">
        <s id="203:1" lang="ar">سادسا- وسائل وآليات تعزيز التعاون بين الوكالات وزيادة استخدام التطبيقات والخدمات الفضائية داخل هيئات منظومة الأمم المتحدة وفيما بينها</s>
      </p>
      <p id="204">
        <s id="204:1" lang="ar">78- وفقا لقرار الجمعية العامة 56/51، واصلت اللجنة الفرعية العلمية والتقنية النظر في بند من جدول الأعمال يتعلق بوسائل وآليات تعزيز التعاون بين الوكالات وزيادة استخدام التطبيقات والخدمات الفضائية داخل هيئات منظومة الأمم المتحدة وفيما بينها.</s>
        <s id="204:2" lang="ar">ووفقا لخطة العمل المعتمدة في دورتها السابعة والثلاثين (A/AC.105/736، المرفق الثاني، الفقرة 40)، استبانت اللجنة الفرعية العوائق التي تعترض زيادة استخدام التطبيقات والخدمات الفضائية داخل منظومة الأمم المتحدة ونظرت في وسائل وآليات معينة لإزالة تلك العوائق.</s>
      </p>
      <p id="205">
        <s id="205:1" lang="ar">79- وكان معروضا على اللجنة الفرعية الوثيقتان التاليتان:</s>
      </p>
      <p id="206">
        <s id="206:1" lang="ar">(أ) تقرير الاجتماع المشترك بين الوكالات بشأن أنشطة الفضاء الخارجي عن أعمال دورته الثانية والعشرين، التي عُقدت في روما من 23 إلى 25 كانون الثاني/يناير 2002 (A/AC.105/779)؛</s>
      </p>
      <p id="207">
        <s id="207:1" lang="ar">(ب) تقرير الأمين العام عن تنسيق أنشطة الفضاء الخارجي داخل منظومة الأمم المتحدة: برنامج العمل لعامي 2002 و2003 والسنوات اللاحقة (A/AC.105/780).</s>
      </p>
      <p id="208">
        <s id="208:1" lang="ar">80- واستذكرت اللجنة الفرعية أنه وزعت على أعضاء اللجنة الفرعية في دورتها الثامنة والثلاثين، عام 2001، مذكرة مقدمة من الأمانة تتضمن تحليلا للردود الواردة من مؤسسات منظومة الأمم المتحدة وقائمة بالأسئلة التي عممتها الأمانة (A/AC.105/C.1/L.241وCorr.1 وAdd.1).</s>
        <s id="208:2" lang="ar">واشتملت المعلومات، ضمن جملة أمور، على عرض لما استبانته تلك المؤسسات من عقبات يمكن أن تعترض التنسيق بين الوكالات ولسبل ووسائل تدعيم الجهود المشتركة بين الوكالات من أجل توسيع استخدام العلوم والتكنولوجيا الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="209">
        <s id="209:1" lang="ar">81- وتكلم في إطار هذا البند من جدول الأعمال ممثلو الاتحاد الروسي وفرنسا والمكسيك وهنغاريا.</s>
      </p>
      <p id="210">
        <s id="210:1" lang="ar">82- ولاحظت اللجنة الفرعية بارتياح أن الاجتماع المشترك بين الوكالات بشأن أنشطة الفضاء الخارجي قد عقد دورته الثانية والعشرين في روما من 23 إلى 25 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
        <s id="210:2" lang="ar">ولاحظت اللجنة الفرعية أيضا أنه من المقرر عقد الدورة التالية للاجتماع المشترك بين الوكالات في فيينا في أوائل عام 2003، قبل انعقاد الدورة الأربعين للجنة الفرعية.</s>
      </p>
      <p id="211">
        <s id="211:1" lang="ar">83- واستذكرت اللجنة الفرعية أنها، في دورتها الثامنة والثلاثين، دعت الاجتماع المشترك بين الوكالات إلى النظر في العوائق التي تعترض استخدام تكنولوجيا الفضاء في منظومة الأمم المتحدة، وإلى النظر في الكيفية التي يمكن بها للجنة الفرعية أن تدعم أعمال الاجتماع المشترك بين الوكالات وما تضطلع به مؤسسات منظومة الأمم المتحدة من أنشطة ذات صلة بالفضـاء (A/AC.105/761، الفقرة 81).</s>
      </p>
      <p id="212">
        <s id="212:1" lang="ar">84- وفي ذلك الصدد، أحاطت اللجنة الفرعية علمـا بالتوصية الصادرة عن الاجتمـاع المشترك بين الوكـالات (A/AC.105/779، الفقرة 14) بأنه ربما كان من المفيد توثيق التنسيق وتقاسم المعلومات في الوقت المناسب بين الوكالات الحكومية الممثلة في مختلف المحافل المعنية بالمسائل المتعلقة بالأنشطة الفضائية.</s>
        <s id="212:2" lang="ar">ورأى الاجتماع المشترك بين الوكالات أن وفدا حكوميا إلى أحد محافل المنظومة قد لا يكون بالضرورة على علم تام، في الوقت المناسب، بتوجهات وفد آخر من البلد ذاته في محفل مغاير.</s>
        <s id="212:3" lang="ar">ويمكن تحقيق التنسيق الأوثق من خلال الآليات الحكومية الموجودة، مما يفضي إلى جهود تنسيقية مماثلة لما تبذله مؤسسات منظومة الأمم المتحدة على الصعيد المشترك بين الوكالات.</s>
      </p>
      <p id="213">
        <s id="213:1" lang="ar">85- ولاحظت اللجنة الفرعية أن رئيس لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية، بناء على طلب من اللجنة،(6) استرعى انتباه الأمين العام، في رسالة مؤرخة 19 تموز/يوليه 2001، إلى ضرورة النظر في مساهمات علوم وتكنولوجيا الفضاء في تحقيق أهداف مؤتمرات الأمم المتحدة الكبرى.</s>
      </p>
      <p id="214">
        <s id="214:1" lang="ar">86- ولاحظت اللجنة الفرعية أيضا أن الجمعية العامة، في الفقرة 39 من قرارها 56/51، دعت جميع هيئات ومنظمات وبرامج منظومة الأمم المتحدة، وخصوصا تلك التي تشارك في الاجتماع المشترك بين الوكالات بشأن أنشطة الفضاء الخارجي، أن تحدد ما يمكن تنفيذه باستخدام علوم وتكنولوجيا الفضاء من توصيات صادرة عن مؤتمرات الأمم المتحدة الكبرى.</s>
        <s id="214:2" lang="ar">ولاحظت اللجنة الفرعية كذلك أن الاجتماع المشترك بين الوكالات، استجابة لتلك الدعوة، اتفق على أن يقوم مكتب شؤون الفضاء الخارجي بتحليل نتائج مؤتمر القمة العالمي للتنمية المستدامة، بمساعدة من مؤسسات منظومة الأمم المتحدة، من أجل تحديد التوصيات التي يمكن تنفيذها على نحو أفضل باستخدام علوم وتكنولوجيا الفضاء.</s>
        <s id="214:3" lang="ar">وقد اتخذ الاجتماع المشترك بين الوكالات ذلك القرار مفترضا أن معظم المسائل التي تناولتها مؤتمرات الأمم المتحدة المعقودة في السنوات الأخيرة سيجري النظر فيها أثناء مؤتمر القمة العالمي للتنمية المستدامة (A/AC.105/779، الفقرة 45).</s>
      </p>
      <p id="215">
        <s id="215:1" lang="ar">87- وأحاطت اللجنة الفرعية علما بما تبذله الإيسا واليونسكو من جهود لاستخدام الاستشعار عن بعد في دعم اتفاقية حماية التراث الثقافي والطبيعي العالمي.(7) ودعت اللجنة الفرعية ممثلي الإيسا واليونسكو وسائر الهيئات المشاركة في تلك المبادرة، وكذلك الحكومات، أن تقدم إلى اللجنة الفرعية في دورتها الأربعين عروضا لتجاربها في هذا الصدد.</s>
        <s id="215:2" lang="ar">ويمكن استكمال تلك العروض بتقارير وجيزة من هيئات الأمم المتحدة الأخرى عن استخدامها لتكنولوجيات الاستشعار عن بعد.</s>
        <s id="215:3" lang="ar">واستنادا إلى تلك العروض، يمكن بدء مناقشة داخل اللجنة الفرعية حول المجالات الأخرى التي يمكن استخدام الاستشعار عن بعد فيها.</s>
        <s id="215:4" lang="ar">كما يمكن أن تكون العروض مفيدة كمواد تدرج في منهاج برنامج تدريبـي أو منهاج للتعلّم عن بعد يتعلق بتطبيقات الاستشعار عن بعد.</s>
      </p>
      <p id="216">
        <s id="216:1" lang="ar">88- وأحاطت اللجنة الفرعية علما بمشروع &quot;يونوسات&quot; (UNOSAT)، الذي يتعاون فيه معهد الأمم المتحدة للتدريب والبحث ومكتب الأمم المتحدة لخدمات المشاريع والمركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية وعدد من شركات القطاع الخاص من أجل توفير إمكانية الوصول الحاسوبي المباشر والسريع إلى المعلومات الجغرافية الموثوقة لاستخدامها في البرامج الإنسانية.</s>
      </p>
      <p id="217">
        <s id="217:1" lang="ar">89- وأبدي رأي مفاده أن التعاون مع المنظمات الدولية محفوف بالصعاب في البلدان التي لا توجد فيها وكالة فضاء وطنية أو مكتب يمكن أن يعمل كنقطة تنسيق للأنشطة التعاونية.</s>
        <s id="217:2" lang="ar">ولهذا السبب، يلزم أن تقدم المنظمات الدولية ووكالات البلدان المتقدمة مزيدا من الدعم إلى المراكز الإقليمية لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء، المنتسبة إلى الأمم المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="218">
        <s id="218:1" lang="ar">90- وأعرب عن رأي مؤداه أن من المستصوب صوغ اتفاقية شاملة عالمية بشأن القانون الدولي للفضاء، وأنه ينبغي العمل باقتراح يمكن أن يفضي إلى وضع اتفاقية من هذا القبيل، كان قد قدمه الاتحـاد الروسي والصين وكولومبيا A/AC.105/C.2/L.226)).</s>
        <s id="218:2" lang="ar">كما أبدى ذلك الوفد رأيا مفاده أنه قد يكون مستصوبا إنشاء منظمة دولية معنية بالفضاء، يمكن أن تصبح في نهاية المطاف وكالة متخصصة تابعة لمنظومة الأمم المتحدة تعمل كمركز معني بالتعاون الفضائي الدولي وبتطوير تكنولوجيا الفضاء وباستخدام الفضاء لمنفعة البلدان النامية.</s>
        <s id="218:3" lang="ar">وتفاديا لتحميل الأمم المتحدة تكاليف إضافية، اقترح أن تعمل لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية كلجنة تحضيرية لمؤتمر دولي من أجل إنشاء منظمة دولية لشؤون الفضاء والتفاوض على اتفاقية شاملة عالمية بشأن القانون الدولي للفضاء.</s>
      </p>
      <p id="219">
        <s id="219:1" lang="ar">سابعا- تنفيذ نظام فضائي عالمي متكامل لتدبّر الكوارث الطبيعية</s>
      </p>
      <p id="220">
        <s id="220:1" lang="ar">91- وفقا لقرار الجمعية العامة 56/51، واصلت اللجنة الفرعية النظر في بند من جدول الأعمال يتعلق بتنفيذ نظام عالمي فضائي متكامل لتدبّر الكوارث الطبيعيـةA/AC.105/736)، المرفق الثاني، الفقرة 41(.</s>
        <s id="220:2" lang="ar">ووفقا لخطة العمل، استعرضت اللجنة الفرعية النظم الساتلية ونظم توزيع البيانات الموجودة والمقترحة والتي يمكن استخدامها روتينيا في تدبّر الكوارث، وحددت الثغرات الموجودة في تلك النظم.</s>
      </p>
      <p id="221">
        <s id="221:1" lang="ar">92- وتكلم في إطار هذا البند من جدول الأعمال ممثلو إكوادور وجمهورية إيران الإسلامية والبرازيل وبيرو والصين وفرنسا وكندا وكولومبيا والمكسيك والهند والولايات المتحدة واليابان.</s>
      </p>
      <p id="222">
        <s id="222:1" lang="ar">93- واستمعت اللجنة الفرعية في إطار هذا البند من جدول الأعمال إلى العروض التقنية التالية:</s>
      </p>
      <p id="223">
        <s id="223:1" lang="ar">(أ) &quot;The International Charter: Space and Major Disasters&quot; (الميثاق الدولي: الفضاء والكوارث الكبرى)، قدمه ممثل فرنسا؛</s>
      </p>
      <p id="224">
        <s id="224:1" lang="ar">(ب) &quot;Space-based evaluation of fires with the BIRD microsatellite mission&quot; (تقييم الحرائق من الفضاء بالاستعانة ببعثة الساتل الصغرى `BIRD&apos;)، قدمه ممثل ألمانيا؛</s>
      </p>
      <p id="225">
        <s id="225:1" lang="ar">(ج) &quot;Small satellites for monitoring and prediction of natural disasters&quot; (استخدام السواتل الصغيرة في رصد الكوارث الطبيعية والتنبؤ بها)، قدمه ممثل الاتحاد الروسي؛</s>
      </p>
      <p id="226">
        <s id="226:1" lang="ar">(د) &quot;Disaster management aspects in India with the INSAT system&quot; (الجوانب المتعلقة بتدبّر الكوارث في الهند باستخدام نظام الساتـل الهنـدي (INSAT))، قدمه ممثل الهند؛</s>
      </p>
      <p id="227">
        <s id="227:1" lang="ar">(ﻫ) &quot;Reaching the unreached through WorldSpace&quot; (الاستعانــة بـنظم &apos;وورلـدسـبيس` (WorldSpace) في بلـوغ ما لا يمكن بلوغـه)، قدمـه س.</s>
        <s id="227:2" lang="ar">رانغاراجان من شركة WorldSpace.</s>
      </p>
      <p id="228">
        <s id="228:1" lang="ar">94- ولاحظت اللجنة الفرعية بارتياح أن المراقب عن اللجنة المعنية بسواتل رصد الأرض(8) قد قدم، بناء على دعوة من لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية، عرضا عنوانه &quot;فريق الدعم المعني بتدبّر الكـوارث&quot; (Disaster Management Support Group).</s>
      </p>
      <p id="229">
        <s id="229:1" lang="ar">ألف- النظم الساتلية ونظم توزيع البيانات الموجودة والمقترحة التي يمكن استخدامها روتينيا في تدبّر الكوارث</s>
      </p>
      <p id="230">
        <s id="230:1" lang="ar">95- لاحظت اللجنة الفرعية أن كثيرا من جهود تدبّر الكوارث في مختلف أنحاء العالم تستخدم بنجاح تكنولوجيات فضائية مثل الاستشعار الساتلي، والنظم العالمية لسواتل الملاحة، والاتصالات الساتلية، وكثيرا ما يجري ذلك بالاقتران مع نظم المعلومات الجغرافية.</s>
      </p>
      <p id="231">
        <s id="231:1" lang="ar">96- ولاحظت اللجنة أن للحلول القائمة على تكنولوجيا الفضاء مزيتان نسبيتان هما:</s>
      </p>
      <p id="232">
        <s id="232:1" lang="ar">(أ) بما أنه يتعذر عادة الوصول إلى مناطق الكوارث بعد وقوعها، تتيح سواتل رصد الأرض فرصة لتوفير صور وفيرة للمناطق المتأثرة؛</s>
      </p>
      <p id="233">
        <s id="233:1" lang="ar">(ب) تتسم سواتل رصد الأرض، نظرا لكثرة أنواعها، بأن لها تواترا عاليا وتنوعا في نطاق الشمول.</s>
      </p>
      <p id="234">
        <s id="234:1" lang="ar">97- ولاحظت اللجنة الفرعية تزايد عدد النظم الساتلية ونظم توزيع البيانات المتاحة لدعم أنشطة تدبّر الكوارث على النطاق العالمي، وهي تشمل، على سبيل المثال لا الحصر، ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="235">
        <s id="235:1" lang="ar">(أ) استخدام النظام الساتلي الدولي للبحث والإنقاذ (كوسباس - سارسات)، التابع للولايات المتحدة، الذي يستخدم سواتل في مدار أرضي منخفض وفي المدار الثابت بالنسبة للأرض من أجل البحث عن الطيارين والبحَّارة والمستعملين الأرضيين في حالات الاستغاثة, والذي ساعد في عام 2001 على إنقاذ حياة 178 شخصا في الولايات المتحدة؛</s>
      </p>
      <p id="236">
        <s id="236:1" lang="ar">(ب) السواتل الرادارية، مثل RADARSAT-1 والساتل الأوروبي للاستشعار عن بعد (ERS-2)، وكذلك برنامج رصد الكوارث الذي تضطلع به وكالة الفضاء الكندية، والذي يكفل قيام الساتل RADARSAT-1 بتصوير المناطق المصابة بالكوارث والمناطق المعرّضة للكوارث؛</s>
      </p>
      <p id="237">
        <s id="237:1" lang="ar">(ج) توافر بيانات ساتل استشعار الأراضي عن بعد (Landsat-7) والمنتجات المستمدة من مركبة Terra الفضائية (والبعثات اللاحقة) من خلال نظام بيانات والمعلومات الخاص بنظام رصد الأرض؛</s>
      </p>
      <p id="238">
        <s id="238:1" lang="ar">(د) استخدام القدرات الاتصالاتية لسلسلة الساتل الوطني الهندي (INSAT)، بما في ذلك استخدام الأجهزة المرسلة-المجيبة المخصصة للبحث والإنقاذ، وسلسلة الساتل الهندي للاستشعار عن بعد (IRS) في رصد حوادث كارثية مثل الأعاصير المدارية وفي تعميم معلومات الإنذار المبكر وفي التنسيق الآني لعمليات الإغاثة؛</s>
      </p>
      <p id="239">
        <s id="239:1" lang="ar">(ﻫ) سواتل الأرصاد الجوية، مثل &quot;متيوسـات&quot; (METEOSAT)؛</s>
      </p>
      <p id="240">
        <s id="240:1" lang="ar">(و) نظم البيانات الآنية الخاصة بالمطياف الإشعاعي للتصوير المتوسط الاستبانـة (MODIS)، التي يجري تطويرها في كل أنحاء العالم والتي ستتيح التقاسم الآني لبيانـات MODIS؛</s>
      </p>
      <p id="241">
        <s id="241:1" lang="ar">(ز) المنتجات المتحصل عليها من السواتل البيئية العاملة ذات المـدار القطبـي (POES) والسواتل البيئية العملياتية في المدار الثابت بالنسبة للأرض (GOES) التابعة للإدارة الوطنية لدراسة المحيطات والغلاف الجوي (NOAA)، التي يمكن أن تستخدم، ضمن جملة أمور، في كشف وتتبع الرماد البركاني وفي رصد الهطول الغزير والأعاصير المدارية؛</s>
      </p>
      <p id="242">
        <s id="242:1" lang="ar">(ح) بعثة قياس هطـول الأمطار المداريـة (TRMM) التي أطلقتها اليابان بالتعاون مع الولايات المتحدة، والتي توفر بيانات قيّمة لدعم التنبؤ بهطول الأمطار الغزيرة؛</s>
      </p>
      <p id="243">
        <s id="243:1" lang="ar">(ط) ساتل رصد موارد الأرض CBERS-1، التابع للبرازيل والصين، والذي يوفر قدرة على رصد بيئات معقدة، مثل الهضاب العالية والصحارى، من أجل كشف حدوث الانزلاقات الأرضية والفيضانات؛</s>
      </p>
      <p id="244">
        <s id="244:1" lang="ar">(ي) استخدام النظم العالمية لسواتل الملاحة وقياس التداخل الراداري في رصد الانفجارات البركانية والزلازل والانزلاقات الأرضية؛</s>
      </p>
      <p id="245">
        <s id="245:1" lang="ar">(ك) المؤسسات الوطنية التي تنسّق أنشطة تدبّر الكوارث في بلدانها أو تقدم دعما ممركزا لتلك الأنشطة.</s>
      </p>
      <p id="246">
        <s id="246:1" lang="ar">98- ولاحظت اللجنة الفرعية بارتياح جملة أمور منها أن النظم الفضائية التالية ستصبح متاحة وستوفر أدوات عملياتية إضافية لتدبّر الكوارث:</s>
      </p>
      <p id="247">
        <s id="247:1" lang="ar">(أ) الجيل الثاني من الساتل المتقدم لرصد الأرض (ADEOS-II)، الذي ستطلقه اليابان في عام 2002، والذي يتوقع أن يحقق عمليات رصد مركّزة ومتكاملة لدورة الماء على نطاق عالمي، مما يسهم في تعزيز التنبؤ بالأمطار الغزيرة وسائر ظروف الطقس القاسية، وكذلك الساتل المتقدم لرصد الأراضي (ALOS) الذي ستطلقه اليابان في عام 2004؛</s>
      </p>
      <p id="248">
        <s id="248:1" lang="ar">(ب) ساتل الإيسا البيئي &quot;إنفيسات&quot; (Envisat)، الذي أطلق بنجاح أثناء الدورة التاسعة والثلاثين للجنة الفرعية العلمية والتقنية.</s>
      </p>
      <p id="249">
        <s id="249:1" lang="ar">99- ورحّبت اللجنة الفرعية أيضا بإطلاق السواتل التجريبية لتدبّر الكوارث بما فيها ساتل &quot;بيرد&quot; (BIRD) الألماني، الذي يجرّب تكنولوجيات جديدة لرصد حرائق الأحراج وما شابهها من كوارث، وساتل &quot;كومباس&quot; الروسي الذي يختبر إمكانية استخدام تكنولوجيا الفضاء في التنبؤ بالزلازل.</s>
      </p>
      <p id="250">
        <s id="250:1" lang="ar">100- وسلّمت اللجنة الفرعية بأهمية المبادرات الدولية، بما فيها مبادرات اللجنة المعنية بسواتل رصد الأرض (سيوس)، ولا سيما فريقها المعني بدعم تدبّر الكوارث، والاستراتيجية الدولية للحد من الكوارث.</s>
        <s id="250:2" lang="ar">ونوّهت اللجنة الفرعية على وجه الخصوص بأن الفريق المعني بدعم تدبّر الكوارث قد أكد مجددا التزامه بالمشاركة في فرقة العمل المشتركة بين الوكالات والمعنية بالحد من الكوارث، وفي حلقات العمل والمشاريع الرائدة التي يرعاها برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية فيما يتعلق بتكنولوجيا الفضاء وتدبّر الكوارث.</s>
      </p>
      <p id="251">
        <s id="251:1" lang="ar">101- ولاحظت اللجنة الفرعية بارتياح أن &quot;الميثـاق الدولي - الفضاء والكوارث الكبرى&quot; يضم حاليا خمسة أعضاء هم: وكالة الفضاء الكندية والإيسا والمركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية (CNES) والمؤسسة الهندية للبحوث الفضائية والإدارة الوطنية الأمريكية لدراسة المحيطات والغلاف الجوي (NOAA).</s>
        <s id="251:2" lang="ar">وقد استعين بالميثاق، منذ الاعلان رسميا عن بدء العمل به في 1 تشرين الثاني/ نوفمبر 2000، 13 مرة فوفّر دعما بالغ القيمة في تخفيف آثار كوارث مثل الانزلاقات الأرضية والزلازل والطفوح النفطية والفيضانات والانفجارات البركانية.</s>
      </p>
      <p id="252">
        <s id="252:1" lang="ar">102- ولاحظت اللجنة الفرعية بارتياح أن مكتب شؤون الفضاء الخارجي ينظر في أن يصبح هيئة معاونة في إطار الميثاق، بحيث يعمل كنقطة تنسيق للميثاق في منظومة الأمم المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="253">
        <s id="253:1" lang="ar">103- ولاحظت اللجنة الفرعية أن من الأهمية بمكان تعزيز الفهم العلمي للكوارث الطبيعية من خلال أنشطة رصد وبحث مشتركة دولية، واستخدام ذلك الفهم استخداما فعّالا في التنبؤ بالكوارث الطبيعية واتقائها، وكذلك في تخفيف ضررها.</s>
        <s id="253:2" lang="ar">وتمثل البيانات الساتلية، باعتبارها جزءا من تلك الجهود، مصدرا أساسيا للمعلومات من أجل تدبّر الكوارث الطبيعية.</s>
      </p>
      <p id="254">
        <s id="254:1" lang="ar">104- ولاحظت اللجنة الفرعية أن تيسير إمكانية الوصول المنتظم إلى مجموعات البيانات الساتلية العالمية هو أمر أساسي للارتقاء العلمي والتكنولوجي من أجل إنشاء نظم فضائية متكاملة لتدبّر الكوارث.</s>
      </p>
      <p id="255">
        <s id="255:1" lang="ar">105- لاحظت اللجنة الفرعية أن من المهم، بغية استخدام المعلومات الفضائية استخداما فعّالا في تدبّر الكوارث، أن يجري تحديد ومعالجة الثغرات الموجودة في النظم الحالية من حيث نقص المعلومات الموثوقة فيما يتعلق بالمناطق المصابة بالكوارث.</s>
      </p>
      <p id="256">
        <s id="256:1" lang="ar">106- ولاحظت اللجنة الفرعية أن الفريق المعني بدعم تدبّر الكوارث، التابع للجنة المعنية بسواتل رصد الأرض قد أجرى دراسة للثغرات الموجودة في التشكيلة الحالية لسواتل رصد الأرض.</s>
      </p>
      <p id="257">
        <s id="257:1" lang="ar">107- وحددت اللجنة الفرعية الثغرات التالية في النظم الساتلية ونظم توزيع البيانات: (أ) قصور الدعم الاتصالاتي للعمليات المتبقية؛ (ب) عدم وجود تنسيق بين الوكالات الحكومية؛ (ج) الحاجة إلى إنشاء شبكة من مراكز الدعم العملياتي لتدبّر الكوارث في بعض البلدان.</s>
      </p>
      <p id="258">
        <s id="258:1" lang="ar">108- وأعرب عن رأي مؤداه أنه لا توجد بيانات كافية عن المناخ في الماضي، وهي ضرورية للتنبؤ بهطول الأمطار.</s>
      </p>
      <p id="259">
        <s id="259:1" lang="ar">109- وسلّمت اللجنة الفرعية بأن تدبّر الكوارث تدبّرا سليما لا يتوقف على توافر المعلومات وتعميمها فحسب، بل يتوقف أيضا على استخدام تلك المعلومات استخداما فعّالا، وهذا يتوقف بدوره على القدرة المتاحة من حيث الموارد البشرية والبنية التحتية المؤسسية.</s>
      </p>
      <p id="260">
        <s id="260:1" lang="ar">110- وأحاطت اللجنة الفرعية علما بالمبادرات التالية لتكوين خبرات فنية في ميدان استخدام التكنولوجيات الفضائية في تدبّر الكوارث:</s>
      </p>
      <p id="261">
        <s id="261:1" lang="ar">(أ) حلقة العمل الإقليمية لأفريقيا حول استخدام تكنولوجيا الفضاء في تدبّر الكوارث، التي تنظمها الأمم المتحدة بالاشتراك مع اللجنة الاقتصادية لأفريقيا، والتي ستعقد في أديس أبابا من 1 إلى 5 تموز/يوليه 2002؛</s>
      </p>
      <p id="262">
        <s id="262:1" lang="ar">(ب) حلقة العمل الإقليمية لآسيا والمحيط الهادئ حول استخدام تكنولوجيا الفضاء في تدبّر الكوارث، التي تنظمها الأمم المتحدة بالاشتراك مع اللجنة الاقتصادية والاجتماعية لآسيا والمحيط الهادئ، والتي ستعقد في بانكوك من 11 إلى 15 تشرين الثاني/نوفمبر 2002؛</s>
      </p>
      <p id="263">
        <s id="263:1" lang="ar">(ج) تنفيذ مشاريع رائدة في أمريكا اللاتينية والكاريبـي كنشاط متابعة لحلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة وشيلي ووكالة الفضاء الأوروبية حول استخدام تكنولوجيا الفضاء في تدبّر الكوارث، والتي عقدت في لاسيرينا، شيلي، من 13 إلى 17 تشرين الثاني/نوفمبر 2000.</s>
      </p>
      <p id="264">
        <s id="264:1" lang="ar">111- وأعرب عن رأي مفاده أن السنوات الأخيرة شهدت زيادة في تواتر حدوث كوارث طبيعية، كالعواصف العنيفة والفيضانات، بسبب تغير المناخ.</s>
      </p>
      <p id="265">
        <s id="265:1" lang="ar">ثامنا- الحطام الفضائي</s>
      </p>
      <p id="266">
        <s id="266:1" lang="ar">112- وفقا لقرار الجمعية العامة 56/51، نظرت اللجنة الفرعية في بند من بنود جدول الأعمال عن الحطام الفضائي، وفقا لخطة العمل التي اعتمدتها في دورتها الثامنة والثلاثين A/AC.105/761)، الفقرة 130).</s>
        <s id="266:2" lang="ar">ووفقا لخطة العمل أيضا، ركَّزت اللجنة الفرعية مناقشاتها على أخطار ارتطام الحطام الفضائي والتدريع.</s>
      </p>
      <p id="267">
        <s id="267:1" lang="ar">113- وكان معروضا على اللجنة الفرعية مذكرة من الأمانة معنونة &quot;الأبحاث الوطنية المتعلقة بالحطام الفضائي وأمان الأجسام الفضائية التي تحمل مصادر الطاقة النووية على متنها والمشاكل المتصلة باصطدامها بالحطام الفضائي&quot;، جُمعت فيها الردود الواردة من الدول الأعضاء والمنظمات الدولية حول هذه المسألة A/AC.105/770) و (Add.1.</s>
        <s id="267:2" lang="ar">ودعت اللجنة الفرعية الدول الأعضاء إلى أن تواصل تقديم تقارير عن هذه المسألة في السنوات القادمة.</s>
      </p>
      <p id="268">
        <s id="268:1" lang="ar">114- وتكلم في اطار هذا البند ممثلو الاتحاد الروسي وألمانيا والجمهورية التشيكية والصين وفرنسا والهند والولايات المتحدة واليابان.</s>
      </p>
      <p id="269">
        <s id="269:1" lang="ar">115- واستمعت اللجنة الفرعية إلى العروض العلمية والتقنية التالية حول موضوع الحطام الفضائي:</s>
      </p>
      <p id="270">
        <s id="270:1" lang="ar">(أ) &quot;Space debris hazards and shielding&quot; (أخطار الحطام الفضائي والتدريع)، قدمه ممثل فرنسا؛</s>
      </p>
      <p id="271">
        <s id="271:1" lang="ar">(ب) &quot;Space debris end-to-end service: status report&quot; (الخدمة بشأن الحطام الفضائي من البداية حتى النهاية: تقرير عن الوضع الراهن)، قدمه ممثل ألمانيا؛</s>
      </p>
      <p id="272">
        <s id="272:1" lang="ar">(ج) &quot;Overview of space debris research and practice in Japan with an emphasis on impact hazards and shielding&quot; (نظرة مجملة على بحوث الحطام الفضائي والممارسات المتصلة به في اليابان، مع التركيز على أخطار الارتطام والتدريع)، قدمه ممثل اليابان؛</s>
      </p>
      <p id="273">
        <s id="273:1" lang="ar">(د) &quot;The implementation of cost-effective debris protection in unmanned spacecraft&quot; (تنفيذ تدابير وقاية المركبات الفضائية غير المأهولة من الحطام الفضائي بطريقة تحقق فعالية التكلفة)، قدمه ممثل المملكة المتحدة؛</s>
      </p>
      <p id="274">
        <s id="274:1" lang="ar">(ﻫ) &quot;United States of America national research on space debris and impact hazards&quot; (البحوث الوطنية التي تجريها الولايات المتحدة الأمريكية حول الحطام الفضائي وأخطار الارتطام)، قدمه ممثل الولايات المتحدة؛</s>
      </p>
      <p id="275">
        <s id="275:1" lang="ar">(و) &quot;Space debris research at the European Space Agency&quot; (بحوث الحطام الفضائي في وكالة الفضاء الأوروبية)، قدمه المراقب عن الإيسا.</s>
      </p>
      <p id="276">
        <s id="276:1" lang="ar">116- نوّهت اللجنة الفرعية بارتياح أنه، بدعوة من لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية،(9) قدم ممثل لجنة التنسيق المشتركة بين الوكالات بشأن الحطام الفضائي (اليادك) عرضا تقنيا بشأن أنشطتها وآرائها وخصوصا ما يتعلق بمبادئها التوجيهية للتخفيف من الحطام.</s>
      </p>
      <p id="277">
        <s id="277:1" lang="ar">117- كما نوّهت اللجنة الفرعية بارتياح أن وكالات الفضاء الوطنية تعمل تدريجيا على اعتماد عملية للتحكّم بإخراج الأجسام الفضائية الاصطناعية الكبيرة من المدار من أجل تقليل احتمال وقوع تصادمات في المدار المنخفض بالنسبة للأرض، مما قد يؤدي إلى تكوّن حطام ثانوي، وكذلك للتقليل إلى الحد الأدنى من الأضرار المحتملة على الأرض نتيجة لسقوط الأجسام الفضائية.</s>
        <s id="277:2" lang="ar">فنوّهت، على وجه الخصوص، باخراج المحطة المدارية مير التابعة للاتحاد الروسي من المدار بنجاح وأمان في آذار/مارس 2001.</s>
      </p>
      <p id="278">
        <s id="278:1" lang="ar">118- وقد اتفقت اللجنة الفرعية على أنه ينبغي للدول الأعضاء أن تولي المزيد من الانتباه إلى مشكلة تصادم الأجسام الفضائية، بما فيها تلك التي تحمل على متنها مصادر قدرة نووية، مع الحطام الفضائي، وإلى الجوانب الأخرى المتعلقة بهذا الحطام.</s>
        <s id="278:2" lang="ar">ولاحظت أن الجمعية العامة دعت، في قرارها 56/51، إلى مواصلة البحوث الوطنية المتعلقة بهذه المسألة، والى استحداث تكنولوجيا محسّنة لرصد الحطام الفضائي ولجمع وتعميم البيانات المتعلقة به.</s>
        <s id="278:3" lang="ar">كما اتفقت اللجنة الفرعية على أنه ينبغي مواصلة البحوث الوطنية الخاصة بالحطام الفضائي، وأنه ينبغي للدول الأعضاء والمنظمات الدولية أن تضع في متناول جميع الأطراف المهتمة نتائج هذه البحوث، بما في ذلك المعلومات المتعلقة بالممارسات المعتمدة التي أثبتت فعاليتها في تقليل تكون الحطام الفضائي إلى أدنى حد.</s>
      </p>
      <p id="279">
        <s id="279:1" lang="ar">119- ولاحظت اللجنة الفرعية أنه، على الرغم من الانتباه الوافي الذي توليه الدول الأعضاء ووكالات الفضاء للمسائل الوارد ذكرها آنفا، فإن الحاجة ستتطلب إجراء المزيد من البحوث من أجل تقرير ما اذا كانت تدابير التخفيف المحددة فعالة من حيث التكلفة وبامكانها خفض التكاليف القصيرة الأجل إلى الحد الأدنى مع مضاعفة الفوائد البعيدة الأجل بالنسبة للبيئة الفضائية في الوقت نفسه.</s>
      </p>
      <p id="280">
        <s id="280:1" lang="ar">120- وقد أعربت بعض الوفود عن رأي مفاده أنه ينبغي للجنة أن تدرس كافة الجوانب المتعلقة بمسألة الحطام الفضائي.</s>
        <s id="280:2" lang="ar">ولذلك فإنه ينبغي لها، إلى جانب مناقشة الجوانب التقنية، أن تبحث أيضا في الجوانب الاقتصادية والقانونية والأخلاقية لهذه المسألة.</s>
        <s id="280:3" lang="ar">وأوضحت أن بامكان اللجنة الفرعية القانونية المباشرة باجراء هذا الاستعراض دون أي عواقب سلبية على عمل اللجنة الفرعية العلمية والتقنية فيما يتعلق بالجوانب العلمية والتقنية من مسألة الحطام الفضائي.</s>
      </p>
      <p id="281">
        <s id="281:1" lang="ar">121- كما جرى التعبير عن رأي مفاده أن نقل مسألة الحطام الفضائي إلى اللجنة الفرعية القانونية من أجل معالجة مسائل قانونية معينة أو المباشرة في وضع مبادئ بشأن الحطام الفضائي، أمر غير مستصوب في الوقت الحاضر.</s>
        <s id="281:2" lang="ar">وقد وفر التقرير التقني بشأن الحطام الفضائي (&quot;تقرير ريكس&quot;) (الوثيقة (A/AC.105/720 فهما بشأن بيئة الحطام والجهود المبذولة لنمذجة البيئة وتقييم المخاطر والتدابير التي يتخذها مختلف متعهدي التشغيل من أجل التخفيف من الحطام الفضائي.</s>
        <s id="281:3" lang="ar">ورأى ذلك الوفد، أن الفهم المشترك للممارسات المتعلقة بالتخفيف من الحطام الفضائي سيكون الخطوة التالية المناسبة لتحسين الأسس العلمية لهذه المسألة.</s>
        <s id="281:4" lang="ar">وأعرب عن اعتقاده أن دعم اللجنة الفرعية للمقترحات الخاصة بالتخفيف من الحطام الفضائي التي أعدتها اليادك والرغبة التي أبدتها في الاقتداء بهذه الممارسات وقرار الجمعية العامة المتعلق بهذا الموضوع، ربما يؤدي ذلك كله إلى تحقيق الهدف المنشود في الاسراع في اعتماد تدابير طوعية للتخفيف من الحطام الفضائي على الصعيد الدولي في اطار خطة عمل اللجنة الفرعية المعتمدة في عام 2001.</s>
      </p>
      <p id="282">
        <s id="282:1" lang="ar">122- وأُعرب عن رأي مفاده أنه ينبغي الوصول إلى فهم تفصيلي للجوانب العلمية والتقنية لمسألة الحطام الفضائي، وكذلك العواقب الاقتصادية لهذا الحطام، قبل وضع أي لوائح تنظيمية دولية الزامية.</s>
        <s id="282:2" lang="ar">ورأى ذلك الوفد أن الجوانب العلمية والتقنية للحطام الفضائي يمكن بحثها داخل اللجنة الفرعية بالاستفادة من خبرة اليادك بهذا الخصوص.</s>
        <s id="282:3" lang="ar">غير أنه ينبغي للجنة أن تتولى بنفسها معالجة المسائل الأكثر تعقدا، مثل تلوث الفضاء الخارجي نتيجة لاحتمال اختبار الأسلحة في الفضاء.</s>
      </p>
      <p id="283">
        <s id="283:1" lang="ar">123- كما أُعرب عن رأي مؤداه أن الممارسة الموصى باتباعها والقائمة على التخلص من السواتل على مسافة مأمونة من المدار الثابت بالنسبة للأرض قبل انهاء عمرها التشغيلي، قد أتبعت من جانب بعض متعهدي التشغيل، ولكنها لم تُطبّق على صعيد عالمي؛ ولم يتم في الواقع سوى إخراج مركبتين من أصل 12 مركبة تحلق في مدار ثابت بالنسبة للأرض وصلت إلى نهاية عمرها المجدي في عام 2001، من المدار وفقا لتوصية اليادك.</s>
        <s id="283:2" lang="ar">ورأى ذلك الوفد أن متعهدي التشغيل الذين اتبعوا ممارسة اخراج المركبات من مدارها كانوا في وضع اقتصادي غير مؤات مقارنة مع أولئك الذين يتركون المركبات الفضائية الخامدة في الحزام المداري، مهددين بذلك المركبات العاملة.</s>
        <s id="283:3" lang="ar">والظاهر أن التوصية الطوعية لم تكن كافية وأنه ينبغي البدء في خطوات لوضع لوائح الزامية من أجل انهاء تضرر متعهدي التشغيل الذين يقومون بانتظام باخراج سواتلهم من المدار.</s>
      </p>
      <p id="284">
        <s id="284:1" lang="ar">124- وأُعرب عن رأي مفاده أن جزءا هاما من الكتلة الاجمالية للحطام الفضائي يتركز في عدد قليل من الأجسام الفضائية الكبيرة التي أنهيت أنشطتها ولكنها لا تزال سليمة.</s>
        <s id="284:2" lang="ar">وهي تؤدي إلى زيادة احتمالات الاصطدام في المدار، غير أن المعلومات الرسمية المتعلقة بانتهاء عمرها الوظيفي لا تُقدم الا من جانب قلة من الدول.</s>
        <s id="284:3" lang="ar">وأعرب ذلك الوفد عن اعتقاده بأن الفهرس الحاسوبي للأجسام المطلقة في الفضاء الخارجي، الذي وضعته الأمانة مؤخرا من شأنه أن يوفر معلومات محدّثة وميسورة المنال عن حالة عمل للأجسام المسجلة لدى الأمين العام، بالاستناد إلى اشعار رسمي من الجهة المالكة أو المشغِّلة للسواتل.</s>
        <s id="284:4" lang="ar">وهذا التوفير الموقوت والمنتظم للمعلومات الرسمية عن حالة عمل الأجسام الفضائية من شأنه أن يؤدي إلى زيادة اضافية في جدوى هذا الفهرس ويوفر أساسا واقعيا أفضل للدراسات المتعلقة بالحطام الفضائي.</s>
      </p>
      <p id="285">
        <s id="285:1" lang="ar">125- أُعرب أيضا عن رأي مفاده أن مبدأ &quot;المسؤولية المشتركة ولكن التفاضلية&quot;، المقصود به أنه يتعين على أولئك المسؤولين إلى حد كبير عن إحداث الوضع البيئي الحالي وأولئك الذين لديهم القدرة على اتخاذ الاجراءات التخفيفية اللازمة، أن يؤدوا أدوارا بارزة في معالجة الوضع، ينبغي أن يطبق على مسألة الحطام الفضائي البيئية.</s>
      </p>
      <p id="286">
        <s id="286:1" lang="ar">126- ووفقا لخطة العمل الخاصة بالحطام الفضائي (الفقرة 130 من الوثيقة (A/AC.105/761، دعت اللجنة اليادك إلى عرض مقترحاتها المتعلقة بتخفيف الحطام، بالاستناد إلى توافق في الآراء فيما بين أعضاء اليادك، على الدورة الأربعين للجنة الفرعية في عام 2003.</s>
        <s id="286:2" lang="ar">وستستعرض اللجنة الفرعية في تلك الدورة اقتراحات اليادك وتناقش وسائل اقرار الاستفادة منها.</s>
      </p>
      <p id="287">
        <s id="287:1" lang="ar">تاسعا- دراسة الطبيعة الفيزيائية والخواص التقنية للمدار الثابت بالنسبة للأرض واستخدامه وتطبيقاته في ميدان الاتصالات الفضائية وغيره من الميادين، وكذلك المسائل الأخرى المتعلقة بالتطورات في الاتصالات الفضائية، مع إيلاء اعتبار خاص لاحتياجات البلدان النامية ومصالحها</s>
      </p>
      <p id="288">
        <s id="288:1" lang="ar">127- وفقا لقرار الجمعية العامة 56/51، واصلت اللجنة الفرعية العلمية والتقنية نظرها في البند المتعلق بالمدار الثابت بالنسبة للأرض وبالاتصالات الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="289">
        <s id="289:1" lang="ar">128- وأدلى ممثلو الاتحاد الروسي واكوادور واندونيسيا وبيرو وكولومبيا والمكسيك ببيانات تتعلق بهذا البند.</s>
      </p>
      <p id="290">
        <s id="290:1" lang="ar">129- ولاحظت اللجنة الفرعية بارتياح أن الاتحاد الفلكي الدولي، استجابة لدعوة وجهتها اللجنة الفرعية في دورتها الثامنة والثلاثين (A/AC.105/761، الفقرة 141)، قدم عرضا خاصا عن حالة أعماله المتعلقة بتداخل الترددات مع الترددات الراديوية الفلكية.</s>
      </p>
      <p id="291">
        <s id="291:1" lang="ar">130- ولاحظت اللجنة الفرعية بارتياح أن الاتحاد الدولي للاتصالات (الآيتيو) والاتحاد الفلكي الدولي ومنظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي تتعاون تعاونا وثيقا بشأن مسألة تداخل الترددات المستخدمة في الاتصالات مع الترددات الراديوية الفلكية.</s>
        <s id="291:2" lang="ar">ولاحظت أن اللوائح الحالية لتخصيص الترددات للأبحاث الفلكية الراديوية لا تزال غير كافية لضمان إبقاء مناطق الطيف المخصصة للأبحاث الفلكية الراديوية خالية من تدخلات بعض الخدمات الاتصالاتية غير المتوافقة.</s>
        <s id="291:3" lang="ar">كما لاحظت أنه يلزم اتباع معايير عليا بشأن النوعية لضمان استقبال الابتعاثات الراديوية الطبيعية من الكون دون تشوّش.</s>
      </p>
      <p id="292">
        <s id="292:1" lang="ar">131- واتفقت اللجنة الفرعية على توجيه دعوة إلى الآيتيو والاتحاد الفلكي الدولي ومنظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي لكي تقدم أثناء دورتها الأربعين عروضا عن حالة أعمالها المتعلقة بتداخل الترددات مع الترددات الفلكية الراديوية.</s>
      </p>
      <p id="293">
        <s id="293:1" lang="ar">132- واتفقت اللجنة الفرعية على أن توافق الآراء الذي توصلت إليه لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية(10) بشأن مقولة &quot;المدار الثابت بالنسبة للأرض، الذي يتسم بخصائصه المتميزة، هو جزء من الفضاء الخارجي&quot; سوف يسهّل المناقشة المقبلة المحتملة بشأن المدار الثابت بالنسبة للأرض، التي يمكن عندئذ أن تركّز على تطور المعارف العلمية والتدابير الرامية إلى زيادة منافع المدار الثابت بالنسبة للأرض لجميع البلدان، وخصوصا البلدان النامية.</s>
      </p>
      <p id="294">
        <s id="294:1" lang="ar">133- وأعرب بعض الوفود مجددا عن الرأي القائل بأن المدار الثابت بالنسبة للأرض هو مورد طبيعي محدود له عدد من السمات الخاصة به، وهو معرّض لخطر التشبّع، ومن ثم ينبغي تقديم تأكيدات بأن منافع استغلاله ستعم جميع الأمم، بصرف النظر عن قدراتها التقنية الحالية.</s>
        <s id="294:2" lang="ar">ورأت تلك الوفود أنه يلزم تيسير الوصول إلى المدار الثابت بالنسبة للأرض أمام جميع الدول على قدم المساواة وعلى أساس رشيد، مع قيام لجنة استخدام الفضاء الخارجي والآيتيو بتعزيز تعاونهما لبلوغ تلك الغاية، ومع إيلاء اعتبار خاص لاحتياجات البلدان النامية ومصالحها.</s>
      </p>
      <p id="295">
        <s id="295:1" lang="ar">134- وأبدي رأي مفاده أن تشبّع المدار الثابت بالنسبة للأرض والترددات الراديوية المقترنة به يمكن أن يخفض بدرجة كبيرة بتطبيق لوائح الآيتيو الراديوية، المستندة إلى القرارات الصادرة مؤخرا عن المؤتمرات العالمية للاتصالات الراديوية.</s>
        <s id="295:2" lang="ar">وهذا من شأنـه أن يقلـل من عدد ما يسمى بـ &quot;السواتـل الورقيـة&quot;، وأن يشجع على زيادة استخدام الترددات الراديوية العالية وعمليات البث الأسرع والمدارات الساتلية غير الثابتة بالنسبة للأرض.</s>
      </p>
      <p id="296">
        <s id="296:1" lang="ar">عاشرا- التعاون الدولي على الحد من الأنشطة الدعائية الفضائية الاقتحامية التي يمكن أن تتداخل مع الأرصاد الفلكية</s>
      </p>
      <p id="297">
        <s id="297:1" lang="ar">135- وفقا لقرار الجمعية العامة 56/51، نظرت اللجنة الفرعية العلمية والقانونية في موضوع/بند مناقشة منفرد بشأن التعاون الدولي على الحد من الأنشطة الدعائية الفضائية الاقتحامية التي يمكن أن تتداخل مع الأرصاد الفلكية.</s>
      </p>
      <p id="298">
        <s id="298:1" lang="ar">136- وكان معروضا على اللجنة الفرعية دراسة خلفية أعدها الاتحاد الفلكي الدولي وصادقت عليها لجنة أبحاث الفضاء (الكوسبار) عنوانها &quot;الأنشطة الدعائية الفضائية الاقتحامية والبحوث الفلكية&quot; (الوثيقة (A/AC.105/777.</s>
        <s id="298:2" lang="ar">وقدم المراقب عن الاتحاد تلك الدراسة الخلفية من خلال عرض تقني.</s>
      </p>
      <p id="299">
        <s id="299:1" lang="ar">137- وتكلم في اطار هذا البند من جدول الأعمال ممثل الولايات المتحدة.</s>
        <s id="299:2" lang="ar">كما استمعت اللجنة الفرعية إلى عرض تقني عنوانه &quot;المقراب الكبير للجنوب الافريقي: تقرير عن حالته&quot;، قدمه ممثل جنوب افريقيا.</s>
      </p>
      <p id="300">
        <s id="300:1" lang="ar">138- ولاحظت اللجنة الفرعية أن الحفاظ على توازن بين المجموعة الواسعة من استخدامات الفضاء الخارجي، بما في ذلك الحاجة إلى الحفاظ على ظروف الرصد الفلكي في حالة قريبة من الظروف الطبيعية قدر الامكان، كان موضع انشغال الأوساط العلمية لسنوات عديدة، وقد عبرت كوسبار والاتحاد الفلكي الدولي عن هذا الانشغال في العديد من المناسبات كما أعرب عنه في تقرير اليونيسبيس الثالث.</s>
        <s id="300:2" lang="ar">ونوّهت اللجنة الفرعية بعين التقدير أن كونغرس الولايات المتحدة أقر في عام 2000 تشريعا يمنع وزير النقل، من خلال ادارة الطيران الاتحادية، من اصدار أو تحويل رخصة اطلاق تجاري لحمولة تحتوي على أي مواد معدة للاستخدام في أغراض الدعاية الفضائية الاقتحامية.</s>
      </p>
      <p id="301">
        <s id="301:1" lang="ar">139- ونوهت اللجنة الفرعية بأن الدعاية الفضائية الاقتحامية معرّفة في قانون الولايات المتحدة بأنها دعاية في الفضاء الخارجي يمكن أن يميزها الانسان من على سطح الأرض دون الاستعانة بمقراب أو جهاز تكنولوجي آخر.</s>
        <s id="301:2" lang="ar">كما نوهت بأن الضوابط التنظيمية لا ينبغي أن تطبق على الممارسات الدعائية الفضائية التجارية الشائعة أصلا، كوضع شعارات على مركبات الاطلاق التجارية أو حمولاتها، لأنه يتعذر على المراقب من الأرض رؤية تلك الرموز بالعين المجردة متى وضعت المركبات أو المعدات في المدار.</s>
      </p>
      <p id="302">
        <s id="302:1" lang="ar">140- واتفقت اللجنة الفرعية على أن مستقبل الأبحاث الفلكية يتوقف بوضوح على مدى امكانية الحد من تدهور البيئة الفضائية.</s>
        <s id="302:2" lang="ar">والدعاية الفضائية الاقتحامية تمثل شاغلا خطيرا بالنسبة للمستقبل.</s>
      </p>
      <p id="303">
        <s id="303:1" lang="ar">141- وأبدي رأي مفاده أنه ينبغي للدول أن تعتمد تشريعات للحد من الدعاية الفضائية الاقتحامية، لكي يتسنى ضبط هذا النشاط من جانب جميع الأمم التي ترتاد الفضاء وتطبيق مبادئ موحدة على تلك المشاريع.</s>
      </p>
      <p id="304">
        <s id="304:1" lang="ar">142- غير أنه أبدي أيضا رأي مؤداه أن هناك تساؤلا بشأن مدى أولوية مثل تلك التوصية.</s>
      </p>
      <p id="305">
        <s id="305:1" lang="ar">حادي عشر- حشد الموارد المالية من أجل تنمية القدرات في ميدان تطبيقات العلوم والتكنولوجيا الفضائية</s>
      </p>
      <p id="306">
        <s id="306:1" lang="ar">143- وفقا لقرار الجمعية العامة 56/51، نظرت اللجنة الفرعية العلمية والتقنية في موضوع/بند مناقشة منفرد يتعلق بحشد الموارد المالية من أجل تنمية القدرات في ميدان تطبيقات العلوم والتكنولوجيا الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="307">
        <s id="307:1" lang="ar">144- وكان معروضا على اللجنة تقرير حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة والاتحاد الفلكي الدولي حول جعل التطبيقات الفضائية ميسرة عمليا: فرص التنمية المستدامة وتحدياتها (الوثيقة (A/AC.105/775.</s>
      </p>
      <p id="308">
        <s id="308:1" lang="ar">145- واستمعت اللجنة الفرعية إلى عرض تقني عنوانه &quot;حشد الموارد المالية&quot;، قدمه ممثل كندا.</s>
      </p>
      <p id="309">
        <s id="309:1" lang="ar">146- وأدلى ممثل المغرب ببيان في اطار هذا البند من جدول الأعمال.</s>
      </p>
      <p id="310">
        <s id="310:1" lang="ar">147- وأعرب عن رأي مفاده أن البرامج الخاصة بتنمية القدرات في ميدان تطبيقات العلوم والتكنولوجيا الفضائية لا تعنى فقط بمسائل التمويل، حتى وان كان التمويل يشكّل عنصرا حاسما في تنفيذ هذه البرامج.</s>
        <s id="310:2" lang="ar">وأعرب ذلك الوفد عن رأي مفاده أن التقنيات الفضائية هي أدوات ينبغي دمجها في نهج عالمي حيال عملية التنمية.</s>
        <s id="310:3" lang="ar">ومن الممكن تحقيق هذا الدمج ضمن اطار التنسيق بين المانحين والمؤسسات التي ربما تكون مهتمة بالتطبيقات الفضائية، وخصوصا منظمات الأمم المتحدة المشاركة في البرامج الانمائية، وذلك بتنظيم حلقات دراسية وايفاد بعثات من الخبراء وبدعوة وكالات التنمية إلى المشاركة في عمل اللجنة.</s>
      </p>
      <p id="311">
        <s id="311:1" lang="ar">ثاني عشر- مشروع جدول الأعمال المؤقت للدورة الأربعين للجنة الفرعية العلمية والتقنية</s>
      </p>
      <p id="312">
        <s id="312:1" lang="ar">148- وفقا لقرار الجمعية العامة 56/51، نظرت اللجنة الفرعية العلمية والتقنية في اقتراحات لمشروع جدول أعمال مؤقت لدورتها الأربعين، في عام 2003، يقدم إلى لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية.</s>
        <s id="312:2" lang="ar">وعملا بالفقرة 19 من ذلك القرار، طلبت اللجنة الفرعية إلى الفريق العامل الجامع، الذي أنشئ في جلستها 565، المعقودة في 27 شباط/فبراير 2002، أن ينظر في مشروع جدول الأعمال المؤقت للدورة الأربعين للجنة الفرعية.</s>
      </p>
      <p id="313">
        <s id="313:1" lang="ar">149- وفي جلستها 579، المعقودة في 8 آذار/مارس 2002، أقرت اللجنة الفرعية توصيات الفريق العامل الجامع بشأن مشروع جدول الأعمال المؤقت لدورتها الأربعين، بصيغته الواردة في تقرير الفريق العامل الجامع (انظر المرفق الثاني لهذا التقرير).</s>
      </p>
      <p id="314">
        <s id="314:1" lang="ar">150- وأعرب بعض الوفود عن رأي مؤداه أنه ينبغي للجنة الفرعية، ضمانا لاستغلال الموارد والوقت على نحو ناجع ومناسب، أن تنظر في اعادة تنظيم عملها في السنوات المقبلة.</s>
        <s id="314:2" lang="ar">ويمكن للجنة الفرعية أن تنظر، ضمن جملة أمور، في تقصير مدة دوراتها، والحد من عدد الجلسات التي تُترك لها بنود منفردة من جدول الأعمال مفتوحة، وجدولة العروض التقنية مسبقا بصورة أبكر وفي أوقات أنسب، والحد من الوقت الذي يقضى في الندوات، والحد من الوقت المخصص للكلمات العامة، وكذلك الحد من المدة المخصصة للكلمات المنفردة.</s>
      </p>
      <p id="315">
        <s id="315:1" lang="ar">151- وأعربت وفود أخرى عن رأي مفاده أنه قد يكون من المناسب اعادة تنظيم عمل اللجنة الفرعية لاستغلال الوقت على النحو الأمثل، غير أنه ينبغي للجنة الفرعية أن تتوخى الحذر قبل تقصير مدة دوراتها المقبلة.</s>
        <s id="315:2" lang="ar">ورأت تلك الوفود أن تقصير مدة الدورات المقبلة قد يؤدي إلى تقليص المحتوى العلمي والتقني للمداولات، ولا يتيح وقتا كافيا للنظر في بنود جداول الأعمال، بما في ذلك النظر في النتائج المستخلصة من مهام أفرقة العمل المعنية بتنفيذ توصيات اليونيسبيس الثالث، ويؤدي إلى تخفيضات لا يمكن تداركها في موارد الميزانية.</s>
      </p>
      <p id="316">
        <s id="316:1" lang="ar">152- واتفقت اللجنة الفرعية على أن يتولى رئيسها صوغ بدائل ممكنة لزيادة تحسين عملها.</s>
        <s id="316:2" lang="ar">ويمكن للجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية أن تنظر في تلك البدائل الممكنة أثناء دورتها الخامسة والأربعين، التي ستعقد من 5 إلى 14 حزيران/يونيه 2002، وينبغي تعميمها قبل انعقاد تلك الدورة.</s>
      </p>
      <p id="317">
        <s id="317:1" lang="ar">الحواشي</s>
      </p>
      <p id="318">
        <s id="318:1" lang="ar">(1) تقرير مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في الأغراض السلمية، فيينا، 19-30 تموز/يوليه 1999 (منشـورات الأمم المتحدة، رقم المبيع A.00.I.3)، الفصل الأول، القرار 1.</s>
      </p>
      <p id="319">
        <s id="319:1" lang="ar">(2) انظر تقرير خبير التطبيقات الفضائية (A/AC.105/773، الفقرات 21-30).</s>
      </p>
      <p id="320">
        <s id="320:1" lang="ar">(3) منشورات الأمم المتحدة، رقم المبيع E.02.I.6.</s>
      </p>
      <p id="321">
        <s id="321:1" lang="ar">(4) منشورات الأمم المتحدة، رقم المبيع E.02.I.7.</s>
      </p>
      <p id="322">
        <s id="322:1" lang="ar">(5) منشورات الأمم المتحدة، رقم المبيع E.02.I.9.</s>
      </p>
      <p id="323">
        <s id="323:1" lang="ar">(6) الوثائق الرسمية للجمعية العامة، الدورة السادسة والخمسون، الملحق رقم 20 والتصويب (A/56/20 وCorr.1)، الفقرة 113.</s>
      </p>
      <p id="324">
        <s id="324:1" lang="ar">(7) الأمم المتحدة، سلسلة المعاهدات، المجلـد 1037، الرقم 15511.</s>
      </p>
      <p id="325">
        <s id="325:1" lang="ar">(8) الوثائق الرسمية للجمعية العامة، الدورة السادسة والخمسون، الملحق رقم 20 والتصويب (الوثيقة A/56/20 وتصويبها)، الفقرة 133.</s>
      </p>
      <p id="326">
        <s id="326:1" lang="ar">(9) المرجع ذاته، الفقرة 121.</s>
      </p>
      <p id="327">
        <s id="327:1" lang="ar">(10) المرجع ذاته، الفقرة 126.</s>
      </p>
      <p id="328">
        <s id="328:1" lang="ar">المرفق الأول</s>
      </p>
      <p id="329">
        <s id="329:1" lang="ar">الوثائق المعروضة على اللجنة الفرعية العلمية والتقنية</s>
      </p>
      <p id="330">
        <s id="330:1" lang="ar">في دورتها التاسعة والثلاثين</s>
      </p>
      <p id="331">
        <s id="331:1" lang="ar">العنوان أو الوصف</s>
      </p>
      <p id="332">
        <s id="332:1" lang="ar">بند جدول الأعمال</s>
      </p>
      <p id="333">
        <s id="333:1" lang="ar">الرمز</s>
      </p>
      <p id="334">
        <s id="334:1" lang="ar">تقرير حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية ولجنة أبحاث الفضاء حول تقنيات تحليل البيانات ومعالجة الصور</s>
      </p>
      <p id="335">
        <s id="335:1" lang="ar">A/AC.105/765 و Corr.1</s>
      </p>
      <p id="336">
        <s id="336:1" lang="ar">تقرير عن حلقة العمل العاشرة المشتركة بين الأمم المتحدة ووكالة الفضاء الأوروبية حول علوم الفضاء الأساسية: استكشاف الكون - المسوح السماوية واستكشاف الفضاء والتكنولوجيات الفضائية</s>
      </p>
      <p id="337">
        <s id="337:1" lang="ar">A/AC.105/766 و Corr.1</s>
      </p>
      <p id="338">
        <s id="338:1" lang="ar">تقرير عن دورة الأمم المتحدة التدريبية الدولية الحادية عشرة لتثقيف المعلمين في مجال الاستشعار عن بعد</s>
      </p>
      <p id="339">
        <s id="339:1" lang="ar">A/AC.105/767و Corr.1</s>
      </p>
      <p id="340">
        <s id="340:1" lang="ar">مذكرة من الأمانة عن البحوث الوطنية المتعلقة بالحطام الفضائي، وبأمان الأجسام الفضائية التي توجد على متنها مصادر قدرة نووية، وبمشاكل اصطدامها بالحطام الفضائي</s>
      </p>
      <p id="341">
        <s id="341:1" lang="ar">7 و 10</s>
      </p>
      <p id="342">
        <s id="342:1" lang="ar">A/AC.105/770و Add.1</s>
      </p>
      <p id="343">
        <s id="343:1" lang="ar">تقرير عن حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة والولايات المتحدة الأمريكية بشأن استخدام الشبكات العالمية لسواتل الملاحة</s>
      </p>
      <p id="344">
        <s id="344:1" lang="ar">A/AC.105/771</s>
      </p>
      <p id="345">
        <s id="345:1" lang="ar">تقرير عن حلقة العمل الثانية المشتركة بين الأمم المتحدة والأكاديمية الدولية للملاحة الفضائية عن السواتل الصغيرة في خدمة البلدان النامية: المنظور الأفريقي</s>
      </p>
      <p id="346">
        <s id="346:1" lang="ar">A/AC.105/772</s>
      </p>
      <p id="347">
        <s id="347:1" lang="ar">تقرير خبير التطبيقات الفضائية</s>
      </p>
      <p id="348">
        <s id="348:1" lang="ar">A/AC.105/773</s>
      </p>
      <p id="349">
        <s id="349:1" lang="ar">تقرير عن الندوة المشتركة بين الأمم المتحدة والنمسا ووكالة الفضاء الأوروبية حول تعزيز مشاركة الشباب في الأنشطة الفضائية: تنفيذ توصيات اليونيسبيس الثالث</s>
      </p>
      <p id="350">
        <s id="350:1" lang="ar">A/AC.105/774</s>
      </p>
      <p id="351">
        <s id="351:1" lang="ar">تقرير عن حلقة العمل المشتركة بين الأمم المتحدة والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية حول الاستفادة عمليا من التطبيقات الفضائية - الفرص والتحديات في ميدان التنمية المستدامة</s>
      </p>
      <p id="352">
        <s id="352:1" lang="ar">A/AC.105/775</s>
      </p>
      <p id="353">
        <s id="353:1" lang="ar">ورقة معلومات خلفية من اعداد الاتحاد الفلكي الدولي عن الأنشطة الدعائية الفضائية الاقتحامية والبحوث الفلكية</s>
      </p>
      <p id="354">
        <s id="354:1" lang="ar">A/AC.105/777</s>
      </p>
      <p id="355">
        <s id="355:1" lang="ar">مذكرة من الأمانة عن التعاون الدولي على استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية: أنشطة الدول الأعضاء</s>
      </p>
      <p id="356">
        <s id="356:1" lang="ar">A/AC.105/778</s>
      </p>
      <p id="357">
        <s id="357:1" lang="ar">تقرير الاجتماع المشترك بين الوكالات بشأن أنشطة الفضاء الخارجي عن أعمال دورته الثانية والعشرين</s>
      </p>
      <p id="358">
        <s id="358:1" lang="ar">A/AC.105/779</s>
      </p>
      <p id="359">
        <s id="359:1" lang="ar">تقرير الأمين العام عن تنسيق أنشطة الفضاء الخارجي داخل منظومة الأمم المتحدة: برنامج العمـل لعامـي 2002 و 2003 والأعوام اللاحقة</s>
      </p>
      <p id="360">
        <s id="360:1" lang="ar">A/AC.105/780</s>
      </p>
      <p id="361">
        <s id="361:1" lang="ar">جدول الأعمال المؤقت والشروح</s>
      </p>
      <p id="362">
        <s id="362:1" lang="ar">A/AC.105/C.1/L.253 و Corr.1</s>
      </p>
      <p id="363">
        <s id="363:1" lang="ar">مذكرة من الأمانة عن تنفيذ توصيات مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في الأغراض السلمية (اليونيسبيس الثالث): تقارير أفرقة العمل</s>
      </p>
      <p id="364">
        <s id="364:1" lang="ar">A/AC.105/C.1/L.254</s>
      </p>
      <p id="365">
        <s id="365:1" lang="ar">مذكرة من الأمانة عن تنفيذ توصيات مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في لأغراض السلمية (اليونيسبيس الثالث)</s>
      </p>
      <p id="366">
        <s id="366:1" lang="ar">A/AC.105/C.1/L.255 و Corr.1</s>
      </p>
      <p id="367">
        <s id="367:1" lang="ar">استعراض الوثائق الدولية والعمليات الوطنية المحتملة الصلة باستخدام مصادر القدرة النووية لأغراض سلمية في الفضاء الخارجي</s>
      </p>
      <p id="368">
        <s id="368:1" lang="ar">A/AC.105/C.1/L.256/Rev.1</s>
      </p>
      <p id="369">
        <s id="369:1" lang="ar">اقتراح مقدم من رئيس لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية عن المؤتمرات الاقليمية المعنية بالفضاء</s>
      </p>
      <p id="370">
        <s id="370:1" lang="ar">A/AC.105/C.1/L.257 و Corr.1</s>
      </p>
      <p id="371">
        <s id="371:1" lang="ar">مشروع التقرير</s>
      </p>
      <p id="372">
        <s id="372:1" lang="ar">A/AC.105/C.1/L.258 و Add.1</s>
      </p>
      <p id="373">
        <s id="373:1" lang="ar">و Add.2</s>
      </p>
      <p id="374">
        <s id="374:1" lang="ar">مشروع تقرير الفريق العامل المعني باستخدام مصادر القدرة النووية في الفضاء الخارجي</s>
      </p>
      <p id="375">
        <s id="375:1" lang="ar">A/AC.105/C.1/NPS/2002/L.1</s>
      </p>
      <p id="376">
        <s id="376:1" lang="ar">مشروع تقرير الفريق العامل الجامع</s>
      </p>
      <p id="377">
        <s id="377:1" lang="ar">4 و 5</s>
      </p>
      <p id="378">
        <s id="378:1" lang="ar">و 14</s>
      </p>
      <p id="379">
        <s id="379:1" lang="ar">A/AC.105/C.1/WGW/2002/L.1</s>
      </p>
      <p id="380">
        <s id="380:1" lang="en">ورقات غرفة الاجتماعات</s>
      </p>
      <p id="381">
        <s id="381:1" lang="en">Information for participants</s>
      </p>
      <p id="382">
        <s id="382:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.1</s>
      </p>
      <p id="383">
        <s id="383:1" lang="en">Provisional list of participants</s>
      </p>
      <p id="384">
        <s id="384:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.2</s>
      </p>
      <p id="385">
        <s id="385:1" lang="en">Meetings planned during the thirty-ninth session of the Scientific and Technical Subcommittee by action teams to implement recommendations of UNISPACE III</s>
      </p>
      <p id="386">
        <s id="386:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.3</s>
      </p>
      <p id="387">
        <s id="387:1" lang="en">List of contacts of action teams to implement recommendations of UNISPACE III</s>
      </p>
      <p id="388">
        <s id="388:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.4</s>
      </p>
      <p id="389">
        <s id="389:1" lang="en">World Summit on the Information Society: information from the International Telecommunication Union</s>
      </p>
      <p id="390">
        <s id="390:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.5</s>
      </p>
      <p id="391">
        <s id="391:1" lang="en">Note by the Secretariat on non-governmental organizations applying for observer status with the Committee on the Peaceful Uses of Outer Space</s>
      </p>
      <p id="392">
        <s id="392:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.6</s>
      </p>
      <p id="393">
        <s id="393:1" lang="en">Information received from the action team to implement recommendation 32 (Identify new and innovative sources of financing to support the implementation of the recommendations of UNISPACE III)</s>
      </p>
      <p id="394">
        <s id="394:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.7</s>
      </p>
      <p id="395">
        <s id="395:1" lang="en">Draft progress report received from the action team to implement recommendation 7 (Implement an integrated, global system to manage natural disaster mitigation, relief and prevention efforts)</s>
      </p>
      <p id="396">
        <s id="396:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.8</s>
      </p>
      <p id="397">
        <s id="397:1" lang="en">Report received from the action team to implement recommendation 6 (Improve public health services)</s>
      </p>
      <p id="398">
        <s id="398:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.9</s>
      </p>
      <p id="399">
        <s id="399:1" lang="en">Report received from the action team to implement recommendation 4 (Enhance weather and climate forecasting)</s>
      </p>
      <p id="400">
        <s id="400:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.10</s>
      </p>
      <p id="401">
        <s id="401:1" lang="en">Report on World Space Week 2001</s>
      </p>
      <p id="402">
        <s id="402:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.11 and Corr.1</s>
      </p>
      <p id="403">
        <s id="403:1" lang="en">List of issues to be considered by the Working Group of the Whole</s>
      </p>
      <p id="404">
        <s id="404:1" lang="en">4, 5 and 14</s>
      </p>
      <p id="405">
        <s id="405:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.12</s>
      </p>
      <p id="406">
        <s id="406:1" lang="en">Information received from the action team to implement recommendation 14 (Improve the international coordination of activities related to near-Earth objects)</s>
      </p>
      <p id="407">
        <s id="407:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.13/Rev.1</s>
      </p>
      <p id="408">
        <s id="408:1" lang="en">Information received from the action team to implement recommendation 1 (Develop a comprehensive, worldwide environmental monitoring strategy)</s>
      </p>
      <p id="409">
        <s id="409:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.14</s>
      </p>
      <p id="410">
        <s id="410:1" lang="en">Report received from the action team to implement recommendation 18 (Increase awareness among decision makers and the general public of the importance of space activities)</s>
      </p>
      <p id="411">
        <s id="411:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.15</s>
      </p>
      <p id="412">
        <s id="412:1" lang="en">Proceedings of the Committee on Space Research/International Astronautical Federation symposium on the theme &quot;Remote sensing for substantive water management in arid and semi-arid areas&quot;</s>
      </p>
      <p id="413">
        <s id="413:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.16</s>
      </p>
      <p id="414">
        <s id="414:1" lang="en">Report received from the action team to implement recommendation 11 (Promote sustainable development by applying the results of space research)</s>
      </p>
      <p id="415">
        <s id="415:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.17</s>
      </p>
      <p id="416">
        <s id="416:1" lang="en">Themes of the Committee on Space Research/ International Astronautical Federation symposiums organized during the sessions of the Scientific and Technical Subcommittee</s>
      </p>
      <p id="417">
        <s id="417:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.18</s>
      </p>
      <p id="418">
        <s id="418:1" lang="en">Report received from the action team to implement recommendation 2 (Improve the management of Earth&apos;s natural resources)</s>
      </p>
      <p id="419">
        <s id="419:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.19</s>
      </p>
      <p id="420">
        <s id="420:1" lang="en">Draft report of the Working Group of the Whole</s>
      </p>
      <p id="421">
        <s id="421:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.20</s>
      </p>
      <p id="422">
        <s id="422:1" lang="en">Possible statement to be delivered before the World Summit on Sustainable Development</s>
      </p>
      <p id="423">
        <s id="423:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.21</s>
      </p>
      <p id="424">
        <s id="424:1" lang="en">A/AC.105/C.1/2002/CRP.22</s>
      </p>
      <p id="425">
        <s id="425:1" lang="en">وثائق المعلومات الخلفية</s>
      </p>
      <p id="426">
        <s id="426:1" lang="en">Seminars of the United Nations Programme on Space Applications</s>
      </p>
      <p id="427">
        <s id="427:1" lang="en">ST/SPACE/7</s>
      </p>
      <p id="428">
        <s id="428:1" lang="en">Highlights in Space 2001</s>
      </p>
      <p id="429">
        <s id="429:1" lang="ar">ST/SPACE/8</s>
      </p>
      <p id="430">
        <s id="430:1" lang="ar">Education, Training, Research and Fellowship Opportunities in Space Science and Technology and Its Applications: a Directory</s>
      </p>
      <p id="431">
        <s id="431:1" lang="ar">ST/SPACE/10</s>
      </p>
      <p id="432">
        <s id="432:1" lang="ar">1- وفقا للفقرة 19 من قرار الجمعية العامة 56/51 المؤرخ 10 كانون الأول/ديسمبر 2001، عاودت اللجنة الفرعية العلمية والتقنية، أثناء دورتها التاسعة والثلاثين، عقد الفريق العامل الجامع.</s>
        <s id="432:2" lang="ar">وقد عقد الفريق العامل الجامع 11 جلسة، من 27 شباط/فبراير إلى 8 آذار/مارس 2002.</s>
        <s id="432:3" lang="ar">ونظر الفريق في برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية، وتنفيذ توصيات مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في الأغراض السلمية (اليونيسبيس الثالث)، ومشروع جدول الأعمال المؤقت للدورة الأربعين للجنة الفرعية، عام 2003.</s>
        <s id="432:4" lang="ar">وفي جلسته الحادية عشرة، المعقودة في 8 آذار/مارس 2002، اعتمد الفريق العامل الجامع هذا التقرير.</s>
      </p>
      <p id="433">
        <s id="433:1" lang="ar">2- وفي الجلسة 565 للجنة الفرعية العلمية والتقنية المعقودة في 27 شباط/فبرايـر 2002، انتُخب السيد محمد نسيم شاه (باكستان) رئيسا للفريق العامل الجامع.</s>
        <s id="433:2" lang="ar">واستعرض الرئيس في كلمته الافتتاحية الولاية المسندة إلى الفريق العامل الجامع في دورته لعام 2002.</s>
        <s id="433:3" lang="ar">وكان معروضا على الفريق العامل الجامع قائمة بالمسائل التي ينبغي أن ينظر فيها (A/AC.105/C.1/2002/CRP.12).</s>
      </p>
      <p id="434">
        <s id="434:1" lang="ar">ألف- برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية</s>
      </p>
      <p id="435">
        <s id="435:1" lang="ar">3- كان معروضا على الفريق العامل الجامع تقرير خبير التطبيقات الفضائية (A/AC.105/773)، ولاحظ الفريق أن الخبير قد استكمل تقريره ببيان.</s>
      </p>
      <p id="436">
        <s id="436:1" lang="ar">4- ونوّه الفريق العامل الجامع بمؤتمرات الأمم المتحدة ودوراتها التدريبية وحلقات عملها وزمالاتها الدراسية الطويلة الأمد من أجل التدريب المتعمق، وكذلك خدماتها الاستشارية التقنية، مثلما اقترحه على اللجنة الفرعية خبير التطبيقات الفضائية (A/AC.105/C.1/L. 258، الفقـرات 35-40).</s>
      </p>
      <p id="437">
        <s id="437:1" lang="ar">5- ولاحظ الفريق العامل الجامع أنه ستنظم في إطار برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية حلقتا عمل حول استخدام تكنولوجيا الفضاء في تدبّر الكوارث، بغية زيادة وعي مقرري السياسات بفائدة تكنولوجيا الفضاء في تعزيز التنمية المستدامة: إحداهما تعقد في أديس أبابا في حزيران/يونيه 2002؛ والأخرى تعقد في بانكوك في تشرين الثاني/نوفمبر 2002.</s>
        <s id="437:2" lang="ar">كما يعتزم البرنامج تنظيم حلقة عمل في جنوب أفريقيا تعقد قبيل مؤتمر القمة العالمي للتنمية المستدامة المعتزم عقده من 26 آب/أغسطس إلى 4 أيلول/سبتمبر 2002.</s>
        <s id="437:3" lang="ar">ولاحظ الفريق العامل الجامع أيضا أن البرنامج يقدم المشورة التقنية إلى حكومة كولومبيا بشأن تنظيم مؤتمر الفضاء الرابع للقارة الأمريكية، المزمع عقده في كارتاخينا في كولومبيا من 14 إلى 17 أيار/مايو 2002، والذي سيقدم مساهمات إقليمية في مؤتمر القمة العالمي.</s>
      </p>
      <p id="438">
        <s id="438:1" lang="ar">6- وسلّم الفريق العامل الجامع بالفرصة المتاحة أثناء مؤتمر القمة العالمي لزيادة وعي مقرري السياسات بفائدة تكنولوجيا الفضاء في تعزيز التنمية المستدامة.</s>
        <s id="438:2" lang="ar">وفي هذا الصدد، أوصى الفريق العامل الجامع بأن تدلي لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية أثناء مؤتمر القمة العالمي ببيان تسلّط فيه الضوء على الكيفية التي يمكن بها للتطبيقات الفضائية أن تُسهم في تعزيز التنمية المستدامة.</s>
        <s id="438:3" lang="ar">واتفق الفريق العامل الجامع على مخطط أولي للبيان، وكذلك على الجانب الشكلي والاجرائي لتقديم البيان (انظر التذييل الأول).</s>
      </p>
      <p id="439">
        <s id="439:1" lang="ar">باء- تنفيذ توصيات مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في الأغراض السلمية</s>
      </p>
      <p id="440">
        <s id="440:1" lang="ar">1- تقارير أفرقة العمل التي أنشأتها لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية أثناء دورتها الرابعة والأربعين</s>
      </p>
      <p id="441">
        <s id="441:1" lang="ar">7- ذكر الفريق العامل الجامع أن لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية كان معروضا عليها إبان دورتها الرابعة والأربعين نتائج الدراسة الاستقصائيـة</s>
      </p>
      <p id="442">
        <s id="442:1" lang="ar">(A/AC.105/L.234 وA/AC.105//2001/CRP.4 وAdd.1) التي أجريت فيما بين الدول الأعضاء لاستبانة مستوى الاهتمام والأولويات بشأن كل توصية من التوصيات الواردة في القرار المعنون &quot;ألفية الفضاء: إعلان فيينا بشأن الفضاء والتنمية البشرية&quot;.(أ) وذكر الفريق العامل الجامع أيضا أنه استنادا إلى نتائج الدراسة الاستقصائية، أنشأت اللجنة أحد عشر فريق عمل لأجل تنفيذ التوصيات التي أسندت اليها الدول الأعضاء أولوية عليا، والتوصيات التي تم تلقي عرض بتولي قيادة الأنشطة الخاصة بها.(ب) كذلك ذكر الفريق العامل الجامع أن اللجنة قد طلبت إلى المنسّقين المؤقتين لتلك الأفرقة العاملة تقديم تقرير عن العمل المضطلع به وإحالة خطط العمل إلى اللجنة الفرعية العلمية والتقنية ابان دورتها التاسعة والثلاثين لأجل اصدار موافقتها عليها.(ج)</s>
      </p>
      <p id="443">
        <s id="443:1" lang="ar">8- وقد استمع الفريق العامل الجامع إلى عروض قدمتها أفرقة العمل عن الأعمال المضطلع بها وكذلك عن خطط العمل.</s>
        <s id="443:2" lang="ar">قدمت أفرقة العمل المعلومات التالية:</s>
      </p>
      <p id="444">
        <s id="444:1" lang="ar">المعلومات المقدمة</s>
      </p>
      <p id="445">
        <s id="445:1" lang="ar">تقديم التقرير بالنيابة عن فريق العمل</s>
      </p>
      <p id="446">
        <s id="446:1" lang="ar">المنسقون المؤقتون</s>
      </p>
      <p id="447">
        <s id="447:1" lang="ar">التوصية*</s>
      </p>
      <p id="448">
        <s id="448:1" lang="ar">A/AC.105/C.1/2002/CPR.14</s>
      </p>
      <p id="449">
        <s id="449:1" lang="ar">جمهورية ايران الاسلامية</s>
      </p>
      <p id="450">
        <s id="450:1" lang="ar">جمهورية ايران الاسلامية والفلبين والجمهورية العربية السورية</s>
      </p>
      <p id="451">
        <s id="451:1" lang="ar">صوغ استراتيجية عالمية شاملة لرصد البيئة</s>
      </p>
      <p id="452">
        <s id="452:1" lang="ar">الهند</s>
      </p>
      <p id="453">
        <s id="453:1" lang="ar">تحسين ادارة الموارد الطبيعية للأرض</s>
      </p>
      <p id="454">
        <s id="454:1" lang="ar">البرتغال</s>
      </p>
      <p id="455">
        <s id="455:1" lang="ar">تحسين التنبؤ بالطقس والمناخ</s>
      </p>
      <p id="456">
        <s id="456:1" lang="ar">كندا</s>
      </p>
      <p id="457">
        <s id="457:1" lang="ar">تحسين خدمات الصحة</s>
      </p>
      <p id="458">
        <s id="458:1" lang="ar">A/AC.105/C.1/L.254, Annex I and A/AC.105/C.1/2002/CRP.8</s>
      </p>
      <p id="459">
        <s id="459:1" lang="ar">الصين</s>
      </p>
      <p id="460">
        <s id="460:1" lang="ar">الصين وكندا وفرنسا</s>
      </p>
      <p id="461">
        <s id="461:1" lang="ar">تنفيذ نظام عالمي متكامل لادارة شهود تخفيف الكوارث الطبيعية ودرئها والاغاثة منها</s>
      </p>
      <p id="462">
        <s id="462:1" lang="ar">A/AC.105/C.1/L.254، Annex II</s>
      </p>
      <p id="463">
        <s id="463:1" lang="ar">ايطاليا</s>
      </p>
      <p id="464">
        <s id="464:1" lang="ar">ايطاليا والولايات المتحدة الأمريكية</s>
      </p>
      <p id="465">
        <s id="465:1" lang="ar">تحسين الوصول العالمي إلى الشبكات الفضائية للملاحة وتحديد المواقع وتحسين توافق تلك الشبكات</s>
      </p>
      <p id="466">
        <s id="466:1" lang="ar">جنوب افريقيا</s>
      </p>
      <p id="467">
        <s id="467:1" lang="ar">الدول الأفريقية بقيادة نيجيريا</s>
      </p>
      <p id="468">
        <s id="468:1" lang="ar">تعزيز التنمية المستدامة بتطبيق نتائج أبحاث الفضاء</s>
      </p>
      <p id="469">
        <s id="469:1" lang="ar">A/AC.105/C.1/2002/CRP.13</s>
      </p>
      <p id="470">
        <s id="470:1" lang="ar">المملكة المتحدة</s>
      </p>
      <p id="471">
        <s id="471:1" lang="ar">تحسين التنسيق الدولي للأنشطة المتعلقة بالأجسام القريبة من الأرض</s>
      </p>
      <p id="472">
        <s id="472:1" lang="ar">A/AC.105/C.1/L.254, annex III</s>
      </p>
      <p id="473">
        <s id="473:1" lang="ar">اليابان</s>
      </p>
      <p id="474">
        <s id="474:1" lang="ar">تعزيز بناء القدرات بتنمية الموارد البشرية وزيادة موارد الميزانية</s>
      </p>
      <p id="475">
        <s id="475:1" lang="ar">الولايات المتحدة الأمريكية</s>
      </p>
      <p id="476">
        <s id="476:1" lang="ar">الولايات المتحدة الأمريكية بمساعدة ناشطة من النمسا</s>
      </p>
      <p id="477">
        <s id="477:1" lang="ar">اذكاء وعي متخذي القرارات والجمهور عامة بأهمية الأنشطة الفضائية</s>
      </p>
      <p id="478">
        <s id="478:1" lang="ar">فرنسا</s>
      </p>
      <p id="479">
        <s id="479:1" lang="ar">تحديد مصادر تمويل جديدة ومبتكرة لدعم تنفيذ توصيات اليونيسبيس الثالث</s>
      </p>
      <p id="480">
        <s id="480:1" lang="ar">* رُقّمت التوصيات استنادا إلى ترتيب ورودها في اعلان فيينا.</s>
        <s id="480:2" lang="ar">والنص الكامل لكل توصية وارد في اعلان فيينا، (تقرير مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في الأغراض السلمية، فيينا، 19-30 تموز/يوليه 1999 (منشورات الأمم المتحدة، رقم المبيع A.00.I.3)، الفصل الأول، القرار 1).</s>
      </p>
      <p id="481">
        <s id="481:1" lang="ar">9- وأخذ الفريق العامل الجامع علما مع الارتياح بالعمل الذي قامت به أفرقة العمل، ونوّه بأن بعض أفرقة العمل قد أحرزت تقدما مثيرا للاعجاب في فترة قصيرة من الزمن.</s>
        <s id="481:2" lang="ar">كما أعرب الفريق العامل الجامع عن تقديره لجميع المنسّقين المؤقتين الذين مارسوا مهام القيادة في القيام بالأعمال المرتبطة بالتوصيات وفي تنسيق أنشطة الأفرقة.</s>
      </p>
      <p id="482">
        <s id="482:1" lang="ar">10- وقد اتفق الفريق العامل الجامع على أن الدول التي قامت بمهام المنسّقين المؤقتين ينبغي لها أن تتولى رئاسة أفرقة العمل الخاصة بها، وذلك لأجل المضي قدما في الانتقال من ترتيب القيادة المؤقت، باستثناء فرقة العمل الخاصة بالتوصية 1، والتي سوف يشترك في رئاستها كل من جمهورية ايران الاسلامية والجمهورية العربية السورية.</s>
      </p>
      <p id="483">
        <s id="483:1" lang="ar">11- وذكر الفريق العامل الجامع بأنه حسبما طلبت اللجنة إبان دورتها الرابعـة والأربعين،(د) قام مكتب شؤون الفضاء الخارجي بتجميع قائمة من جهات الاتصال في تلك الدول التي تقوم بمهام المنسّقين المؤقتين وتشارك في أفرقة العمل.</s>
        <s id="483:2" lang="ar">وقد أُتيحت القائمة على موقع على المكتب على الشبكة العالمية (http://www.oosa.unvienna.org/unisp-3/followup/teams_contact_list.html)، ويجري تحديث عهدها بانتظام.</s>
        <s id="483:3" lang="ar">كما أُتيحت القائمة المحدَّثة لغاية 22 شباط/فبراير 2002 في ورقة غرفة الاجتماعات (A/AC.105/C.1/2002/CRP.4).</s>
      </p>
      <p id="484">
        <s id="484:1" lang="ar">12- ولاحظ الفريق العامل الجامع أن بعض الدول التي كانت قد عرضت أن تصبح عضوة في أفرقة العمل لم تقدم بعدُ جهات الاتصال الخاصة بها.</s>
        <s id="484:2" lang="ar">وبغية ضمان تبادل المعلومات فيما بين جميع أعضاء أفرقة العمل، ولتيسير عمل الدول التي تتولى قيادة الأفرقة، شجع الفريق العامل الجامع تلك الدول التي لم تقدم بعدُ جهات الاتصال الخاصة بها للأفرقة المعنية أن تبادر إلى القيام بذلك في أقرب وقت ممكن.</s>
      </p>
      <p id="485">
        <s id="485:1" lang="ar">13- كما سلّم الفريق العامل الجامع بأن ضمان الشفافية في الأعمال التي تضطلع بها أفرقة العمل يتسم بأهمية أساسية للدول الأعضاء.</s>
        <s id="485:2" lang="ar">وفي هذا الصدد، أوصى الفريق العامل الجامع بأنه ينبغي لأي دولة عضو تودّ الحصول على معلومات من أي فريق عمل لم يوفر بعد المعلومات أن تتصل بالدول المسؤولة عن رئاسة ذلك الفريق.</s>
      </p>
      <p id="486">
        <s id="486:1" lang="ar">14- وقد اتفق الفريق العامل الجامع على أنه لكي يتسنى للجنة ولجنتها الفرعية العلمية والتقنية القيام باستعراض أعمال الأفرقة العاملة والموافقة على المقترحات المنبثقة من تلك الأعمال، من المهم أن تعمد جميع الأفرقة العاملة إلى الاستمرار في أداء المسؤوليات المنوطة بها عن تقدم تقارير الإبلاغ.</s>
        <s id="486:2" lang="ar">وبغية تقديم المساعدة إلى أفرقة العمل في تقديم تقارير الإبلاغ عن أعمالها إلى اللجنة في دورتها الخامسة والأربعين في عام 2002، اتفق الفريق العامل الجامع على إعداد أنموذج تقرير لكي يتسنى لأفرقة العمل أن تستخدمه في إعداد تقاريرها.</s>
        <s id="486:3" lang="ar">ويرد الأنموذج الذي اتفق عليه الفريق العامل الجامع في التذييل الثاني.</s>
      </p>
      <p id="487">
        <s id="487:1" lang="ar">2- إنشاء أفرقة عاملة أخرى وإشراك مؤسسات منظومة الأمم المتحدة وسائر المنظمات الدولية الحكومية وغير الحكومية التي تتمتع رسميا بصفة مراقب دائم لدى اللجنة</s>
      </p>
      <p id="488">
        <s id="488:1" lang="ar">15- استذكر الفريق العامل الجامع أن اللجنة كانت قد اتفقت في دورتها الرابعة والأربعين على أن تدعو جميع الدول الأعضاء إلى تحديد التوصيات التي لم تتخذ بشأنها إجراءات محددة من خلال أفرقة عمل، وإلى النظر في أن تعرض تولي قيادة أفرقة عمل لتنفيذ التوصيات على وجه الأولوية لأسباب تتعلق بالحاجة العاجلة أو الأهمية أو توافر الموارد اللازمة للاضطلاع بالنشاط المعيّن.(ﻫ) كما استذكر الفريق العامل الجامع اتفاق اللجنة على أنه ينبغي للجنة الفرعية العلمية والتقنية، في دورتها التاسعة والثلاثين أن تحدد أي توصيات يلزم اتخاذ إجراءات عاجلة بشأنها، كما ينبغي لها أن تتفق على المنسّقين المؤقتين للأفرقة التي ستتولى مسؤولية تنفيذ تلك التوصيات.(و)</s>
      </p>
      <p id="489">
        <s id="489:1" lang="ar">16- ونوّه الفريق العامل الجامع بأن مكتب شؤون الفضاء الخارجي، حسبما طلبته اللجنة في دورتها الرابعة والأربعين، أجرى استقصاء استبيانيا بين مؤسسات منظومة الأمم المتحدة والمنظمات الدولية - الحكومية وغير الحكومية التي تتمتع بصفة مراقب لدى اللجنة، بغية استبانة التوصيات التي تودّ أن تكون عضوة في أفرقة العمل الخاصة بها.</s>
        <s id="489:2" lang="ar">وكان معروضا على الفريق العامل الجامع نتائج ذلك الاستقصـاء (A/AC.105/C.1/L.255 و Corr.1).</s>
      </p>
      <p id="490">
        <s id="490:1" lang="ar">17- ونوّه الفريق العامل بأن الاجتماع المشترك بين الوكالات بشأن أنشطة الفضاء الخارجي، أثناء دورته الثانية والعشرين المعقودة في روما من 23 إلى 25 كانون الثاني/ يناير 2002، رحّب بإنشاء اللجنة أفرقة عمل لتنفيذ توصيات اليونيسبيس الثالث.</s>
        <s id="490:2" lang="ar">ونوّه الفريق العامل الجامع أيضا بالتوصية المقدمة من الاجتماع المشترك بين الوكالات بأن تنظر اللجنة الفرعية العلمية والتقنية أثناء دورتها التاسعة والثلاثين في إمكانية تكوين مجموعة تضم الدول الأعضاء ومؤسسات منظومة الأمم المتحدة والهيئات المعنية لتتولى أدوار منسّقي أفرقة العمل المراد إنشاؤها لأجل بعض التوصيات (A/AC.105/779، الفقرتان 36 و38).</s>
      </p>
      <p id="491">
        <s id="491:1" lang="ar">18- واتفق الفريق العامل الجامع على أن بعض التوصيات يمكن تنفيذها من خلال أفرقة عمل يمكن أن تشترك في تولي قيادتها مجموعة من الدول الأعضاء.</s>
        <s id="491:2" lang="ar">ويمكن أن تقوم بالتنفيذ أفرقة العمل تلك، بالتعاون مع جهات مهتمة أخرى من الدول الأعضاء أو مؤسسات من منظومة الأمم المتحدة أو منظمات دولية - حكومية وغير حكومية لديها صفة مراقب لدى اللجنة.</s>
      </p>
      <p id="492">
        <s id="492:1" lang="ar">19- ونوّه الفريق العامل الجامع أن المنظمة العالمية للأرصاد الجوية عرضت أن تتولى قيادة فريق العمل المعني بالتوصية 3 (صوغ وتنفيذ الاستراتيجية المتكاملة للرصد العالمي (إيغوس))، إذا ما أنشئ، من منظور منظومة الأمم المتحدة.</s>
        <s id="492:2" lang="ar">وبالنظر إلى الأنشطة التي يجري الاضطلاع بها فعلا من جانب هيئة الشراكة في &quot;إيغوس&quot; والتي لها صلة مباشرة بالتوصية 3، اتفق الفريق العامل الجامع على أنه لا حاجة إلى إنشاء فريق عمل.</s>
        <s id="492:3" lang="ar">واتفق الفريق العامل الجامع أيضا على دعوة هيئة الشراكة في &quot;إيغوس&quot; لتقديم عرض عن أنشطتها أثناء الدورة الأربعين للجنة الفرعية.</s>
      </p>
      <p id="493">
        <s id="493:1" lang="ar">20- كما نوّه الفريق العامل الجامع أن الجمعية الدولية للمسح التصويري والاستشعار عن بُعد عرضت أن تتولى قيادة فريقي العمل المعنيين بالتوصية 21 (توفير الفرص التعليمية للشبكات لتعلّم المزيد من علوم وتكنولوجيا الفضاء) والتوصية 22 (إنشاء آلية تشاورية في إطار لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية لتيسير مشاركة الشباب في الأنشطة التعاونية ذات الصلة بالفضاء)، إذا ما أنشئا.</s>
        <s id="493:2" lang="ar">ونوّه الفريق العامل الجامع أيضا بأن المجلس الاستشاري لجيل الفضاء عرض أن يتولى قيادة فريقي العمل المعنيين بالتوصية 22 والتوصية 23 (استحداث جوائز تقديرية للمساهمات المتميزة في الأنشطة الفضائية)، إذا ما أنشئا.</s>
        <s id="493:3" lang="ar">كما نوّه الفريق العامل الجامع بأن المجلس الاستشاري لجيل الفضاء قدم اقتراحات تتعلق بالعمل الذي يمكن أن يقوم به فريقا العمل المعنيين بالتوصيتين 22 و23.</s>
      </p>
      <p id="494">
        <s id="494:1" lang="ar">21- واتفق الفريق العامل الجامع على أنه قبل إنشاء فريق عمل بشأن التوصية 21، ينبغي أن يكون هناك عرض من دولة عضو لتولي قيادة الفريق.</s>
        <s id="494:2" lang="ar">واتفق الفريق العامل الجامع أيضا على أن الجمعية الدولية للمسح التصويري والاستشعار عن بعد يمكنها أن تعدّ اقتراحا يحتوي على أهداف ونواتج يُراد إنجازها وخطة عمل لفريق عمل يمكن إنشاؤه لأجل تلك التوصية، ويمكن تقديم ذلك الاقتراح، عن طريق الدولة العضو المهتمة، التي ستتولى رئاسة فريق العمل، إلى اللجنة في دورتها الخامسة والأربعين لدراسته والموافقة عليه.</s>
      </p>
      <p id="495">
        <s id="495:1" lang="ar">22- ونوّه الفريق العامل الجامع بأن النمسا عرضت أن تتولى قيادة فريق عمل يعنى بالتوصية 22.</s>
        <s id="495:2" lang="ar">واتفق الفريق العامل الجامع على إنشاء فريق عمل يعنى بتلك التوصية برئاسة النمسا، وعلى تقديم اقتراح يحتوي على أهداف ونواتج يُراد إنجازها وخطة عمل إلى اللجنة في دورتها الخامسة والأربعين لدراسته والموافقة عليه.</s>
      </p>
      <p id="496">
        <s id="496:1" lang="ar">23- وطلب الفريق العامل الجامع إلى مكتب شؤون الفضاء الخارجي أن يدعو الدول الأعضاء إلى تبيين ما إذا كانت تودّ تولي قيادة أفرقة عمل، أو المشاركة فيها إذا ما أُنشئت، بشأن التوصية 23 وأي توصيات متبقية أخرى.</s>
      </p>
      <p id="497">
        <s id="497:1" lang="ar">24- وأعرب بعض الوفود عن رأي مفاده أن قيادة أفرقة العمل ينبغي أن تناط بالدول الأعضاء فقط.</s>
      </p>
      <p id="498">
        <s id="498:1" lang="ar">3- إشراك هيئات غير حكومية في أفرقة العمل</s>
      </p>
      <p id="499">
        <s id="499:1" lang="ar">25- نوّه الفريق العامل الجامع إلى اتفاق اللجنة في دورتها الرابعة والأربعين على أنه ينبغي لفريق العمل المعني بكل توصية من التوصيات أن ينشط في استبانة الهيئات غير الحكومية التي يمكن أن تُدعى إلى المشاركة في الفريق.(ز)</s>
      </p>
      <p id="500">
        <s id="500:1" lang="ar">26- وطلب الفريق العامل الجامع إلى أفرقة العمل أن تقدم إلى اللجنة في دورتها الخامسة والأربعين تقارير عن التدابير التي اتخذتها لإشراك الهيئات غير الحكومية في أنشطة أفرقة العمل وعن حالة مشاركة الهيئات غير الحكومية.</s>
      </p>
      <p id="501">
        <s id="501:1" lang="ar">27- أوصى الفريق العامل الجامع بعقد جلسة إحاطة بشأن الأنشطة التي تقوم بها أفرقة العمل، يشارك فيها رؤساء أفرقة العمل، وتكون مقترنة بالدورة الخامسة والأربعين للجنة، لصالح الهيئات غير الحكومية المهتمة.</s>
        <s id="501:2" lang="ar">ودعا الفريق العامل الجامع الدول المسؤولة عن رئاسة أفرقة العمل لأن تزوّد مكتب شؤون الفضاء الخارجي، بحلول منتصف نيسان/أبريل 2002، بقائمة تضم الهيئات غير الحكومية التي ينبغي دعوتها إلى جلسة الإحاطة ونقاط الاتصال بتلك الهيئات.</s>
        <s id="501:3" lang="ar">واتفق الفريق العامل الجامع أيضا على أنه يمكن لرؤساء أفرقه العمل أن يعقدوا جلسة إحاطة مماثلة تقترن بالمؤتمر العالمي للفضاء، المزمع عقده في هيوستون، تكساس، الولايات المتحدة الأمريكية، من 10 إلى 19 تشرين الأول/ أكتوبر 2002.</s>
      </p>
      <p id="502">
        <s id="502:1" lang="ar">4- التقدم المحرز في تنفيذ توصيات اليونيسبيس الثالث</s>
      </p>
      <p id="503">
        <s id="503:1" lang="ar">28- لاحظ الفريق العامل الجامع أنه في حين يجري تنفيذ بعض توصيات اليونيسبيس الثالث من خلال إنشاء أفرقة عمل، فإن بعضها الآخر يجري تنفيذه من خلال قيام اللجنة وهيئاتها الفرعية بالنظر في بنود جداول الأعمال.</s>
        <s id="503:2" lang="ar">وفي هذا الصدد، استذكر الفريق العامل الجامع أن اللجنة في دورتها الثانية والأربعين، عام 1999، كانت قد نقّحت هيكل جدول أعمال كل من لجنتيها الفرعيتين، لكي تمكّنهما من استحداث بنود جديدة في جداول أعمالهما، إما في إطار خطط عمل متعددة السنوات تتضمن أهدافا واضحة يراد تحقيقها في غضون فترة زمنية محددة وإما كمسائل/بنود منفردة للمناقشة لكي يُنظر فيها، من حيث المبدأ، خلال دورة واحدة.(ح)</s>
      </p>
      <p id="504">
        <s id="504:1" lang="ar">29- ونوّه الفريق العامل الجامع بأن التقرير السنوي للأمين العام عن تنفيذ توصيات اليونيسبيس الثالث يُقدم إلى الجمعية العامة في كل سنة.</s>
        <s id="504:2" lang="ar">وأوصى الفريق العامل الجامع بأن يعدّ مكتب شؤون الفضاء الخارجي تقريرا محدّثا عن الموضوع في شكل جدولي لتقديمه إلى اللجنة الفرعية العلمية والتقنية في دوراتها السنوية.</s>
      </p>
      <p id="505">
        <s id="505:1" lang="ar">جيم- مشروع جدول الأعمال المؤقت للدورة الأربعين للجنة الفرعية العلمية والتقنية، عام 2003</s>
      </p>
      <p id="506">
        <s id="506:1" lang="ar">30- لاحظ الفريق العامل الجامع أن اللجنة الفرعية العلمية والتقنية، وفقا لقرار الجمعية العامة 56/51، سوف تقدم إلى لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية اقتراحها بشأن مشروع جدول الأعمال المؤقت للدورة الأربعين للجنة الفرعية، المزمـع عقدهـا فـي عـام 2003.</s>
      </p>
      <p id="507">
        <s id="507:1" lang="ar">31- ونوّه الفريق العامل الجامع بأنه خلال الدورة التاسعة والثلاثين للجنة الفرعية، اقترحت الولايات المتحدة المسائل/البنود المنفردة التالية، للنظر في إمكانية إدراجها في جدول أعمال الدورة الأربعين للجنة الفرعية: (أ) توليد الكهرباء من الطاقة الشمسية في الفضاء؛ (ب) استخدام تكنولوجيا الفضاء في العلوم الطبية والصحة العموميـة؛ (ج) تطبيقات السواتل الميكروية والنانوية.</s>
      </p>
      <p id="508">
        <s id="508:1" lang="ar">32- وأوصى الفريق العامل الجامع بمشروع جدول الأعمال المؤقت التالي للدورة الأربعين للجنة الفرعية العلمية والتقنية:</s>
      </p>
      <p id="509">
        <s id="509:1" lang="ar">1- تبادل عام للآراء وعرض استهلالي للتقارير المقدمة عن الأنشطة الوطنية.</s>
      </p>
      <p id="510">
        <s id="510:1" lang="ar">2- برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="511">
        <s id="511:1" lang="ar">3- تنفيذ توصيات مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في الأغراض السلمية (اليونيسبيس الثالث).</s>
      </p>
      <p id="512">
        <s id="512:1" lang="ar">4- المسائل المتصلة باستشعار الأرض عن بعد بواسطة السواتل، بما في ذلك تطبيقاته لصالح البلدان النامية وفي رصد بيئة الأرض.</s>
      </p>
      <p id="513">
        <s id="513:1" lang="ar">5- البنود التي سينظر فيها ضمن اطار خطط عمل:</s>
      </p>
      <p id="514">
        <s id="514:1" lang="ar">(أ) استخدام مصادر القدرة النووية في الفضاء الخارجي؛</s>
      </p>
      <p id="515">
        <s id="515:1" lang="ar">(السنة الرابعة من خطة العمل: تقرر اللجنة الفرعية العلمية والتقنية ما إذا كانت ستتخذ تدابير اضافية بشأن المعلومات الواردة في تقرير الفريق العامل المعني باستخدام مصادر القدرة النووية في الفضاء الخارجي أم لا.)(ط)</s>
      </p>
      <p id="516">
        <s id="516:1" lang="ar">(ب) وسائل وآليات تعزيز التعاون بين الوكالات وزيادة استخدام التطبيقات والخدمات الفضائية داخل هيئات منظومة الأمم المتحدة وفيما بينها؛</s>
      </p>
      <p id="517">
        <s id="517:1" lang="ar">(السنة الثالثة من خطة العمل: تصاغ اقتراحات محددة وملموسة، وعند الاقتضاء خطط عمل، لتعزيز التعاون بين الوكالات على استخدام الفضاء داخل منظومة الأمم المتحدة ولزيادة استخدام التطبيقات والخدمات الفضائية داخل المنظومة بوجه عام وفيما بين هيئات معينة تابعة للأمم المتحدة.)(ي)</s>
      </p>
      <p id="518">
        <s id="518:1" lang="ar">(ج) تنفيذ نظام فضائي عالمي متكامل لتدبّر الكوارث الطبيعية؛</s>
      </p>
      <p id="519">
        <s id="519:1" lang="ar">(السنة الثالثة من خطة العمل: تقوم اللجنة الفرعية العلمية والتقنية بدراسة البنى العملياتية العالمية الممكنة لتولي شؤون تدبّر الكوارث الطبيعية، النظم الفضائية الموجودة والمخطط لها.)(ك)</s>
      </p>
      <p id="520">
        <s id="520:1" lang="ar">(د) الحطام الفضائي؛</s>
      </p>
      <p id="521">
        <s id="521:1" lang="ar">(السنة الثانية من خطة العمل: تقدم لجنة التنسيق المشتركة بين الوكالات والمعنية بالحطام الفضائي (اليادك) إلى اللجنة الفرعية اقتراحاتها بشأن تخفيف الحطام على أساس توافق الآراء بين أعضاء اليادك؛ وتستعرض الدول الأعضاء اقتراحات اليادك بشأن تخفيض الحطام وتناقش وسائل اقرار استخدامها.)(ل)</s>
      </p>
      <p id="522">
        <s id="522:1" lang="ar">6- مسائل/بنود منفردة للمناقشة:</s>
      </p>
      <p id="523">
        <s id="523:1" lang="ar">(أ) دراسة الطبيعة الفيزيائية والخواص التقنية للمدار الثابت بالنسبة للأرض واستخدامه وتطبيقاته في ميدان الاتصالات الفضائية وغيره من الميادين، وكذلك المسائل الأخرى المتصلة بتطورات الاتصالات الفضائية، مع ايلاء اعتبار خاص لاحتياجات البلدان النامية ومصالحها؛</s>
      </p>
      <p id="524">
        <s id="524:1" lang="ar">(ب) حشد الموارد المالية لتنمية القدرات في ميدان تطبيقات علوم وتكنولوجيا الفضاء؛</s>
      </p>
      <p id="525">
        <s id="525:1" lang="ar">(ج) استخدام تكنولوجيا الفضاء في العلوم الطبية والصحة العمومية.</s>
      </p>
      <p id="526">
        <s id="526:1" lang="ar">7- مشروع جدول الأعمال المؤقت للدورة الحادية والأربعين للجنة الفرعية العلمية والتقنية، بما في ذلك تحديد المواضيع التي يعتزم تناولها كمسائل/بنود منفردة للمناقشة أو ضمن اطار خطط عمل متعددة السنوات.</s>
      </p>
      <p id="527">
        <s id="527:1" lang="ar">8- التقرير المقدم إلى لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية.</s>
      </p>
      <p id="528">
        <s id="528:1" lang="ar">33- واتفق الفريق العامل الجامع على أنه، نظرا لضيق الوقت المتاح أثناء دورتي اللجنة الفرعية الأربعين والحادية والأربعين اللتين ستعقدان عامي 2003 و2004، ونظرا لاستعراض اللجنة الفرعية تقارير أفرقة العمل المعنية بتنفيذ توصيات اليونيسبيس الثالث، ينبغي التناوب سنويا، اعتبارا من سنة 2003، في تنظيم ندوة لجنة أبحاث الفضاء والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية وندوة الصناعة.</s>
        <s id="528:2" lang="ar">ففي سنة 2003، سوف تنظم ندوة لجنة أبحاث الفضاء والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية،ويعلّق في تلك السنة تنظيم ندوة الصناعة.</s>
        <s id="528:3" lang="ar">وفي سنة 2004، سوف تنظم ندوة الصناعة ويعلّق تنظيم ندوة لجنة أبحاث الفضاء والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية.</s>
        <s id="528:4" lang="ar">وبعد ذلك، سوف يعاد النظر في الممارسة المعتادة المتمثلة في عقد كلتا الندوتين أثناء انعقاد الدورات السنوية للجنة الفرعية.</s>
        <s id="528:5" lang="ar">واتفق الفريق العامل الجامع على أن تقوم اللجنة الفرعية، في دورتها الأربعين التي ستعقد في سنة 2003، بدعوة ممثلي الصناعة إلى تقديم عروض بشأن المواضيع القليلة التي تتناولها أفرقة العمل، مركّزين في عروضهم على المساهمات التي يمكن أن تقوم بها الصناعة في عمل كل فرقة عمل على حدة.</s>
      </p>
      <p id="529">
        <s id="529:1" lang="ar">34- وأوصى الفريق العامل الجامع بدعوة لجنة أبحاث الفضاء والاتحاد الدولي للملاحة الفضائية إلى القيام، بالتنسيق مع الدول الأعضاء، بتنظيم ندوة تجتذب أوسع مشاركة ممكنة بشأن تطبيقات الملاحة الفضائية ومنافعها على البلدان النامية.</s>
        <s id="529:2" lang="ar">واتفق الفريق العامل الجامع على أنه ينبغي تنظيم الندوة أثناء الأسبوع الأول من الدورة الأربعين للجنة الفرعية.</s>
      </p>
      <p id="530">
        <s id="530:1" lang="ar">دال- مسائل أخرى</s>
      </p>
      <p id="531">
        <s id="531:1" lang="ar">35- أوصى الفريق العامل الجامع بأن يدعى إلى الانعقاد من جديد أثناء الدورة الأربعين للجنة الفرعية العلمية والتقنية، التي ستعقد في عام 2003.</s>
      </p>
      <p id="532">
        <s id="532:1" lang="ar">(أ) تقرير مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في الأغراض السلمية، فيينا، 19-30 تموز/يوليه 1999 (منشورات الأمم المتحدة، رقم المبيع (A.00.I.3، الفصل الأول، القرار 1.</s>
      </p>
      <p id="533">
        <s id="533:1" lang="ar">(ب) الوثائق الرسمية للجمعية العامة، الدورة السادسة والخمسون، الملحق رقم 20 والتصويب A/56/20) و (Corr.1، الفقرتان 50 و55.</s>
      </p>
      <p id="534">
        <s id="534:1" lang="ar">(ج) المرجع نفسه، الفقرة 62.</s>
      </p>
      <p id="535">
        <s id="535:1" lang="ar">(د) المرجع نفسه، الفقرة 57.</s>
      </p>
      <p id="536">
        <s id="536:1" lang="ar">(ﻫ) المرجع نفسه، الفقرة 60.</s>
      </p>
      <p id="537">
        <s id="537:1" lang="ar">(و) المرجع نفسه، الفقرة 62.</s>
      </p>
      <p id="538">
        <s id="538:1" lang="ar">(ز) المرجع نفسه، الفقرة 60.</s>
      </p>
      <p id="539">
        <s id="539:1" lang="ar">(ح) المرجع نفسه، الدورة الرابعـة والخمسـون، الملحق رقم 20 والتصويـب A/54/20) و(Corr.1، المرفق الأول.</s>
      </p>
      <p id="540">
        <s id="540:1" lang="ar">(ط) A/AC.105/697 و Corr.1، المرفق الثالث، التذييل.</s>
      </p>
      <p id="541">
        <s id="541:1" lang="ar">(ي) A/AC.105/736، المرفق الثاني، الفقرة 40.</s>
      </p>
      <p id="542">
        <s id="542:1" lang="ar">(ك) A/AC.105/736، المرفق الثاني، الفقرة 41.</s>
      </p>
      <p id="543">
        <s id="543:1" lang="ar">(ل) A/AC.105/761، الفقرة 130.</s>
      </p>
      <p id="544">
        <s id="544:1" lang="ar">التذييل الأول</s>
      </p>
      <p id="545">
        <s id="545:1" lang="ar">بيان يمكن تقديمه إلى مؤتمر القمة العالمي للتنمية المستدامة</s>
      </p>
      <p id="546">
        <s id="546:1" lang="ar">أولا- نقاط بارزة بشأن منافع الفضاء يمكن تناولها في البيان</s>
      </p>
      <p id="547">
        <s id="547:1" lang="ar">لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="548">
        <s id="548:1" lang="ar">1- تساعد الأنشطة الفضائية على تحقيق عالم مستدام تظل فيه مقومات الحياة متوفرة بشكل عام، ويمثل فيه تحسين نوعية العيش مصدر الهام لمواصلة الكفاح من أجل الاستدامة.</s>
      </p>
      <p id="549">
        <s id="549:1" lang="ar">2- وتعزز علوم وتكنولوجيا الفضاء وتطبيقاتها الجهود التي تبذلها البشرية من أجل ترويج التنمية المستدامة بطرائق شتى.</s>
      </p>
      <p id="550">
        <s id="550:1" lang="ar">3- وفي مؤتمر الأمم المتحدة الثالث المعني باستكشاف الفضاء الخارجي واستخدامه في الأغراض السلمية (اليونيسبيس الثالث)، الذي عقد في عام 1999، تبيّنت الدول المشاركة طرائق مختلفة يمكن بواسطتها للتطبيقات الفضائية أن تنهض بالوضع البشري.</s>
      </p>
      <p id="551">
        <s id="551:1" lang="ar">4- ويتضمن القرار المعنون &quot;الألفية الفضائية: اعلان فيينا بشأن الفضاء والتنمية البشرية&quot; الذي اعتمد بالاجماع في اليونيسبيس الثالث ثم أقرته الجمعية العامة في قرارها 54/68، استراتيجية عالمية واضحة المعالم لتحويل امكانات التطبيقات الفضائية إلى حقيقة من أجل ايجاد الظروف المؤاتية لتحقيق تنمية مستدامة.</s>
      </p>
      <p id="552">
        <s id="552:1" lang="ar">5- وتعكف لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية في الوقت الحاضر على اتخاذ تدابير لتنفيذ توصيات اليونيسبيس الثالث من خلال أفرقة عمل تتألف من الدول الأعضاء وهيئات منظومة الأمم المتحدة وكذلك من المنظمات الدولية الحكومية والمنظمات غير الحكومية التي ترغب في الاضطلاع بالعمل اللازم لاحراز نتائج ملموسة في الأعوام القليلة القادمة.</s>
      </p>
      <p id="553">
        <s id="553:1" lang="ar">6- ويمكن لعلوم وتكنولوجيا الفضاء أن تسهم اسهاما هاما في تحقيق أهداف مؤتمر القمة العالمي للتنمية المستدامة، ومواجهة تحديات تحسين حياة الشعوب، والحفاظ على الموارد الطبيعية في عالم يشهد تزايدا في عدد السكان يستتبع تزايدا في الطلب على الغذاء والماء والمأوى ومرافق الاصحاح والطاقة والخدمات الصحية والأمن الاقتصادي.</s>
      </p>
      <p id="554">
        <s id="554:1" lang="ar">النهوض بمعرفة الأرض وبيئتها</s>
      </p>
      <p id="555">
        <s id="555:1" lang="ar">7- يمكن للسواتل أن توفر الرصد العالمي الشامل والمتواصل والطويل الأمد اللازم لفهم نظام الأرض فهما أكثر شمولا، بالتزامن مع استخدام تكنولوجيا النمذجة، من أجل معالجة مسائل مثل: (أ) تأثير الشمس في بيئة الأرض؛ و (ب) تغير المناخ العالمي؛ و (ج) تأثير الأنشطة البشرية الملوّثة والتغيرات الطارئة على طبقة الأوزون في البيئة والصحة البشرية.</s>
      </p>
      <p id="556">
        <s id="556:1" lang="ar">حماية البيئة وادارة الموارد الطبيعية</s>
      </p>
      <p id="557">
        <s id="557:1" lang="ar">8- إن تكهّن الأحوال الجوية والتنبؤ بالمناخ وتدبّر الكوارث وادارة موارد الأرض تمثل كلها مجالات يساهم فيها الاستشعار عن بعد مساهمة ناجحة في تحسين الوضع البشري.</s>
      </p>
      <p id="558">
        <s id="558:1" lang="ar">9- وتوفر السواتل بشكل متزايد معلومات هامة للانذار المبكر بالكوارث وتدبّر أثرها، كما انها توفر معلومات مفيدة في ادارة الزراعة والحراجة والمعادن والموارد المائية والثروات من الأسماك.</s>
      </p>
      <p id="559">
        <s id="559:1" lang="ar">تيسير الاتصالات وتقليص الفجوة في المعلومات</s>
      </p>
      <p id="560">
        <s id="560:1" lang="ar">10- ان البنية التحتية للمعلومات عنصر أساسي من عناصر التنمية في أي بلد، وان تكنولوجيا الفضاء أداة فعالة جدا لجمع المعلومات وابلاغها بسرعة وفعالية إلى مناطق شاسعة ونائية.</s>
      </p>
      <p id="561">
        <s id="561:1" lang="ar">11- وتشمل الخدمات الساتلية المقترحة حديثا أو المحسّنة الهواتف النقالة والبيانات والتصوير والائتمار بالفيديو والصوت الرقمي والوسائط المتعددة والوصول العالمي إلى الانترنت.</s>
      </p>
      <p id="562">
        <s id="562:1" lang="ar">12- وتشمل التطبيقات الواسعة المدى التعلم عن بعد والتطبيب عن بعد وتوفير الخدمات الصحية والطبية الأساسية وفرص التعليم، وخصوصا في المناطق الريفية والنائية.</s>
      </p>
      <p id="563">
        <s id="563:1" lang="ar">13- ويمكن أن توفر الاتصالات الساتلية أداة اتصالات أساسية في عمليات التخفيف من آثار الكوارث والاغاثة في حال وقوعها، وان لمن الهام أن يصدّق عدد أكبر من الدول على اتفاقية تامبيري لسنة 1998 بشأن توفير موارد الاتصالات السلكية واللاسلكية لأغراض التخفيف من أثر الكوارث ولعمليات الاغاثة، أو ينضم اليها.</s>
      </p>
      <p id="564">
        <s id="564:1" lang="ar">استخدام القدرات على تحديد المواقع والأماكن لتعزيز الأمن والتنمية البشريين</s>
      </p>
      <p id="565">
        <s id="565:1" lang="ar">14- أصبحت النظم العالمية لسواتل الملاحة تشكل على نحو متزايد جزءا من البنية التحتية لدعم أنشطتنا اليومية، طالما أمكن اعتبارها أداة نافعة.</s>
      </p>
      <p id="566">
        <s id="566:1" lang="ar">15- ويجري استخدام الاشارات الملتقطة من النظم العالمية لسواتل الملاحة لتعزيز أمان وراحة النقل برا وبحرا وجوا.</s>
      </p>
      <p id="567">
        <s id="567:1" lang="ar">16- كما ان تطبيقات النظم العالمية لسواتل الملاحة، بفضل دقتها البالغة وتغطيتها العالمية وقدرتها التشغيلية في كل الأحوال الجوية وفائدتها في السرعات الفائقة، تدعم وتحسّن طائفة واسعة من الأنشطة، مثل الاتصالات السلكية واللاسلكية، وشبكات القدرة الكهربائية، ورسم الخرائط والمسح، والزراعة، ومنع الجريمة وانفاذ القانون، وكذلك الاستجابة في حالات الطوارئ والحد من أثر الكوارث.</s>
      </p>
      <p id="568">
        <s id="568:1" lang="ar">الفوائد العرضية والمنافع التجارية المستمدة من الأنشطة الفضائية</s>
      </p>
      <p id="569">
        <s id="569:1" lang="ar">17- لقد حسّنت المنتجات والخدمات المستمدة من تكنولوجيا الفضاء نوعية العيش في كامل أرجاء العالم من نواحي لا تحصى.</s>
      </p>
      <p id="570">
        <s id="570:1" lang="ar">18- وتروّج أنشطة البحث والتطوير في مجال الفضاء وتدمج الابتكارات في العديد من مجالات التكنولوجيا الرفيعة، ومنها البرامجيات والمعدات الحاسوبية، والالكترونيات والأجهزة المتقدمة، والاتصالات والعلوم الصحية.</s>
      </p>
      <p id="571">
        <s id="571:1" lang="ar">19- ومن بين القطاعات الكبرى الأخرى المستفيدة من الاستثمارات في تكنولوجيا الفضاء والفوائد العرضية لتلك التكنولوجيا، ثمة قطاعات النقل، والرصد البيئي، وسلامة الناس والحواسيب وتكنولوجيا المعلومات، بما في ذلك جوانب مختلفة من التنمية المستدامة.</s>
      </p>
      <p id="572">
        <s id="572:1" lang="ar">زيادة المعرفة وبناء القدرات</s>
      </p>
      <p id="573">
        <s id="573:1" lang="ar">20- تبذل الدول الأعضاء جهودا متضافرة عن طريق لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية وهيئتيها الفرعيتين، وكذلك عن طريق مكتب شؤون الفضاء الخارجي التابع للأمانة العامة، لتنمية الموارد البشرية بتزويدها بالمعرفة والمهارات الملائمة بما في ذلك تدريب المسؤولين عن ادارة المشاريع، ولا سيما في البلدان النامية، على استخدام علوم وتكنولوجيا الفضاء والانتفاع منها.</s>
      </p>
      <p id="574">
        <s id="574:1" lang="ar">21- ومن العناصر الأساسية في الجهود الرامية إلى بناء هذه القدرات في البلدان النامية القيام، تحت اشراف برنامج الأمم المتحدة للتطبيقات الفضائية، بانشاء مراكز اقليمية لتدريس علوم وتكنولوجيا الفضاء وشبكة مؤسسات التعليم والبحث في مجال علوم وتكنولوجيا الفضاء في شرق وسط أوروبا وجنوب شرقها.</s>
      </p>
      <p id="575">
        <s id="575:1" lang="ar">ثانيا- توصيات محتملة بشأن مؤتمر القمة العالمي</s>
      </p>
      <p id="576">
        <s id="576:1" lang="ar">22- ان الوفود المشاركة في اللجنة التحضيرية لمؤتمر القمة وفي مؤتمر القمة العالمي للتنمية المستدامة مدعوة إلى أن:</s>
      </p>
      <p id="577">
        <s id="577:1" lang="ar">(أ) تسلّم بما تكتسيه الأنشطة الفضائية من أهمية كبرى في توفير الخدمات التشغيلية والمعلومات دعما للتنمية المستدامة؛</s>
      </p>
      <p id="578">
        <s id="578:1" lang="ar">(ب) تضع في اعتبارها التقدم المحرز في قدرات الأنشطة الفضائية وفعالية استجابتها منذ انعقاد مؤتمر الأمم المتحدة المعني بالبيئة والتنمية في ريو دي جانيرو، البرازيل، في عام 1992؛</s>
      </p>
      <p id="579">
        <s id="579:1" lang="ar">(ج) تناشد المنظمات ذات الصلة بالفضاء، من خلال الدول الأعضاء فيها، والمنظمات الدولية الحكومية والمنظمات غير الحكومية وسائر الكيانات ذات الصلة والقطاع الخاص، الاضطلاع بأنشطة فضائية كفيلة بدعم التنمية المستدامة؛</s>
      </p>
      <p id="580">
        <s id="580:1" lang="ar">(د) تسلّم بأن لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية جهة مركزية لتنسيق التعاون الدولي في مجال الأنشطة الفضائية وتحقيق هذا التعاون، وبأن اللجنة محفل مناسب لاستهلال اجراءات تستخدم فيها تكنولوجيات الفضاء لتنفيذ توصيات مؤتمر القمة العالمي للتنمية المستدامة ولمتابعة تلك التوصيات؛</s>
      </p>
      <p id="581">
        <s id="581:1" lang="ar">(ﻫ) تدعو إلى التحاور والتنسيق الوثيقين بين متخذي القرارات المعنيين بمتابعة نتائج مؤتمر القمة العالمي للتنمية المستدامة ولجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية من أجل ضمان مساهمة الأنشطة الفضائية مساهمة فعالة في تحقيق أهداف مؤتمر القمة العالمي؛</s>
      </p>
      <p id="582">
        <s id="582:1" lang="ar">(و) تدعو لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية إلى دراسة توصيات مؤتمر القمة العالمي للتنمية المستدامة وتبيّن السبل التي يمكن للأنشطة الفضائية انتهاجها لدعم تلك التوصيات.</s>
      </p>
      <p id="583">
        <s id="583:1" lang="ar">ثالثا- الجدول الزمني والاجراء المقترح اتباعهما بشأن تقديم البيان</s>
      </p>
      <p id="584">
        <s id="584:1" lang="ar">23- سوف يكون الجدول الزمني والاجراء المعتزمان بشأن تقديم البيان على النحو التالي:</s>
      </p>
      <p id="585">
        <s id="585:1" lang="ar">(أ) سوف توافق اللجنة الفرعية العلمية والتقنية، في دورتها التاسعة والثلاثين التي ستعقد في سنة 2002، على الخطوط العريضة للبيان المعتزم تقديمه إلى اللجنة التحضيرية لمؤتمر القمة الرابع؛</s>
      </p>
      <p id="586">
        <s id="586:1" lang="ar">(ب) سوف تدعى الدول الأعضاء في لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية إلى توفير مساهمات اضافية قبل نهاية آذار/مارس 2002، لكي يتسنى وضع البيان في صيغته النهائية في نهاية نيسان/أبريل 2002؛</s>
      </p>
      <p id="587">
        <s id="587:1" lang="ar">(ج) البيان سيلقيه [رئيس اللجنة الفرعية العلمية والتقنية] في اللجنة التحضيرية لمؤتمر القمة الرابع [ووزير احدى الدول الأعضاء المشاركة في اجتماع اللجنة التحضيرية، الذي سيكون اجتماعا وزاريا] المزمع عقدها في جاكارتا من 27 أيار/مايو إلى 7 حزيران/يونيه 2002؛</s>
      </p>
      <p id="588">
        <s id="588:1" lang="ar">(د) سوف تدعى الدول الأعضاء في لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية إلى تقديم ما قد يكون لديها من تعليقات أخرى على البيان المقدم في اللجنة التحضيرية لمؤتمر القمة الرابع من أجل تحسين النص الذي سيلقيه رئيس لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية، نيابة عن اللجنة، في مؤتمر القمة العالمي للتنمية المستدامة؛</s>
      </p>
      <p id="589">
        <s id="589:1" lang="ar">(ﻫ) سوف تضع لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية الصيغة النهائية لنص البيان في دورتها الخامسة والأربعين التي ستعقد في عام 2002؛</s>
      </p>
      <p id="590">
        <s id="590:1" lang="ar">(و) سوف يُلقى البيان في مؤتمر القمة العالمي للتنمية المستدامة، الذي سيعقد في جوهانسبورغ، جنوب افريقيا، من 26 آب/أغسطس إلى 4 أيلول/سبتمبر 2002.</s>
      </p>
      <p id="591">
        <s id="591:1" lang="ar">أنموذج جدولي بشأن تقرير يعده فريق عمل</s>
      </p>
      <p id="592">
        <s id="592:1" lang="ar">فريق العمل المعني بالتوصية رقم ــــ</s>
      </p>
      <p id="593">
        <s id="593:1" lang="ar">الدولة (الدول) التي تتولى قيادة فريق العمل</s>
      </p>
      <p id="594">
        <s id="594:1" lang="ar">الدول:</s>
      </p>
      <p id="595">
        <s id="595:1" lang="ar">الأعضاء</s>
      </p>
      <p id="596">
        <s id="596:1" lang="ar">المنظمات:</s>
      </p>
      <p id="597">
        <s id="597:1" lang="ar">الأهداف</s>
      </p>
      <p id="598">
        <s id="598:1" lang="ar">الهيكل التنظيمي</s>
      </p>
      <p id="599">
        <s id="599:1" lang="ar">النواتج الرئيسية المراد إنجازها</s>
      </p>
      <p id="600">
        <s id="600:1" lang="ar">خطة العمل (وتحديثاتها)</s>
      </p>
      <p id="601">
        <s id="601:1" lang="ar">الأنشطة المضطلع بها منذ انعقاد الدورة التاسعة والثلاثين للجنة الفرعية العلمية والتقنية في عام 2002</s>
      </p>
      <p id="602">
        <s id="602:1" lang="ar">التدابير المتخذة لتشجيع الهيئات غير الحكومية على المشاركة</s>
      </p>
      <p id="603">
        <s id="603:1" lang="ar">المرفق الثالث</s>
      </p>
      <p id="604">
        <s id="604:1" lang="ar">تقرير الفريق العامل المعني باستخدام مصادر القدرة النووية</s>
      </p>
      <p id="605">
        <s id="605:1" lang="ar">في الفضاء الخارجي</s>
      </p>
      <p id="606">
        <s id="606:1" lang="ar">1- أعادت اللجنة الفرعية العلمية والتقنية، في جلستها 561 المعقودة في 25 شباط/ فبراير 2002، عقد فريقها العامل المعني باستخدام مصادر القدرة النووية في الفضاء الخارجي، برئاسة سام أ.</s>
        <s id="606:2" lang="ar">هاربيسون (المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وايرلندا الشمالية).</s>
      </p>
      <p id="607">
        <s id="607:1" lang="ar">2- وفي الجلسة الأولى للفريق العامل، المعقودة في 25 شباط/فبراير 2002، ذكَّر الرئيس بالمهام المعروضة على الفريق العامل وبخطة العمل التي اعتمدتها اللجنة الفرعية العلمية والتقنية في جلستها الخامسة والثلاثين ( A/AC.105/697وCorr.1، المرفق الثالث، التذييل).</s>
      </p>
      <p id="608">
        <s id="608:1" lang="ar">3- وكان معروضا على الفريق العامل مذكرة من الأمانة معنونة &quot;البحوث الوطنية المتعلقة بالحطام الفضائي، وبأمان الأجسام الفضائية التي توجد على متنها مصادر قدرة نووية، وبمشاكل اصطدامها بالحطام الفضائي&quot; (A/AC.105/770 وAdd.1).</s>
      </p>
      <p id="609">
        <s id="609:1" lang="ar">4- وكان معروضا على الفريق العامل أيضا مشروع لتقريره المطلوب إعداده وتقديمه إلى اللجنة الفرعية العلمية والتقنية وفقا لخطة العمل (A/AC.105/C.1/L.256 وCorr.1 وAdd.1).</s>
      </p>
      <p id="610">
        <s id="610:1" lang="ar">5- واستنادا إلى مشروع التقرير المذكور في الفقرة 4 أعلاه، وإلى التعليقات التي أبدتهـا الوفود أثناء مداولات الفريق العامل، أعد الفريق العامل واعتمد الصيغـة النهائيـة لتقريـره إلـى اللجنة الفرعية العلمية والتقنية، المعنون &quot;استعراض الوثائق الدولية والعمليات الوطنيـة المحتملـة الصلة باستخدام القدرة النووية لأغراض سلمية في الفضـاء الخارجـي&quot; (A/AC.105/C.1/L.256/Rev.1).*</s>
      </p>
      <p id="611">
        <s id="611:1" lang="ar">6- وفي جلسته الحادية عشرة المعقودة في 7 آذار/مارس 2002، اعتمد الفريق العامل هذا التقرير.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
