<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.105/803</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>Vienna</pubPlace>
        <date>20021223</date>
        <idno type="symbol">A/AC.105/803</idno>
        <idno type="jobno">V0260712</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">لجنة استخدام الفضاء الخارجي</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">في الأغراض السلمية</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">مذكرة شفوية مؤرخة 12 كانون الأول/ديسمبر 2002، موجهة إلى الأمين العام من البعثة الدائمة لايطاليا لدى الأمم المتحدة (فيينا)</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">تتشرف البعثة الدائمة لايطاليا لدى الأمم المتحدة (فيينا) بأن تحيل المعلومات التالية: في 30 نيسان/أبريل 2002، أغلقت وكالة الفضاء الأوروبية (آسي) الساتل العلمي الايطالي بيبوساكس، الذي كان قد أُطلق في عام 1996 (الوثيقة A/AC.105/INF.400)، وأنجز مهمة بعثته بنجاح خلال الست سنوات من نشاطه.</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">علما بأن اجراء الاغلاق المطبق على الساتل بيبوساكس غير قابل للالغاء، ولم يعد بالمستطاع التحكّم به من الأرض.</s>
        <s id="5:2" lang="ar">وتبعا لذلك فهو الآن عبارة عن حطام فضائي لا يمكن التحكّم بوضعه الاتجاهي، اذ لا يخضع سوى إلى قانون التهاوي المداري.</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">في كانون الأول/ديسمبر 2002، كان الارتفاع المداري للساتل بيبوساكس في حدود 304-409 كم، وبالنظر إلى شروط كثافة الغلاف الجوي عند ذلك الارتفاع، فان عودته إلى دخول الطبقات الكثيفة من الغلاف الجوي (100 كم) يُتوقع حدوثها في ربيع عام 2003 (سوف يتاح موعدها الدقيق في مرحلة لاحقة).</s>
        <s id="6:2" lang="ar">مع العلم بأن هناك 40 شظية تقريبا، كتلتها الاجمالية 650 كغ، سوف تصل إلى مستوى الأرض؛ وينبغي ألا يزيد وزن أثقل تلك الشظايا على 120 كغ.</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">وبغية تقديم أكمل قدر ممكن من المعلومات عن عودة ساتل بيبوساكس إلى جميع الدول التي قد تتأثر أقاليمها بارتطام الشظايا، بما في ذلك الدول التي قد تدخل طائراتها أو سفنها المناطق المعنية (الواقعة بين أربع درجات زائدة وأربع درجات ناقصة على خط العرض)، وكذلك إلى السلطات الدولية المسؤولة عن التنظيم الرقابي للملاحة الجوية والبحرية واللجان ذات الصلة التابعة للأمم المتحدة، فان السلطات الايطالية المختصة تتعهد بما يلي:</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">(أ) تقديم أفضل تقدير لموعد عودة الساتل بيبوساكس، مع مؤشرات تزداد دقة على نحو تدرّجي إلى النافذة الزمنية التي يُتوقع من خلالها حدوث الارتطام، وكذلك جميع الظروف الأخرى الخاصة بالعودة (مثل المنطقة الجغرافية لارتطام وابل الشظايا، وتقييم لمخاطر الاصابة المحتملة، مع تبيان احتمالات شمول أو استبعاد مراكز التجمع السكاني الرئيسية وهلم جرّا)؛</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">(ب) انشاء موقع على الشبكة العالمية اعتبارا من كانون الثاني/يناير 2003 على العنوان: http://www.asdc.asi.it/bepposax/reentry/؛</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">(ج) نشر المعلومات الخاصة بهذا الموضوع من خلال القنوات الدبلوماسية؛</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">(د) انشاء فريق خاص بالساتل بيبوساكس يكون مسؤولا عن تلقي البيانات وارسال المعلومات إلى الدول المهتمة والسلطات الدولية المختصة (لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية، وكالة الفضاء الأوروبية، منظمة الطيران المدني الدولية، المنظمة البحرية الدولية).</s>
        <s id="11:2" lang="ar">وسوف يرصد الفريق عودة الساتل أربعا وعشرين ساعة في اليوم عند اقتراب موعد تلك العودة؛</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">(ﻫ) الطلب إلى الدول المهتمة تعيين جهة محورية في أقرب وقت ممكن تكون مسؤولة عن تلقي وتعميم المعلومات المقدمة وعن اتخاذ جميع التدابير اللازمة لحماية السكان.</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">ولذا فان هذه المذكرة الشفوية، مع النشرة التقنية (انظر المرفق) التي تمثل جزءا لا يتجزأ منها، مقدمة باعتبارها معلومات أولية فحسب.</s>
        <s id="13:2" lang="ar">وسوف يُقدَم المزيد من التفاصيل ويوزَّع أيضا عبر الموقع الشبكي المذكور أعلاه ومن خلال وسائل الاعلام أيضا.</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">مقدمة</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">هذه الوثيقة هي أول تقرير من عدة تقارير تتناول الجوانب التقنية من عودة الساتل الايطالي لدراسات أشعة إكس الفلكية &quot;بيبوساكس&quot; إلى الأرض، نتيجة للتهاوي المداري.</s>
        <s id="15:2" lang="ar">والساتل بيبوساكس تملكه وكالة الفضاء الايطالية (آسي) في روما.</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">والهدف من هذا التقرير الأول هو تبيان المخطط الافتراضي العام لعودة الساتل، وتقديم معلومات مفيدة إلى حكومات الدول التي يُحتمل أن تتأثر أقاليمها بهذا الحدث، وكذلك إلى السلطات الدولية المسؤولة عن التنظيم الرقابي للملاحة الجوية والبحرية واللجان ذات الصلة التابعة للأمم المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">هذا، وان الوكالة &quot;آسي&quot; و الحكومة الايطالية توجهان انتباها خاصا إلى عودة الساتل بيبوساكس، وقد باشرتا بتفعيل برنامج لنشر المعلومات عن هـذا الحـدث بواسطـة اصدار تقارير دورية سوف تُرسل عبر القنوات الدبلوماسية، وسوف تتاح إلى الجمهور عبر الانترنت على العنوان التالي اعتبارا من 1 كانون الثاني/يناير 2003: http://www.asdc.asi.it/bepposax/reentry/.</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">أما بعثة البيبوساكس فهي برنامج تابع للوكالة &quot;آسي&quot; لأجل اطلاق وتشغيل مرصد مداري لدراسة انبعاثات الأشعة السينية (أشعة إكس) السماوية المنشأ.</s>
        <s id="18:2" lang="ar">وقد انضمت إلى الوكالة &quot;آسي&quot; في هذا البرنامج الوكالة الهولندية للبرامج الفضائية الجوية (نيفر)، التي قدمت الدعم المالي وجزءا من معدات الطيران.</s>
        <s id="18:3" lang="ar">أما الأجهزة العلمية المحمولة على متن الساتل فقد قدمتها مؤسسات صناعة المعدات الفضائية الايطالية، ووكالة الفضاء الأوروبية (إيسا)، ومنظمة أبحاث الفضاء - هولندا.</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">كان اسم الساتل أصلا هو ساتل دراسات الأشعة السينية الفلكية، ولكنه تغير عقب نجاح اطلاقه في مداره فأصبح الساتل بيبوساكس، تيمنا باسم الفيزيائي الفلكي الايطالي المعروف &quot;بيبو&quot; أوتشياليني.</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">وقد صمَّم المركبة الفضائية وجمعها مؤسسة ألينيا سباسيو من تورين، وتولت التحكّم بها في المدار مؤسسة تلسباسيو من روما.</s>
        <s id="20:2" lang="ar">كما ان مركز التحكّم بالتشغيل يقع في روما في مباني مؤسسة تلسباسيو، في حين تقع المحطة الأرضية، وهي محطة ماليندي التابعة للوكالة &quot;آسي&quot; في كينيا.</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">تُقــدّر كتلــــة الساتــل بيبوساكس بنحـــو 400 1 كغ، وأبعــاده الحيزيـــة هـــي 2.4 م x 3.6 م x 18 م، أكبرها الوصلة (18 م) التي تتكون من صفيفة التركيبات الهوائية الشمسية.</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">أُطلق الساتل بيبوساكس من مركز &quot;كندي&quot; الفضائي في فلوريدا، التابع للادارة الوطنية للملاحة الجوية والفضاء (ناسا)، الولايات المتحدة الأمريكية، في 30 نيسان/أبريل 1996 في الساعة 0431 (توقيت غرينتش الوسطي) بواسطة مركبة من طراز أطلــس/سنتــور.</s>
        <s id="22:2" lang="ar">وكــان مــدار القــــذف دائريــا على ارتفــاع 600 كم واستوائيــــا أساســـا (3.95 درجة ميل).</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">يُبيَّن أدناه رسم للساتل بيبوساكس مع ما يحتوي عليه من الأجهزة العلمية (الشكل 1).</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">الشكل 1</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">الساتل بيبوساكس مع ما يحمله من الأجهزة العلمية</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">الوضع الحالي للساتل بيبوساكس</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">في أثناء الست سنوات من عمر الساتل بيبوساكس أنجز بنجاح مجموعة من برامج الرصد التي قدمت تغطية عامة وعميقة للاشعاعات السينية ذات المنشأ السماوي.</s>
        <s id="27:2" lang="ar">اضافة إلى ذلك، كانت النتائج التي حققها الساتل بيبوساكس حاسمة في ما أُحرز مؤخرا من تقدم في الفيزياء الفلكية في دراسة اندفاعات أشعة غاما، والتي تكللت في نهاية المطاف بالحصول على جوائز دولية مهمة جدا مثل جائزة &quot;برونو روسي&quot; لعام 1998 التي منحتها الجمعية الفلكية الأمريكية إلى فريق الساتل بيبوساكس.</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">وقد انتهى العمر التشغيلي للساتل بيبوساكس في ربيع عام 2002، عقب صدور قرار الوكالة &quot;آسي&quot; بوقف نشاط الساتل.</s>
        <s id="28:2" lang="ar">علما بأن طول عمر الساتل ونجاحه في أداء مهمته يُعزيا بصفة أساسية إلى الأداء الممتاز الذي اتسمت به مجموعة الأجهزة المحمولة على متنه والى سلسلة النظم الفرعية التي ينطوي عليها.</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">وقد اتُخذ القرار بانهاء العمر التشغيلي للساتل بيبوساكس بناء على عاملين مجتمعين، وهما:</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">● البلى التدريجي وغير القابل للتدارك في بطاريات النيكل والكدميوم المحمولة على متنه؛</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">● التهاوي التدريجي في الارتفاع المداري حتى مستوى 450 كم، حيث لم يعد بمستطاع النظام الفرعي التحكّم بوضع الساتل لمواجهة اضطرابات عزم الدوران.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">وأثناء الربع الأول من عام 2002، أدى العاملان المذكوران إلى التقليل بدرجة بالغة من كفاءة الرصد، ثم في نهاية المطاف إلى تخفيض فعالية تكلفة البعثة.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">وقد أُغلق الاتصال بالساتل بيبوساكس من مركز التحكّم والمراقبة في روما في 30 نيسان/أبريل 2002 باستخدام اجراء انتهى بنجاح في الساعة 18/13 (بتوقيت غرينتش الوسطي).</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">وصُمّم اجراء الاغلاق على نحو يوفر الامتثال التام للاتفاقات الدولية بشأن التخفيف من تكوّن الحطام الفضائي وبشأن عمليات اعادة السواتل.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">وكان المبدأ التوجيهي الرئيسي هو كبح جميع مصادر الطاقة المتبقية المحمولة على متن الساتل بغية منع أي انفجار للساتل قبل طور اعادته.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">كما ان اجراء الاغلاق المطبَّق على ساتل بيبو غير قابل للالغاء، ولم يعد بالمستطاع التحكّم بالمركبة الفضائية من الأرض.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">وبناء عليه، فقد أصبح ساتل بيبوساكس منذ 30 نيسان/أبريل 2002 عبارة عن حطام فضائي دون تحكم بوضعه، ولم يعد خاضعا الا لقانون التهاوي المداري.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">مع العلم بأن الخزّان الخلفي للساتل بيبوساكس لا يزال يحتوي على 26 كغ من الهيدرازين، و0.5 كغ من المؤكسد النيتروجيني الغازي.</s>
        <s id="36:2" lang="ar">ولا يحتوي الساتل بيبوساكس على أي عنصر انشطاري.</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">لمحة تنبؤية عامة عن عودة الساتل بيبوساكس</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">في وقت كتابة هذا التقرير (2 كانون الأول/ديسمبر 2002)، كان الارتفاع المداري للساتل بيبوساكس على مدى يتراوح بين 403 و409 كم، وبالنظر إلى الشروط الفعلية للكثافة الحرارية في الغلاف الجوي عند ذلك الارتفاع، فمن المتوقع أن تحدث عودة الساتل إلى الطبقات الكثيفة من الغلاف الجوي (100 كم) في ربيع عام 2003.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">وتستند هذه اللمحة التنبؤية إلى ملامح الكثافة الحرارية للغلاف الجوي، والتي تتوقف بدورها على النشاط الشمسي في المجال فوق البنفسجي.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">وفي الوقت الحاضر يتبع النشاط الشمسي الطور المتناقص لدورة الشمس التي تستغرق 11 سنة.</s>
        <s id="39:3" lang="ar">بيد أن ظهور طفرة غير متوقعة في النشاط الشمسي قد يحث بالتبعية على حدوث زيادة في كثافة الغلاف الجوي، مع ما يعقب ذلك من تسارع في التهاوي المداري للساتل بيبوساكس.</s>
        <s id="39:4" lang="ar">ومع أن هذا الحدث ممكن فهو ينطوي على احتمال منخفض وقد يتسنى تحديده كميا، في أسوأ الحالات، في تقديم موعد عودة الساتل بنحو شهر أو شهرين.</s>
        <s id="39:5" lang="ar">ويمكن القول بالمقابل، بأن حدوث نقصان أشد مما هو متوقع في النشاط الشمسي يمكن أن يؤخّر موعد العودة إلى أواخر عام 2003.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">وقد أوعزت الوكالة &quot;آسي&quot; باجراء دراسة مفصلة عن الآثار التدميرية التي قد تنطوي عليها عودة الساتل بيبوساكس إلى الأرض، بواسطة شركة أوروبية تحظى بالاحترام متخصصة في هذا الميدان.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">والنتائج التي خلصت اليها تلك الدراسة هي كما يلي:</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">● العودة التدميرية للساتل بيبوساكس سوف تُباشر على ارتفاع 100 كم وسوف تُنجز في غضون 40 دقيقة تقريبا؛</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">● الساتل بيبوساكس سوف يكون عرضة للتشظي التدريجي، مع تبخّر بعض الشظايا كليا بفعل المقاومة الهوائية في الغلاف الجوي ووصول بعضها الآخر إلى مستوى الأرض؛</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">● قرابة 40 شظية، كتلتها الاجمالية 650 كغ، سوف تصل إلى مستوى الأرض؛ وقد تكون كتلة أثقل الشظايا في حدود 100 كغ؛</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">● وابل الشظايا سوف يرتطم على منطقة الحزام الاستوائي؛ وسوف تمتد المنطقة المتضررة نحو 000 10 كم2، ربما على شكل قطاع 315 كم x 32 كم؛</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">● سرعة ارتطام الشظايا على الأرض سوف تتراوح بين 60 و460 كم/سا؛</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">● مجموع المقطع العرضي للشظايا التي تصل إلى الأرض سوف يكون 30 م2؛ وهذا الرقم أعلى من عتبة &quot;الانتباه&quot; الخاصة بالمقاطع العرضية للشظايا، المطبَّقة لدى الادارة &quot;ناسا&quot;، وهي 8 م2.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">هذه النتائج ينبغي اعتبارها تقديرات لمرتبة &quot;مقدار جسامة الحدث&quot; لا مقادير محددة دقيقة، بالنظر إلى الطبيعة العشوائية التي يتسم بها الحدث والتقديرات التقريبية الكامنة في نموذج ساتل بيبوساكس المستخدم.</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">ويبيَّن في الشكل 2 توزع كتلة وابل الشظايا الواصلة إلى الأرض.</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">الشكل 2</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">التوزّع الكتلي المتوقع لوابل شظايا ساتل بيبوساكس</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">الدول التي يحتمل أن تتأثر بعودة الساتل بيبوساكس ونشر المعلومات ذات الصلة بذلك</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">يبيّن الشكل 3 الحزام الاستوائي الذي يُحتمل أن يتأثر بعودة الساتل بيبوساكس، ويعدّد الجدول جميع الدول التي تقع أقاليمها داخل مجال خط العرض الزائد أو الناقص 4 درجات.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">أما البلدان المتأثرة فيُذكر توزع السكان لعام 1990 فيها في خلايا مقياس درجة واحدة من خط الطول x درجة واحدة من خط العرض.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">وقد عكفت الوكالة &quot;آسي&quot;، بالنيابة عن حكومة ايطاليا، على التعجيل بعملية التخفيف من تكوّن الحطام الفضائي، وهي تطبق المبادئ التوجيهية المذكورة في الوثائق التالية:</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">(أ) التقرير التقني عن الحطام الفضائي، الذي اعتمدته اللجنة الفرعية العلمية والتقنية التابعة للجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية (A/AC.105/720)؛</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">الشكل 3</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">تعيين موقع الحزام الاستوائي الذي يحتمل أن يتأثر بعودة الساتل بيبوساكس وتوزع الكثافة السكانية، 1990</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">(ج) لجنة التنسيق بين الوكالات بشأن الحطام الفضائي - المبادئ التوجيهية بشأن التخفيف من الحطام الفضائي، الفريق العامل 4، مشروع وثيقة صادر في 23 آذار/ مارس 2001.</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">وفي هذا السياق، ترغب الوكالة &quot;آسي&quot; في تقديم معلومات كاملة وشفافة عن عودة الساتل بيبوساكس، إلى جميع الدول التي قد تتأثر أقاليمها بارتطام شظايا الساتل، وكذلك إلى السلطات الدولية المعنية بالرقابة التنظيمية للملاحة الجوية والبحرية واللجان ذات الصلة التابعة للأمم المتحدة.</s>
        <s id="58:2" lang="ar">وسوف ترد المعلومات في تقارير دورية تندرج فيها البنود التالية:</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">(أ) أفضل تقدير لموعد عودة الساتل بيبوساكس، مع مؤشرات دقيقة على نحو تدرّجي إلى النافذة الزمنية التي يُتوقع من خلالها ارتطام وابل الشظايا؛</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">(ب) أفضل تقدير للمنطقة الجغرافية المتوقعة لارتطام وابل الشظايا؛</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">(ج) تقييم لمخاطر الاصابة المحتملة المرتبطة بعودة الساتل بيبوساكس، مع مؤشرات تبين شمول أو استبعاد مراكز التجمع السكاني الرئيسية.</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">وسوف تُتاح جميع التبليغات ذات الصلة بهذا الحدث عبر الانترنت على الموقع التالي اعتبارا من كانون الثاني/يناير 2003: http://ww.asdc.asi.it/bepposax/reentry/.</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">مركز الخلية عند خط العرض التسامتي</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">الاجمالي</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">البلد أو المنطقة</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">البرازيل</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">بوروندي</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">الكاميرون</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">جمهورية افريقيا الوسطى</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">كولومبيا</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">الكونغو</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">جمهورية الكونغو الديمقراطية</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">اكوادور</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">غينيا الاستوائية</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">اثيوبيا</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">غينيا الفرنسية</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">غابون</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">غيانا</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">اندونيسيا</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">كينيا</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">كيريباتي</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">ماليزيا</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">بابوا غينيا الجديدة</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">بيرو</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">رواندا</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">سان تومي وبرينسيـبي</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">سنغافورة</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">الصومال</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">السودان</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">سورينام</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">أوغندا</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">جمهورية تنـزانيا المتحدة</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">فنـزويلا</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">توزّع السكان في البلدان والمناطق على الحزام الاستوائي التي يُحتمل أن تتأثر بعودة الساتل بيبوساكس،</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">مقسّم إلى خلايا بقياس 1 درجة خط الطول x 1 درجة خط العرض</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">ـ</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
