<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/2/ADD.1</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020415</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/2/ADD.1</idno>
        <idno type="jobno">N0233094</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>LAWS AND REGULATIONS</term>
          <term>NATIONALITY</term>
          <term>UNITED KINGDOM</term>
          <term>NON-SELF-GOVERNING TERRITORIES</term>
          <term>PITCAIRN</term>
          <term>PITCAIRN QUESTION</term>
          <term>ANGUILLA QUESTION</term>
          <term>BERMUDA QUESTION</term>
          <term>BRITISH VIRGIN ISLANDS QUESTION</term>
          <term>CAYMAN ISLANDS QUESTION</term>
          <term>FALKLAND ISLANDS (MALVINAS) QUESTION</term>
          <term>GIBRALTAR QUESTION</term>
          <term>MONTSERRAT QUESTION</term>
          <term>SAINT HELENA QUESTION</term>
          <term>TURKS AND CAICOS ISLANDS QUESTION</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">بيتكيرن</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">* تنطبق هذه الإضافة على جميع ورقات العمل المتعلقة بالأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي الواقعة تحت إدارة المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية، وهي بالتحديد: أنغيلا وبرمودا وجزر فرجن البريطانية وجزر كايمان وجزر فوكلاند (مالفيناس) وجبل طارق ومونتسيرات وبيتكيرن وسانت هيلانة وجزر تركس وكايكوس.</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">ورقة عمل من إعداد الأمانة العامة*</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">قانون الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار لعام 2002</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الفصل 8</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">صدرت الملاحظات التفسيرية لمساعدة القارئ على فهم هذا القانون، وهي متوافرة بصورة مستقلة</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">2.50 جنيها استرلينيا</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">تغيير المسميات</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">1 - الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">2 - جنسية الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">الجنسية البريطانية</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">3 - منح الجنسية البريطانية لمواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">4 - حصول مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار على الجنسية البريطانية عن طريق التسجيل</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">5 - الحصول على الجنسية البريطانية في حالة الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">تكميل</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">6 - منح الجنسية للسكان الإيلويس</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">7 - النصوص الملغاة</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">8 - العنوان المختصر للقانون وبدء سريانه ونطاقه</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">البيان التفسيري رقم 1 - الجنسية البريطانية والأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">البيان التفسيري رقم 2 - النصوص الملغاة</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">قانـــون لإعـــلان اسم &quot;الأقاليــم البريطانيـــة الواقعـة فيما وراء البحار&quot; والجنسية البريطانية فيما يتعلق بالأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار. [26 شباط/فبراير 2002]</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">يسن بمعرفة صاحبة الجلالة الملكة، بناء على مشورة اللوردات الروحيين واللوردات الدنيويين ومجلس العموم وموافقتهم، في هذا البرلمان المجتمع ووفقا لسلطة البرلمان المشار إليه، ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">(1) بما أن الأقاليم المذكورة في البيان التفسيري رقم 6 الملحق بقانون الجنسية البريطانية لعام 1981 (الفصل 61) تعرف الآن بـ &quot;الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار&quot;:</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">(أ) فــي المادة 50 (1) من ذلك القانــون (التعاريف)، أدرج في الموضع المناسب:</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">&quot;يعني &quot; إقليم بريطاني واقع فيما وراء البحار&quot; أي إقليم مذكور في البيان التفسير رقم 6؛&quot;،</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">(ب) تحل عبـــارة &quot;الإقليم البريطاني الواقع فيما وراء البحار&quot; (أو &quot;الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار&quot;) محل عبارة &quot;الإقليم التابع&quot; (أو &quot;الأقاليم التابعة&quot;) أينما ترد في ذلك القانون،</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">(ج) فـي عنــوان ذلك البيان التفسيري، تحل عبارة &quot;الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار&quot; محل عبارة &quot;الأقاليم البريطانية التابعة&quot;.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">(2) وفي أي قانون آخر يجاز أو يصدر قبل بدء سريان هذه المادة (بما في ذلك أي قانون متضمن في تشريع فرعي)، تقرأ أي إشارة إلى إقليم تابع في إطار المعنى الوارد في قانون الجنسية البريطانية لعام 1981، بوصفها إشارة إلى إقليم بريطاني واقع فيما وراء البحار.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">(3) في قانون التعريف التفسيري لعام 1978 (الفصل 30)، أدرج في المكان المناسب من البيان التفسيري (1) قائمة التعاريف:</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">&quot;تحمل عبارة &quot;إقليم بريطاني واقع فيما وراء البحار&quot; نفس المعنى المتضمن في قانون الجنسية البريطانية لعام 1981؛&quot;.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">(1) عملا بالمادة 1، تغـيّر مسمى جنسية الأقاليم التابعة لبريطانيا إلى &quot;جنسية الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار&quot;، ويكون الشخص الحاصل على تلك الجنسية مواطنا من الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">(2) وعليه، ففي قانون الجنسية البريطانية لعام 1981 (الفصل 61):</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">(أ) تحل عبارة &quot;جنسية الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار&quot; محل عبارة &quot;جنسية الأقاليم التابعة لبريطانيا&quot; أينما ترد،</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">(ب) تحل عبارة &quot;مواطن من الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار&quot; (أو من مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار) محل عبارة &quot;مواطن من الأقاليم التابعة لبريطانيا&quot; (أو &quot;من مواطني الأقاليم التابعة لبريطانيا&quot;) أينما ترد.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">(3) تقرأ أي إشارة إلى جنسية الأقاليم التابعة لبريطانيا أو مواطن من الأقاليم التابعة لبريطانيا في أي قانون آخر يجاز أو يصدر قبل بدء سريان هذه المادة (بما في ذلك أي قانون متضمن في تشريع فرعي)، بوصفها إشارة إلى جنسية الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار، أو مواطن من الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">(1) أي شخص يكون مواطنا من الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار قبل بدء سريان هذه المادة مباشرة، يصبح عند بدء سريان هذه المادة مواطنا بريطانيا.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">(2) لا تنطبق المادة الفرعية (1) على الشخص الذي يكون مواطنا من الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار بحكم ارتباطه بمناطق القواعد الخاضعة للسيادة البريطانية في أكروتيري وديكيليا فقط.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">(3) يعتبر الشخص الذي يكون مواطنا بريطانيا استنادا إلى هذه المادة مواطنا بريطانيا بحكم النسب لأغراض قانون الجنسية البريطانية لعام 1981، إذا، وإلا إذا:</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">(أ) كان مواطنا من الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار بالنسب قبل بدء سريان هذه المادة مباشرة، و</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">(ب) إذا كان في ذلك الوقت مواطنا بريطانيا ومواطنا من الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار على السواء، كان مواطنا بريطانيا بحكم النسب.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">أدرج بعد المادة 4 من قانون الجنسية البريطانية لعام 1981:</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">&quot;4 ألف - اكتساب الجنسية بالتسجيل: نص إضافي لمواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">(1) إذا قدم أي شخص يكون مواطنا من الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار طلبا للتسجيل كمواطن بريطاني، يجوز لوزير الخارجية، إذا رأى ملاءمة ذلك أن يسجل الشخص كذلك.</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">(2) لا تنطبق المادة الفرعية (1) في حالة مواطن من الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار:</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">(أ) يكون مواطنا بحكم ارتباطه بمناطق القواعد الخاضعة للسيادة البريطانية في أكروتيري وديكيليا فقط؛</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">(ب) أو لم يعد مواطنا بريطانيا نتيجة لتنازله عن الجنسية&quot;.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">5 - الحصـــول على الجنسيـــة البريطانيـــة فــي حالة الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">البيان التفسيري رقم 1 (الذي يورد نصا عن الحصول على الجنسية البريطانية في حالة الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار) يصبح نافذا.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">(1) يصبح أي شخص مواطنا بريطانيا عند بدء سريان هذه المادة إذا:</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">(أ) كان مولودا في أو بعد 26 نيسان/أبريل 1969 وقبل 1 كانون الثاني/يناير 1983،</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">(ب) كان مولودا لأم كانت حينها من مواطني المملكة المتحدة والمستعمرات بحكم مولدها في أقاليم المحيط الهندي البريطانية،</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">(ج) لم يكن مواطنا بريطانيا أو مواطنا من الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار قبل بدء سريان هذه المادة مباشرة.</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">(2) أي شخص يكون مواطنا بريطانيا استنادا إلى المادة الفرعية 1 يعتبر مواطنا بريطانيا بحكم النسب لأغراض قانون الجنسية البريطانية لعام 1981 (الفصل 61).</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">(3) يصبح أي شخص مواطنا من الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار عند بدء سريان هذه المادة، إذا:</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">(أ) انطبقت عليه المادة الفرعية 1 (أ) و (ب)، و</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">(ب) لم يكن قبل بدء سريان هذه المادة مباشرة من مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">(4) أي شخص يكون من مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار استنادا إلى المادة الفرعية (3)، يصبح مواطنا بحكم النسب لأغراض قانون الجنسية البريطانية لعام 1981.</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">تُلغىَ التشريعات المذكورة في البيان التفسيري رقم 2 (الذي يشمل بعض التشريعات التي انتهت أو أبطلت فعليا) إلى الحد المحدد فيه.</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">(1) يسمى هذا القانون بقانون الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار لعام 2002.</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">(2) تدخل الأحكام التالية من هذا القانون حيز النفاذ في اليوم الذي يحدده وزير الخارجية عن طريق أمر صادر بصك قانوني:</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">(أ) المواد من 3 إلى 5 والبيان التفسيري رقم 1،</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">(ب) المادة 6،</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">(ج) المادة 7 والبيان التفسيري رقم 2 فيما يخص قانون الجنسية البريطانية (جزر فوكلاند) لعام 1983 (الفصل 6).</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">(3) يجوز صدور أمر بموجب المادة الفرعية (2):</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">(أ) يحدد أياما مختلفة لأغراض مختلفة،</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">(ب) يشمل نصا انتقاليا وفقا لما يعتبره وزير الخارجية ضروريا.</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">(4) يمتد نطاق هذا القانون ليشمل:</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">(أ) المملكة المتحدة،</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">(ب) جزر شانيل آيل - أوف - مان،</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">(ج) الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار.</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">البيان التفسيري رقم 1 المادة 5</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">الجنسية البريطانية والأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">الميلاد أو التبني</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">1 - (1) تعدل المادة 1 من قانون الجنسية البريطانية لعام 1981 (الفصل 61) (اكتساب الجنسية البريطانية بالميلاد أو التبني) كما يلي.</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">(2) في المادة الفرعية (1) (حق الشخص المولود في المملكة المتحدة الذي يكون والده بريطاني الجنسية أو استوطن المملكة المتحدة):</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">(أ) أدرج عبارة &quot;أو في إقليم مؤهل في أو بعد اليوم المحدد&quot; بعد عبارة &quot;مولود في المملكة المتحدة بعد بدء السريان&quot;،</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">(ب) في الفقرة (ب)، أدخل عبارة &quot;أو ذلك الإقليم&quot; بعد عبارة &quot;استوطن المملكة المتحدة&quot;.</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">(3) في المادة الفرعية (2) (قرينة افتراض فيما يتعلق بالرضع المهملين في المملكة المتحدة):</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">(أ) أدخل عبارة &quot;، أو إذا وجد مهملا في أو بعد التاريخ المحدد في إقليم مؤهل،&quot; بعد عبارة &quot;المملكة المتحدة&quot; الأولى،</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">(ب) في الفقرة (أ) أدرج عبارة &quot;أو في ذلك الإقليم في أو بعد اليوم المحدد&quot; بعد &quot;بدء سريان&quot;، و</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">(ج) في الفقرة (ب)، أدرج عبارة &quot;أو ذلك الإقليم&quot; بعد &quot;المملكة المتحدة&quot;.</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">(4) في المادة الفرعية (5) أدرج عبارة &quot;أو، في أو بعد اليوم المحدد، أي محكمة في إقليم مؤهل&quot; بعد عبارة &quot;المملكة المتحدة&quot; (كما أدخل قانون التبني (الجوانب المشتركة بين البلدان) لعام 1999 (الفصل 18) (حق الشخص المتبني بموجب أمر صادر عن محكمة في المملكة المتحدة).</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">(5) فيما يتعلق بأي وقت بعد بدء سريان هذا البيان التفسيري ولكن قبل دخول المادة 7 مـن قانـــون التبني (الجوانـب المشتركــة بين البلدان) لعام 1999 حيز النفاذ، وفي المادة الفرعية (5) (الحق بموجب أمر تبني صادر عن محكمة في المملكة المتحدة)، يستعاض بعبارة &quot;أو عندما في أو بعد التاريخ المحدد تصدر أي محكمة في إقليم مؤهل أمرا، القاصر&quot; عن كلمة &quot;هو&quot;.</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">النسب</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">2 - (1) تعــدل المادة 2، من ذلك القانون (اكتساب الجنسية عن طريق النسب) كما يلي؛ ولكن ليس في هذه الفقرة ما يخل بنفاذ تلك المادة فيما يتعلق بالأشخاص المولودين قبل بدء سريان هذا البيان التفسيري.</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">(2) في المادة الفرعية (1) (الميلاد خارج المملكة المتحدة):</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">(أ) أدرج عبارة &quot;الأقاليم المؤهلة&quot; بعد عبارة &quot;خارج المملكة المتحدة&quot; الأولى،</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">(ب) في الفقرة (ب) أدرج &quot;والأقاليم المؤهلة&quot; بعد عبارة &quot;خارج المملكة المتحدة&quot; وأدرج عبارة &quot;أو الإقليم المؤهل&quot; بعد عبارة &quot;في المملكة المتحدة&quot;،</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">(ج) في الفقرة (ج)، أدرج عبارة &quot;والأقاليم المؤهلة&quot; بعد عبارة &quot;خارج المملكة المتحدة&quot;.</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">(3) في المادة الفرعية (2) (أ) (خدمة التاج في ظل حكومة المملكة المتحدة)، أدرج عبارة &quot;أو من إقليم مؤهل&quot; بعد عبارة &quot;المملكة المتحدة&quot;.</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">(4) في المادة الفرعية (3) (الخدمات المرتبطة بحكومة المملكة المتحدة):</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">(أ) أدرج عبارة &quot;والأقاليم المؤهلة&quot; بعد عبارة &quot;المملكة المتحدة&quot; الأولى،</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">(ب) أدرج عبارة &quot;أو في إقليم مؤهل&quot; بعد عبارة &quot;المملكة المتحدة&quot; الثانية.</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">تسجيل القصّر</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">3 - (1) تعدل المادة 3 من ذلك القانون (الحصول على الجنسية البريطانية عن طريق التسجيل: القصّر) كما يلي: ولكن ليس في هذه الفقرة ما يخل بنفاذ تلك المادة فيما يتعلق بالأشخاص المولودين قبل بدء سريان هذا البيان التفسيري.</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">(2) في المادة الفرعية (2) (تسجيل الأشخاص المولودين خارج المملكة المتحدة)، أدرج عبارة &quot;والأقاليم المؤهلة&quot; بعد عبارة &quot;خارج المملكة المتحدة&quot;.</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">(3) في المادة الفرعية (3) (ج) المتطلبات الأساسية في حالة الرضع:</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">(أ) في الفقرة الفرعية `1&apos; أدرج عبارة &quot;أو إقليم مؤهل&quot; بعد عبارة &quot;المملكة المتحدة&quot;،</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">(ب) في الفقرة الفرعية `2&apos; أدرج عبارة &quot;والأقاليم المؤهلة&quot; بعد عبارة &quot;المملكة المتحدة&quot;.</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">(4) في المادة الفرعية (5) (المتطلبات الأساسية في حالة القصّر):</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">(أ) أدرج عبارة &quot;والأقاليم المؤهلة&quot; بعد عبارة &quot;خارج المملكة المتحدة&quot;،</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">(ب) في الفقرة (ب) أدرج عبارة &quot;أو إقليم مؤهل&quot; بعد عبارة &quot;في المملكة المتحدة&quot; وأدرج عبارة &quot;والأقاليم المؤهلة&quot; بعد عبارة &quot;من المملكة المتحدة&quot;.</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">مواطنو الكمنولث</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">4 - في المادة 37 (1) (أ) من ذلك القانون (معنى &quot;مواطن الكمنولث&quot;) أدرج عبارة &quot;أو قانون الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار لعام 2002&quot; بعد &quot;1983&quot;.</s>
      </p>
      <p id="109">
        <s id="109:1" lang="ar">التفسير</s>
      </p>
      <p id="110">
        <s id="110:1" lang="ar">5 - (1) تعدل المادة 50 من ذلك القانون (التفسير) كما يلي.</s>
      </p>
      <p id="111">
        <s id="111:1" lang="ar">(2) في المادة الفرعية (1) (قائمة المصطلحات المعرّفة)، أدرج في المواضع المناسبة:</s>
      </p>
      <p id="112">
        <s id="112:1" lang="ar">&quot;اليــوم المحدد&quot; يعني اليوم الذي يحدده وزير الخارجية، بموجب المادة 8 من قانون الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار لعام 2002 لبدء البيان التفسيري رقم 1 الملحق بذلك القانون&quot;،</s>
      </p>
      <p id="113">
        <s id="113:1" lang="ar">&quot;الإقليم المؤهل&quot; يعني أي إقليم بريطاني واقع فيما وراء البحار خلاف مناطق القواعد الخاضعة للسيادة البريطانية في أكروتيري وديكيليا؛&quot;.</s>
      </p>
      <p id="114">
        <s id="114:1" lang="ar">(3) في المادة الفرعية (7) (الولادة على متـن السفن والطائرات) يستعاض عن العبارة الواقعة بين &quot;الأحكام السابقة&quot; إلى النهاية بما يلي:</s>
      </p>
      <p id="115">
        <s id="115:1" lang="ar">&quot;(7 ألـــف) لأغراض هذا القانون، فإن الشخص المولود خارج إقليم مؤهل على متن سفينة أو طائرة:</s>
      </p>
      <p id="116">
        <s id="116:1" lang="ar">(أ) يعتبر أنه ولد في ذلك الإقليم إذا:</s>
      </p>
      <p id="117">
        <s id="117:1" lang="ar">`1&apos; كان والــده أو والدته، وقت ولادته، من مواطني بريطانيا أو من مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار؛</s>
      </p>
      <p id="118">
        <s id="118:1" lang="ar">`2&apos; أو كان سيولد عديم الجنسية لولا هذه المادة الفرعية،</s>
      </p>
      <p id="119">
        <s id="119:1" lang="ar">و (في أي من الحالتين) تكون السفينة أو الطائرة في وقت الولادة مسجلة في ذلك الإقليم أو تكون السفينة أو الطائرة غير مسجلة لحكومة ذلك الإقليم؛ ولكن</s>
      </p>
      <p id="120">
        <s id="120:1" lang="ar">(ب) مع عدم الإخلال بالفقرة (أ)، ينظر إليه كمولود خارج ذلك الإقليم، أيا كان مالك السفينة أو الطائرة آنذاك وبغض النظر عما إذا كانت حينها مسجلة أو أين كانت حينها مسجلة.</s>
      </p>
      <p id="121">
        <s id="121:1" lang="ar">(7 باء) لأغراض هذا القانون، أي شخص يولد خارج إقليم بريطاني واقع فيما وراء البحار خلاف إقليم مؤهل على متن سفينة أو طائرة:</s>
      </p>
      <p id="122">
        <s id="122:1" lang="ar">(أ) يعتبر أنه ولد في ذلك الإقليم:</s>
      </p>
      <p id="123">
        <s id="123:1" lang="ar">`1&apos; إذا كان والده أو والدته، وقت ولادته، من مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار؛</s>
      </p>
      <p id="124">
        <s id="124:1" lang="ar">و (في أي من الحالتين) كانت السفينة أو الطائرة في وقت الولادة مسجلة في ذلك الإقليم أو كانت السفينة أو الطائرة غير مسجلة لحكومة ذلك الإقليم؛ ولكن</s>
      </p>
      <p id="125">
        <s id="125:1" lang="ar">(ب) مع عدم الإخلال بالفقرة (أ)، ينظر إليه كمولود خارج ذلك الإقليم أيا كان صاحب السفينة أو الطائرة آنذاك وبغض النظر عما إذا كانت حينئذ مسجلة أو أين كانت حينها مسجلة&quot;.</s>
      </p>
      <p id="126">
        <s id="126:1" lang="ar">6 - في المادة 51 (3) (أ) `2&apos; من ذلك القانون (مواطن المملكة المتحدة والمستعمرات)، أدرج عبارة &quot;أو قانون الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار لعام 2002&quot; بعد &quot;1983&quot;.</s>
      </p>
      <p id="127">
        <s id="127:1" lang="ar">البيان التفسيري رقم 2</s>
      </p>
      <p id="128">
        <s id="128:1" lang="ar">النصوص الملغاة</s>
      </p>
      <p id="129">
        <s id="129:1" lang="ar">العنوان المختصر والفصل</s>
      </p>
      <p id="130">
        <s id="130:1" lang="ar">نطاق الإلغاء</s>
      </p>
      <p id="131">
        <s id="131:1" lang="ar">قانون الجنسية البريطانية لعام 1981 (الفصل 61)</s>
      </p>
      <p id="132">
        <s id="132:1" lang="ar">في المادة 43 (1) (ب)، &quot;التي تعتبر حاليا مستعمرة&quot;.</s>
      </p>
      <p id="133">
        <s id="133:1" lang="ar">في المادة 50 (1)، تعريف &quot;الإقليم التابع&quot;.</s>
      </p>
      <p id="134">
        <s id="134:1" lang="ar">قانون الجنسية البريطانية (جزر الفوكلاند) (الفصل 6)</s>
      </p>
      <p id="135">
        <s id="135:1" lang="ar">المادة 1 من (2) إلى (5) والمادة 2.</s>
      </p>
      <p id="136">
        <s id="136:1" lang="ar">قانون الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار</s>
      </p>
      <p id="137">
        <s id="137:1" lang="ar">ملاحظات تفسيرية</s>
      </p>
      <p id="138">
        <s id="138:1" lang="ar">مقدمة</s>
      </p>
      <p id="139">
        <s id="139:1" lang="ar">1 - تتصل هذه الملاحظات التفسيرية بقانون الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار الذي نال الموافقة الملكية في 26 شباط/فبراير 2002.</s>
        <s id="139:2" lang="ar">وهذه الملاحظات أعدتها وزارة الخارجية والكمنولث لتسهل بها على القارئ فهم هذا القانون.</s>
        <s id="139:3" lang="ar">وهي ليست جزءا من القانون ولم يعتمدها البرلمان.</s>
      </p>
      <p id="140">
        <s id="140:1" lang="ar">2 - وينبغـــي قراءة الملاحظات في ضــوء القانون المذكور.</s>
        <s id="140:2" lang="ar">وهي ليست وصفا شاملا لهذا القانون ولا يراد بها أن تكون كذلك.</s>
        <s id="140:3" lang="ar">ولذا، فإنه لا يرد أي تفسير أو شرح لأي مواد أو أجزاء من مواد يبدو أيضا ليست بحاجة إلى ذلك.</s>
      </p>
      <p id="141">
        <s id="141:1" lang="ar">معلومات أساسية</s>
      </p>
      <p id="142">
        <s id="142:1" lang="ar">3 - هناك أربعة عشرة إقليما بريطانيا واقعا فيما وراء البحار، وهي أنغيلا وبرمودا وجزر فرجن البريطانية وجزر كايمان وجزر فوكلاند وجبل طارق ومونتسيرات وجزر بيتكرين وسانت هيلانة والمناطق التابعة لها، وجورجيا الجنوبية وجزر ساندوتش الجنوبية، ومناطق القواعد الخاضعة للسيادة في أكروتيري وديكليا في قبرص وجزر تركس وكايكوس.</s>
      </p>
      <p id="143">
        <s id="143:1" lang="ar">4 - وبعد التشاور مع هذه الأقاليم، أصدرت الحكومة البريطانية في آذار/مارس 1999 كتابا أبيضا معنونا &quot;الشراكة من أجل التقدم والرخاء: بريطانيا وأقاليم ما وراء البحار&quot;.</s>
        <s id="143:2" lang="ar">ويتناول ذلك الكتاب عدة جوانب من علاقة بريطانيا مع الأقاليم، بما في ذلك قرار تسميتها &quot;أقاليـــــم ما وراء البحار&quot; بدلا من &quot;الأقاليم التابعـة&quot; أو &quot;المستعمرات&quot; وهما تسميتان لم تعودا صالحتين لهذا العصر.</s>
        <s id="143:3" lang="ar">ذلك أن مصطلح &quot;أقاليم ما وراء البحار&quot; يستخدم على نحو شائع الآن داخل الأقاليم وبين حكومات هذه الأقاليم والحكومة البريطانية.</s>
      </p>
      <p id="144">
        <s id="144:1" lang="ar">5 - وتمثل مسألة الجنسية أحد العناصر الرئيسية التي يتناولها الكتاب الأبيض.</s>
        <s id="144:2" lang="ar">فقانون الجنسية البريطانية لعام 1981 (&quot;قانون عام 1981&quot;) يمنح معظم سكان أقاليم ما وراء البحار جنسية الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار.</s>
        <s id="144:3" lang="ar">وتُكتسب هذه الصفة نتيجة لصلة بإقليم أو أكثر من إقليم (بحكم مكان الولادة أو التبني أو التسجيل أو التجنيس) أو عن طريق النسب.</s>
        <s id="144:4" lang="ar">ولا يحق لمواطني الأقاليم التابعة لبريطانيا الإقامة في المملكة المتحدة.</s>
        <s id="144:5" lang="ar">ويعيش معظمهم في أقاليم غربي المحيط الهندي البريطانية وبرمودا وسانت هيلانة وجبل طارق وجزر فوكلاند.</s>
        <s id="144:6" lang="ar">ويعيش بعضهم خارج الأقاليم بمن فيهم مواطنون من الأقاليم التابعة لبريطانيا ممن كانوا في السابق من سكان إقليم المحيط الهندي البريطاني.</s>
        <s id="144:7" lang="ar">وقد قررت الحكومة إدراج هؤلاء الأشخاص ضمن الذين عرضت عليهم الجنسية البريطانية عملا بحكم صدر عن المحكمة العليا في تشرين الثاني/نوفمبر 2000 يؤيد حق هؤلاء في العودة إلى ذلك الإقليم.</s>
        <s id="144:8" lang="ar">ويصل العدد الإجمالي لمواطني الأقاليم التابعة لبريطانيا إلى قرابة 000 200 نسمة.</s>
      </p>
      <p id="145">
        <s id="145:1" lang="ar">6 - وعملا بالمادة 5 من قانون عام 1981، يحق لمواطني إقليم جبل طارق التابع لبريطانيا أن يسجلوا أنفسهم مواطنين بريطانيين، على أن يقدموا طلبا بذلك.</s>
        <s id="145:2" lang="ar">ويمنح قانون الجنسية البريطانية (جزر فوكلاند) لعام 1983 الجنسية البريطانية لمواطني إقليم جزر فوكلاند التابع لبريطانيا.</s>
        <s id="145:3" lang="ar">وهناك بالتالي الكثيرون من مواطني إقليمي جبل طارق وجزر فوكلاند ممن يحملون أيضا الجنسية البريطانية وتحق لهم الإقامة في المملكة المتحدة بوصفهم مواطنين بريطانيين.</s>
        <s id="145:4" lang="ar">ودون الإخلال بهذه الترتيبات، ينص الكتاب الأبيض على أن تمنح الجنسية البريطانية ويمنح معها حق الإقامة لمواطني معظم الأقاليم الأخرى التابعة لبريطانيا.</s>
        <s id="145:5" lang="ar">ويرد في الكتاب الأبيض أن القانون المذكور يستثني مواطني مناطق القواعد الخاضعة للسيادة البريطانية في قبرص نظرا للوضع الخاص لهذا الإقليم باعتباره قاعدة عسكرية.</s>
      </p>
      <p id="146">
        <s id="146:1" lang="ar">7 - ويرمي القانون إلى إعمال هذه الترتيبات، وذلك بتكميل قانون عام 1981 أو تعديله ليتسنى ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="147">
        <s id="147:1" lang="ar">(أ) الاستعاضة عن عبارة &quot;إقليم تابع&quot; بعبارة &quot;إقليم بريطاني واقع فيما وراء البحار&quot; واستبدال عبارة &quot;جنسية الأقاليم التابعة لبريطانيا&quot; بعبارة &quot;جنسية الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار&quot;؛</s>
      </p>
      <p id="148">
        <s id="148:1" lang="ar">(ب) منح الجنسية البريطانية لجميع مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار (باستثناء مواطني مناطق القواعد الخاضعة للسيادة عند السريان)؛</s>
      </p>
      <p id="149">
        <s id="149:1" lang="ar">(ج) بيان الإجراءات التي يلزم أن يستوفيها شخص يصبح من مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار، بعد السريان، ليحصل على الجنسية البريطانية عن طريق التسجيل؛</s>
      </p>
      <p id="150">
        <s id="150:1" lang="ar">(د) بيان الإجراءات التي يمكن بها لمواطن من مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار أن يحصل، بعد السريان، على الجنسية البريطانية لصلة له بإقليم بريطاني واقع فيما وراء البحار (بحكم مولده أو تبنيه هناك).</s>
      </p>
      <p id="151">
        <s id="151:1" lang="ar">ويحتفظ مَن يصبح مواطنا بريطانيا من مواطني الأقاليم البريطانية بجنسية الإقليم ما لم يتخل عنها؛ وبإمكانه التخلي عن الجنسية البريطانية إن لم يكن راغبا فيها.</s>
        <s id="151:2" lang="ar">وهذا هو الحال القائم بالفعل بالنسبة لسكان جزر فوكلاند وهو ما لا يتطلب أي تعديل لقانون عام 1981.</s>
      </p>
      <p id="152">
        <s id="152:1" lang="ar">8 - وسيطبق القانون على المملكة المتحدة وجزر شانيل وآيل - أوف - مان وجميع أقاليم ما وراء البحار.</s>
      </p>
      <p id="153">
        <s id="153:1" lang="ar">القانون</s>
      </p>
      <p id="154">
        <s id="154:1" lang="ar">9 - يتألف القانون من ست مواد وبيان تفسيري فني.</s>
      </p>
      <p id="155">
        <s id="155:1" lang="ar">تعليقات على المواد</s>
      </p>
      <p id="156">
        <s id="156:1" lang="ar">المادتان 1 و 2: تغيير المسميات</s>
      </p>
      <p id="157">
        <s id="157:1" lang="ar">10 - تغير المادة 1 عبارة &quot;إقليم تابع&quot; الواردة في قانون عام 1981 (والعبارات ذات الصلة) إلى عبارة &quot;إقليم بريطاني واقع فيما وراء البحار&quot;.</s>
        <s id="157:2" lang="ar">كما أنها تدخل العبارة الأخيرة في تأويل قانون عام 1978 ليتسنى الاستعانة به على النحو المناسب في أي تشريعات مقبلة.</s>
      </p>
      <p id="158">
        <s id="158:1" lang="ar">11 - تغير المادة 2 عبارتي &quot;جنسية الأقاليم التابعة لبريطانيا&quot; و &quot;مواطن من أقاليم تابعة لبريطانيا&quot; إلى عبارتي &quot;جنسية الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار&quot; و &quot;مواطن من الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار&quot; تباعا.</s>
        <s id="158:2" lang="ar">وتقرأ العبارتين القديمتين في التشريعات القائمة بتسميتهما الجديدتين.</s>
      </p>
      <p id="159">
        <s id="159:1" lang="ar">12 - وهذه التغييرات هي مجرد تعديلات للمسميات، ولا يترتب عليها أي تغيير في جوهر القانون.</s>
      </p>
      <p id="160">
        <s id="160:1" lang="ar">المادة 3: منح الجنسية البريطانية لمواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار</s>
      </p>
      <p id="161">
        <s id="161:1" lang="ar">13 - تحدد المادة الفرعية (1) القاعدة الأساسية ومفادها أنه يحق لأي شخص كان مباشرة قبل سريان القانون مواطنا من مواطني الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار (وفقا للتسمية الجديدة) أن يصبح مواطنا بريطانيا عند السريان.</s>
        <s id="161:2" lang="ar">ويعين تاريخ السريان وزير الخارجية بأمر يصدر بموجب صك تشريعي: انظر المادة 8 (2).</s>
      </p>
      <p id="162">
        <s id="162:1" lang="ar">14 - تحدد المادة الفرعية (2) الاستثناء الوحيد من القاعدة الأساسية.</s>
        <s id="162:2" lang="ar">ذلك أن المادة الفرعية (1) لا تطبق على حملة جنسية الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار ممن يحملونها لمجرد صلة لهم بمناطق القواعد الخاضعة للسيادة البريطانية في قبرص.</s>
        <s id="162:3" lang="ar">فبموجب المادة الفرعية (1) يستثنى من نيل الجنسية البريطانية أي أشخاص من مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار يحملون جنسيتها لمجرد أنهم ولدوا في مناطق القواعد الخاضعة للسيادة البريطانية.</s>
        <s id="162:4" lang="ar">بيد أن هؤلاء الأشخاص لن يستثنوا من ذلك إذا كانوا قد ولدوا في تلك المناطق اعتبارا من 1 كانون الثاني/يناير 1983 وكانوا من مواطني إقليم كأنغيلا أو برمودا بحكم النسب لوالديهم.</s>
      </p>
      <p id="163">
        <s id="163:1" lang="ar">15 - تحدد المادة الفرعية (3) مَن من الأشخاص الذين يصبحون مواطنين بريطانيين بموجب المادة الفرعية (1) يعامل معاملة &quot;المواطنين البريطانيين بحكم النسب&quot; لأغراض قانون عام 1981.</s>
        <s id="163:2" lang="ar">ويكتسب الشخص الجنسية البريطانية عملا بالمادة الفرعية (1) بالنسبة للمواطن البريطاني بحكم النسب إذا ما كان:</s>
      </p>
      <p id="164">
        <s id="164:1" lang="ar">(أ) قبل سريان القانون مباشرة من مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار بحكم النسب؛</s>
      </p>
      <p id="165">
        <s id="165:1" lang="ar">(ب) مواطنا بريطانيا بالفعل عملا بقانون الجنسية القائم أو مواطنا بريطانيا بحكم النسب.</s>
      </p>
      <p id="166">
        <s id="166:1" lang="ar">وهو ما يفيد، بعبارة أخرى، أن الواحد إذا كان من مواطني الأقاليم التابعة لبريطانيا بحكم النسب عند دخول القانون حيز النفاذ، يصبح مواطنا بريطانيا بحكم النسب إلا إذا كان عند دخول القانون حيز النفاذ مواطنا بريطانيا بصفة أخرى غير صفة النسب.</s>
      </p>
      <p id="167">
        <s id="167:1" lang="ar">ومن الضروري تحديد هؤلاء الأشخاص الذين لا يعتبرون مواطنين بريطانيين بحكم النسب، لأن قانون الجنسيــــة البريطانيـــــة لعام 1981 ينص على أن الجنسية بحكم النسب لا تنتقل إلا لجيل واحد، أي بعبارة أخرى لا يستطيع المواطنون البريطانيون بحكم النسب أن ينقلوا في العادة جنسيتهم إلى أولادهم بصورة آلية.</s>
      </p>
      <p id="168">
        <s id="168:1" lang="ar">المادة 4: حصول مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار على الجنسية البريطانية عن طريق التسجيل</s>
      </p>
      <p id="169">
        <s id="169:1" lang="ar">16 - تدرج المادة 4 في قانون عام 1981 مادة جديدة 4 - ألف تتناول الطلبات المقبلة لتسجيل مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار كمواطنين بريطانيين.</s>
        <s id="169:2" lang="ar">ولوزير الخارجية أن يمارس سلطته التقديرية بالنسبة لتسجيلهم من عدم تسجيلهم كمواطنين بريطانيين، رهنا بالحالتين الاستثنائيتين المذكورتين في المادة الجديدة 4 - ألف `2&apos;.</s>
      </p>
      <p id="170">
        <s id="170:1" lang="ar">17 - وتتمثل هاتان الحالتان فيما يلي:</s>
      </p>
      <p id="171">
        <s id="171:1" lang="ar">(أ) إذا كان مواطن الإقليم البريطاني الواقع فيما وراء البحار لا يتمتع بهذه الصفة إلا لصلة له مع مناطق القواعد الخاضعة للسيادة البريطانية في قبرص؛</s>
      </p>
      <p id="172">
        <s id="172:1" lang="ar">(ب) إذا كان مواطن الإقليم البريطاني الواقع فيما وراء البحار قد تخلى رسميا عن جنسيته البريطانية.</s>
      </p>
      <p id="173">
        <s id="173:1" lang="ar">ولا يجوز لأي من مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار ممن ينتمون لأي من هاتين الفئتين أن يحصل على الجنسية البريطانية عملا في هذا بالمادة الجديدة 4 - ألف من قانون عام 1981.</s>
        <s id="173:2" lang="ar">وليس في هذا ما يخل بأي أحكام أخرى من قانون عام 1981 من شأنها أن تؤهل صاحب الشأن.</s>
      </p>
      <p id="174">
        <s id="174:1" lang="ar">المادة 5 والبيان التفسيري رقم 1: الحصول على الجنسية البريطانية في حالة الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار</s>
      </p>
      <p id="175">
        <s id="175:1" lang="ar">18 - تدخل المادة 5 والبيان التفسيري رقم 1 مجموعة من التعديلات على قانون عام 1981 تتصل بالحصول على الجنسية البريطانية في حالة أقاليم ما وراء البحار.</s>
      </p>
      <p id="176">
        <s id="176:1" lang="ar">وتدخل التعديلات مصطلحين جديدين على قانون عام 1981: &quot;اليوم المحدد&quot; و &quot;الإقليم المؤهل&quot; (انظر الفقرة 5 من البيان التفسيري رقم 1 المعدلة للمادة 50 (1) من قانون عام 1981).</s>
      </p>
      <p id="177">
        <s id="177:1" lang="ar">:: &quot;اليوم المحدد&quot; هو يوم بدء سريان البيان التفسيري رقم 1 (أي اليوم الذي يحدده وزير الخارجية بأمر عملا بالمادة 8 (2)).</s>
      </p>
      <p id="178">
        <s id="178:1" lang="ar">:: &quot;الإقليم المؤهل&quot; هو إقليم بريطاني واقع فيما وراء البحار خلاف مناطق القواعد الخاضعة للسيادة البريطانية.</s>
      </p>
      <p id="179">
        <s id="179:1" lang="ar">19 - تتناول الفقرة 1 من البيان التفسيري رقم 1 نيل الجنسية البريطانية بحكم المولد أو التبني.</s>
        <s id="179:2" lang="ar">وهي تعدل بصفة عامة المادة 1 من قانون عام 1981 بما يساوي بين الأقاليم المؤهلة والمملكة المتحدة.</s>
        <s id="179:3" lang="ar">ويحق بموجب الفقرة 1 (2) لأي شخص يولد في إقليم مؤهل اعتبارا من اليوم المحدد أن يصبح مواطنا بريطانيا إذا كان والده أو والدته، وقت ولادته، من مواطني بريطانيا أو من مستوطني ذلك الإقليم.</s>
        <s id="179:4" lang="ar">وهذا ما يعكس القاعدة الأساسية للحصول على الجنسية عن طريق المولد في المملكة المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="180">
        <s id="180:1" lang="ar">20 - تتناول الفقرة 1 (3) موضوع اللقطاء .</s>
        <s id="180:2" lang="ar">ويمثل الأثر المترتب عليها في اعتبار أي مولود جديد يوجد لقيطا في إقليم مؤهل، اعتبارا من اليوم المحدد مولودا ولد في الإقليم بعد اليوم المحدد لأبوين كانا عندما ولد من مواطني بريطانيا أو من مستوطني ذلك الإقليم.</s>
        <s id="180:3" lang="ar">ويحصل هذا اللقيط على الجنسية البريطانية على نحو ما يحصل عليها أي مولود جديد يوجد لقيطا في المملكة المتحدة في ظروف مماثلة.</s>
      </p>
      <p id="181">
        <s id="181:1" lang="ar">21 - تتناول الفقرتان 1 (4) و (5) موضوع التبني.</s>
        <s id="181:2" lang="ar">ويتمثل الأثر المترتب عليهما في أن أي قاصر يتبنى اعتبارا من اليوم المحدد، بناء على أمر من محكمة في إقليم مؤهل، يصبح مواطنا بريطانيا إذا كان المتبني مواطنا بريطانيا (أو إذا كان أحد المتبنين، في حالة التبني المشترك، مواطنا بريطانيا).</s>
        <s id="181:3" lang="ar">وتظل الفقرة 1 (5) سارية إلى أن يبدأ نفاذ المادة الجديدة 1 (5) من قانون عام 1981 التي أدخلت عليه بموجب قانون التبني لعام 1999 (جوانب التبني في بلد آخر).</s>
        <s id="181:4" lang="ar">وعندئذ تنفــذ الفقرة 1 (4) في المقابل، ولكن الأثر القانوني لكلا الفقرتين الفرعيتين هو ذات الأثر.</s>
      </p>
      <p id="182">
        <s id="182:1" lang="ar">22 - وتتناول الفقرة 2 من البيان التفسيري رقم 1 موضوع الجنسية بحكم النسب.</s>
        <s id="182:2" lang="ar">وهي تعدل المادة 2 من قانون عام 1981 بما يساوي بين الأقاليم المؤهلة والمملكة المتحدة لغرض نيل الجنسية البريطانية بحكم النسب.</s>
        <s id="182:3" lang="ar">ويتمثل الأثر المترتب عليها في أن الشخص المولود خارج المملكة المتحدة والأقاليم المؤهلة (في اليوم المحدد أو بعده) يصبح مواطنا بريطانيا إذا كان والده أو والدته وقت مولده:</s>
      </p>
      <p id="183">
        <s id="183:1" lang="ar">(أ) من مواطني بريطانيا بصفة غير صفة النسب؛</s>
      </p>
      <p id="184">
        <s id="184:1" lang="ar">(ب) مواطنا بريطانيا يعمل في خدمة التاج في ظل حكومة المملكة المتحدة أو إقليم مؤهل بعد أن يكون قد تم تعيينه في المملكة المتحدة أو في إقليم مؤهل؛</s>
      </p>
      <p id="185">
        <s id="185:1" lang="ar">(ج) مواطنا بريطانيا يعمل في الخارج في خدمة عيَّنه فيها بموجب المادة 2 (3) من قانون عام 1981 وزير الخارجية (خدمة ترتبط ارتباطا وثيقا بالأنشطة التي تقوم بها خارج المملكة المتحدة حكومة صاحبة الجلالة في المملكة المتحدة أو إقليم مؤهل) بعد أن يكون قد عُين في المملكة المتحدة أو في إقليم مؤهل؛</s>
      </p>
      <p id="186">
        <s id="186:1" lang="ar">(د) مواطنا بريطانيا يعمل في الخارج لحساب مؤسسة من مؤسسات الجماعة الأوروبية بعد أن يكون قد عُين في دولة عضو في الجماعة الأوروبية.</s>
      </p>
      <p id="187">
        <s id="187:1" lang="ar">ولا يشمل الترتيب الذي تنص عليه هذه الفقرة سوى الأشخاص المولودين بعد بدء نفاذ البيان التفسيري، ولا يشمل الذين ولدوا قبل ذلك.</s>
      </p>
      <p id="188">
        <s id="188:1" lang="ar">23 - تعدل الفقرة 3 من البيان التفسيري رقم 1 المادة 3 من قانون عام 1981 التي تتناول موضوع تسجيل القُصّر كمواطنين بريطانيين.</s>
        <s id="188:2" lang="ar">ويتمثل الأثر المترتب على ذلك في المساواة بين الأقاليم المؤهلة والمملكة المتحدة لغرض حساب فترات الوجود التي تخول لرضيع أو قاصر ولد خارج المملكة المتحدة أو في إقليم مؤهل في اليوم المعين أو بعده، أن يسجل كمواطن بريطاني.</s>
        <s id="188:3" lang="ar">ولا يشمل هذا الترتيب أيضا سوى الأشخاص الذين ولدوا بعد سريان البيان التفسيري رقم 1 لا الذين ولدوا من قبل.</s>
      </p>
      <p id="189">
        <s id="189:1" lang="ar">24 - وتعدل الفقرة 5 من البيان التفسيري رقم 1 المادة 50 (1) من قانون عام 1981 (قائمة المصطلحات المعرفة) على النحو المبين في الفقرة 18 أعلاه.</s>
        <s id="189:2" lang="ar">وهي تعدل أيضا المادة 50 (7) من قانون عام 1981 للنص على التساوي بين المملكة المتحدة والأقاليم المؤهلة لتحديد متى يمكن لشخص ولد على ظهر سفينة أو طائرة اعتباره كما لو أنه ولد في المملكة المتحدة أو في إقليم مؤهل.</s>
      </p>
      <p id="190">
        <s id="190:1" lang="ar">25 - تدخل الفقرتان 4 و 6 من البيان التفسيري رقم 1 تعديلات بالتبعية على قانون عام 1981 لمراعاة نيل الجنسية البريطانية بحكم ذلك القانون.</s>
      </p>
      <p id="191">
        <s id="191:1" lang="ar">المادة 6: منح الجنسية للسكان الايلويس</s>
      </p>
      <p id="192">
        <s id="192:1" lang="ar">26 - تمنح المادة 6 الجنسية البريطانية أو جنسية الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار بدءا من سريان هذه المادة، للأشخاص الذين لهم علاقة بحكم النسب بإقليم المحيط الهندي البريطاني ممن يستوفون شروطا معينة.</s>
        <s id="192:2" lang="ar">ويحدد وزير الخارجية تاريخ بدء النفاذ بأمر يصدره بموجب صك تشريعي: انظر المادة 8 (2).</s>
      </p>
      <p id="193">
        <s id="193:1" lang="ar">27 - وترد في المادة الفرعية (1) الشروط التي يجب استيفائها لمنح الجنسية البريطانية.</s>
      </p>
      <p id="194">
        <s id="194:1" lang="ar">وهي تتطلب أن يكون الشخص:</s>
      </p>
      <p id="195">
        <s id="195:1" lang="ar">(أ) مولودا في 26 نيسان/أبريل 1969 أو بعد هذا التاريخ وقبل 1 كانون الثاني/يناير 1983؛</s>
      </p>
      <p id="196">
        <s id="196:1" lang="ar">(ب) مولودا لامرأة كانت حينئذ من مواطني المملكة المتحدة والمستعمرات بحكم مولدها في إقليم المحيط الهندي البريطاني؛</s>
      </p>
      <p id="197">
        <s id="197:1" lang="ar">(ج) لم يكن قبل سريان القانون مباشرة لا من مواطني بريطانيا ولا من مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار؛</s>
      </p>
      <p id="198">
        <s id="198:1" lang="ar">وتنص المادة الفرعية (2) على أن من يصبح مواطنا بريطانيا بموجب الفقرة الفرعية (1) يعتبر مواطنا بريطانيا بحكم النسب لأغراض قانون عام 1981.</s>
      </p>
      <p id="199">
        <s id="199:1" lang="ar">28 - وترد في الفقرة الفرعية (3) الشروط التي يجب استيفائها لمنح جنسية الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار.</s>
      </p>
      <p id="200">
        <s id="200:1" lang="ar">والشرطان الأولان هما نفس الشرطان اللازمان لمنح الجنسية البريطانية بموجب المادة الفرعية (1) (انظر الفقرة 27 (أ) و (ب) أعلاه).</s>
        <s id="200:2" lang="ar">أما الشرط الثالث فهو ألا يكون الشخص مواطنا اكتسب جنسية إقليم بريطاني واقع فيما وراء البحار فور بدء سريان القانون.</s>
      </p>
      <p id="201">
        <s id="201:1" lang="ar">وتعتبر المادة الفرعية (4) مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار أنهم، بموجب الفقرة الفرعية (3)، من مواطني هذه الأقاليم بحكم النسب لأغراض قانون عام 1981.</s>
      </p>
      <p id="202">
        <s id="202:1" lang="ar">المادة 7 والبيان التفسيري رقم 2: النصوص الملغاة</s>
      </p>
      <p id="203">
        <s id="203:1" lang="ar">29 - يلغي البيان التفسيري رقم 2 أحكام قانون الجنسية البريطانية لعام 1981 وقانون الجنسية البريطانية (جزر فوكلاند) لعام 1983.</s>
      </p>
      <p id="204">
        <s id="204:1" lang="ar">:: حذفت عبارة &quot;التي هي حاليا مستعمرة&quot; الواردة في المادة 43 (1) (ب) من قانون عام 1981 لأنها ليست ضرورية،</s>
      </p>
      <p id="205">
        <s id="205:1" lang="ar">:: ألغي تعريف &quot;الإقليم التابع&quot; الوارد في المادة 50 (1) من قانون عام 1981 لأن الأقاليم أصبحت تعرف بأنها &quot;أقاليم بريطانية واقعة فيما وراء البحار&quot; وهي لها تعريفها الخاص بها؛</s>
      </p>
      <p id="206">
        <s id="206:1" lang="ar">:: ألغيت المادة 1 (2) إلى (5) من قانون عام 1983، حيث جبتها تماما التعديلات التي أدخلت على المادة 1 من قانون عام 1981 (أي بعبارة أخرى، أصبح الحكم الذي تطبقه المادة 1 (2) إلى (5) على جزر فوكلاند ينطبق الآن على جميع الأقاليم المؤهلة بما فيها جزر فوكلاند، وذلك بموجب المادة 1 من قانون عام 1981 بصيغته المعدلة)؛</s>
      </p>
      <p id="207">
        <s id="207:1" lang="ar">:: ألغيت المادة 2 من قانون عام 1983 لأن الأشخاص الذين يمكنهم تقديم طلبات بموجب هذه المادة لتأهيلهم كمواطنين بريطانيين أصبح بإمكانهم الآن أن يقدموا طلبات على نحو أسهل، وذلك بموجب المادة الجديدة 4 ألف من قانون عام 1981.</s>
      </p>
      <p id="208">
        <s id="208:1" lang="ar">بدء النفاذ</s>
      </p>
      <p id="209">
        <s id="209:1" lang="ar">30 - ستدخل الأحكام المتصلة بالجنسية (المواد 3 إلى 6 والبيان التفسيري رقم 1 والنصوص الملغاة المتصلة بذلك) حيز النفاذ في يوم يحدده وزير الخارجية بأمر يصدره بموجب صك تشريعي.</s>
        <s id="209:2" lang="ar">وستدخل الأحكام الأخرى حيز النفاذ بناء على موافقة ملكية.</s>
      </p>
      <p id="210">
        <s id="210:1" lang="ar">مراجع هانسارد لمناقشات مجلس العموم ومجلس اللوردات</s>
      </p>
      <p id="211">
        <s id="211:1" lang="ar">31 - يحدد الجدول التالي تاريخ ومرجع كل مرحلة من مراحل مرور هذا القانون في البرلمان.</s>
      </p>
      <p id="212">
        <s id="212:1" lang="ar">مجلس اللوردات</s>
      </p>
      <p id="213">
        <s id="213:1" lang="ar">عرض القانون</s>
      </p>
      <p id="214">
        <s id="214:1" lang="ar">21 حزيران/يونيه 2001</s>
      </p>
      <p id="215">
        <s id="215:1" lang="ar">المجلد 626، المجموعة 26</s>
      </p>
      <p id="216">
        <s id="216:1" lang="ar">القراءة الثانية</s>
      </p>
      <p id="217">
        <s id="217:1" lang="ar">10 تموز/يوليه 2001</s>
      </p>
      <p id="218">
        <s id="218:1" lang="ar">المجلـــــد 626، الصفحات 1014-1037</s>
      </p>
      <p id="219">
        <s id="219:1" lang="ar">اللجنة</s>
      </p>
      <p id="220">
        <s id="220:1" lang="ar">24 تموز/يوليه 2001</s>
      </p>
      <p id="221">
        <s id="221:1" lang="ar">المجلد 626، الصفحات 1862-1895</s>
      </p>
      <p id="222">
        <s id="222:1" lang="ar">التقرير</s>
      </p>
      <p id="223">
        <s id="223:1" lang="ar">23 تشرين الأول/أكتوبر 2001</s>
      </p>
      <p id="224">
        <s id="224:1" lang="ar">المجلد 627، الصفحة 944</s>
      </p>
      <p id="225">
        <s id="225:1" lang="ar">القراءة الثالثة</s>
      </p>
      <p id="226">
        <s id="226:1" lang="ar">30 تشرين الأول/أكتوبر 2001</s>
      </p>
      <p id="227">
        <s id="227:1" lang="ar">المجلد 627، الصفحات 1299-1301</s>
      </p>
      <p id="228">
        <s id="228:1" lang="ar">النظر في تعديلات مجلس العموم</s>
      </p>
      <p id="229">
        <s id="229:1" lang="ar">26 شباط/فبراير 2002</s>
      </p>
      <p id="230">
        <s id="230:1" lang="ar">المجلد 631، الصفحات 1319-1322</s>
      </p>
      <p id="231">
        <s id="231:1" lang="ar">مجلس العموم</s>
      </p>
      <p id="232">
        <s id="232:1" lang="ar">22 تشرين الثاني/نوفمبر 2002</s>
      </p>
      <p id="233">
        <s id="233:1" lang="ar">المجلــد 375، الصفحات 477-546</s>
      </p>
      <p id="234">
        <s id="234:1" lang="ar">6 كانون الأول/ديسمبر 2001</s>
      </p>
      <p id="235">
        <s id="235:1" lang="ar">لجنة هانسارد الدائمة دال</s>
      </p>
      <p id="236">
        <s id="236:1" lang="ar">التقرير والقراءة الثالثة</s>
      </p>
      <p id="237">
        <s id="237:1" lang="ar">13 شباط/فبراير 2002</s>
      </p>
      <p id="238">
        <s id="238:1" lang="ar">المجلــد 380، الصفحات 270-283</s>
      </p>
      <p id="239">
        <s id="239:1" lang="ar">الموافقة الملكية، 26 شباط/فبراير 2002 مرجع هانسارد لمناقشات مجلس اللوردات المجلد 631- الصفحة 1409</s>
      </p>
      <p id="240">
        <s id="240:1" lang="ar">مرجع هانسارد لمناقشات مجلس العموم، المجلد 380، الصفحة 679</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
