<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.105/778/ADD.1</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>Vienna</pubPlace>
        <date>20020315</date>
        <idno type="symbol">A/AC.105/778/ADD.1</idno>
        <idno type="jobno">V0252638</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>OUTER SPACE</term>
          <term>SPACE SCIENCES</term>
          <term>SPACE TECHNOLOGY</term>
          <term>SPACE RESEARCH</term>
          <term>INTERNATIONAL COOPERATION</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">لجنة استخدام الفضاء الخارجي</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">في الأغراض السلمية</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">التعاون الدولي على استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية: أنشطة الدول الأعضاء</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">مذكرة من الأمانة</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">إضافـة</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">الردود الواردة من الدول الأعضاء</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ثانيا-</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">كندا</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">فرنسا</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">ماليزيا</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">البرتغال</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">سلوفاكيا</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">جنوب أفريقيا</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">[الأصل: بالانكليزية]</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">1- كان عام 2001 عام منجزات كبيرة بالنسبة لوكالة الفضاء الكندية، حيث قام ملاح الفضاء الكندي كريس هادفيلد، الذي سلم الذراع الروبوطي الكندي إلى محطة الفضاء الدولية، بأول عملية مشي خارج المركبة الفضائية يقوم بها كندي.</s>
        <s id="17:2" lang="ar">وتحققت منجزات أخرى في طائفة من الميادين تشمل علوم الغلاف الجوي، والروبوطيات، والتعاون الدولي، وبحوث الجاذبية الصغرية.</s>
        <s id="17:3" lang="ar">وشهدت وكالة الفضاء الكندية أيضا تقاعد رئيسها، و.م. (ماك) إيفانس، بعد سبع سنوات من الخدمة، وتعيين رئيس جديد هو مارك غارنو.</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">2- وواصلت وكالة الفضاء الكندية التزامها بتعزيز التعاون الدولي في مجال استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية وبضمان استمرار تحقيق منافع اجتماعية واقتصادية من علوم وتكنولوجيا الفضاء.</s>
        <s id="18:2" lang="ar">وفيما يلي عرض عام موجز للأنشطة الكندية الرئيسية في قطاع الفضاء في عام 2001 والأنشطة المعتزمة لعام 2002.</s>
        <s id="18:3" lang="ar">والقراء مدعوون إلى زيارة موقع وكالة الفضاء الكندية على شبكة الويب العالمية للحصول على المزيد من المعلومات، على العنوان التالي: http://www.space.gc.ca.</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">1- محطة الفضاء الدولية</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">(أ) جائزة أمير أستورياس</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">3- في تشرين الأول/أكتوبر 2001، كرّمت البلدان المشاركة في محطة الفضاء الدولية بمنحها جائزة أمير أستورياس للتعاون الدولي لعام 2001.</s>
        <s id="21:2" lang="ar">ومنحت مؤسسة أمير أستورياس هذه الجائزة لتلك البلدان تقديرا للجهود التي بذلتها &quot;لتحقيق التعاون الدولي والتي كانت ضرورية لانجاز هذا المختبر المداري الهائل للبحث العلمي الرامي إلى زيادة فهم كوكبنا&quot;.</s>
        <s id="21:3" lang="ar">ويستند اختيار المرشحين لجائزة التعاون الدولي إلى ما لفرد أو مجموعة أو مؤسسة من أعمال تسهم بطريقة نموذجية وهامة في تعزيز التفاهم والتقدم والإخاء بين الأمم.</s>
        <s id="21:4" lang="ar">وتفخر وكالة الفضاء الكندية بأنها شريكة في هذا المشروع، مع الاتحاد الروسي وأوروبا والولايات المتحدة الأمريكية واليابان.</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">4- ويمثل هذا العمل أكبر مشروع دولي للعلم والتكنولوجيا على الاطلاق.</s>
        <s id="22:2" lang="ar">وعند اكتمال المحطة الفضائية البالغ وزنها 450 طنا، ستكون مركزا بحثيا عالميا يدور على بعد 400 كيلومتر من الأرض ويهيئ منطلقا لتحقيق التقدم في العلوم والتكنولوجيا.</s>
        <s id="22:3" lang="ar">وقد بدأ تشييد المحطة في المدار في عام 1998، وظلت أطقم متتالية من ملاحي الفضاء من مختلف البلدان تعيش وتعمل على متنها منذ تشرين الثاني/نوفمبر 2000.</s>
        <s id="22:4" lang="ar">ولا تزال كندا ملتزمة بمساهمتها في المحطة، وستسعى جاهدة إلى مساعدة شركائها على التوصل إلى حل مقبول بالتراضي للتحديات المالية الراهنة.</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">(ب) تجربة رد فعل هوفمان</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">5- كان موضوع أول تجربة كندية على متن محطة الفضاء الدولية هو كيف يكون رد فعل البشر على العيش في الفضاء لمدد طويلة من الزمن.</s>
        <s id="24:2" lang="ar">وقد تؤدي تجربة رد فعل هوفمان الى تحسين فهم احتياجات ملاحي الفضاء إلى التمارين البدنية أثناء الرحلات الفضائية الطويلة الأمد، وربما تؤدي أيضا إلى احداث تحسينات في السيطرة على اضطرابات التوازن على الأرض، وخصوصا لدى المسنين.</s>
        <s id="24:3" lang="ar">وتدرس تجربة رد فعل هوفمان التغيرات التي تحدث في قابلية النخاع الشوكي للاستثارة، التي هي عنصر هام في ردود الفعل التي تجعل أجسام الناس تبقى منتصبة في حالات مثل التعثر على البساط أو الانزلاق على الثلج.</s>
        <s id="24:4" lang="ar">ويعتقد أن هذه القابلية تنخفض أثناء الطيران الفضائي الطويل الأمد.</s>
        <s id="24:5" lang="ar">وأسلوب رد فعل هوفمان مشابه لاختبار &quot;طَرق الركبة&quot; في مكتب الطبيب ولكنه يستعيض عن مطرقة الطبيب بحافز كهربائي للعصب القادم من العضلة، ويقاس نشاط العضلة الكترونيا، فتتوفر نتائج أدق كثيرا.</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">6- وقد أجريت التجربة خلال مدة طولها عدة أشهر.</s>
        <s id="25:2" lang="ar">وكان مواضيعها هم الأفراد الثلاثة للبعثة الثانية لمحطة الفضاء الدولية وواحد من طاقم البعثة الثالثة.</s>
        <s id="25:3" lang="ar">وأجريت التجربة على عدة فترات قبل الطيران وأثناءه وبعده.</s>
        <s id="25:4" lang="ar">وقد قدم مركز دعم رحلات حمولات البعثات التابع لوكالة الفضاء الكندية والكائن في سانت هيوبرت الدعم الأرضي لتجربة رد فعل هوفمان الكندية التي أجريت ثلاث مرات في محطة الفضاء الدولية في عام 2001 (في آذار/مارس وآب/أغسطس وكانون الأول/ديسمبر).</s>
        <s id="25:5" lang="ar">وكما قال أحد علمائنا المرموقين، وهو السيد واط من جامعة ماك غيل: &quot;تدل النتائج حتى الآن على أن قابلية النخاع الشوكي للاستثارة تنخفض بسرعة كبيرة في حالة انعدام الوزن.</s>
        <s id="25:6" lang="ar">غير أنه يبدو أيضا أن تعافيا جزئيا يحدث بعد بضعة أشهر.</s>
        <s id="25:7" lang="ar">وقد كان الاستنتاج الأول متوقعا ولكن الثاني يشكل مفاجأة إلى حد ما&quot;.</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">(ج) رواصد الاشعاع للنشاط خارج المركبة</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">7- في كانون الأول/ديسمبر 2001، أجريت التجربة الابتكارية المسماة تجربة رواصد الاشعاع للنشاط خارج المركبة (إفارم)، التي استحدثها شركة تومسون ونيلسن في أوتاوا، لقياس كمية الاشعاع التي يتلقاها ملاحو الفضاء أثناء عمليات المشي في الفضاء.</s>
        <s id="27:2" lang="ar">ولم يحدث قط من قبل أن أخذت هذه القياسات.</s>
        <s id="27:3" lang="ar">ويتوقع أن تؤدي النتائج إلى فهم أفضل للتعرض للاشعاع في الفضاء والى تخطيط أفضل لأنشطة المشي في الفضاء في المستقبل.</s>
        <s id="27:4" lang="ar">والتكنولوجيا التي تستند اليها تجربة إيفارم مستخدمة بالفعل على الأرض لرصد تعرض فنيي الرعاية الصحية والمرضى للاشعاع أثناء علاج السرطان.</s>
        <s id="27:5" lang="ar">ولقياس مستويات الاشعاع أثناء الجزء من الرحلة الخاص بالمشي في الفضاء، وضعت شارات الكترونية صغيرة داخل بذلات ملاحي الفضاء الخاصة بالأنشطة التي تجري خارج المركبة.</s>
        <s id="27:6" lang="ar">وتسجل الأجهزة كمية الاشعاع الذي يصل إلى مختلف المواضع على جسم ملاح الفضاء عندما يعمل خارج مكوك الفضاء أو خارج محطة الفضاء الدولية.</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">(د) كريس هادفيلد يمشي في الفضاء ويسلم الذراع الروبوطي إلى محطة الفضاء الدولية</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">8- في نيسان/أبريل 2001، راقب الكنديون - بفخر - انطلاق ملاح الفضاء الكندي كريس هادفيلد ليسافر على مكوك الفضاء إنديفور إلى محطة الفضاء الدولية ليسلم قطعة أخرى من المساهمة الكندية في هذه المبادرة الدولية ولأداء أول عملية مشي في الفضاء يقوم بها كندي.</s>
        <s id="29:2" lang="ar">وللجهاز كندارم-2 أهمية حاسمة في نجاح تجميع محطة الفضاء، لأنه يقوم بمهمة &quot;رافعة تشييد&quot; لبناء المحطة في الفضاء، وسيستخدم في جميع المهام التشييدية تقريبا.</s>
        <s id="29:3" lang="ar">والجهاز كندارم-2 هو العنصر الرئيسي في نظام الخدمة المتحرك، الذي هو مساهمة كندا في محطة الفضاء الدولية.</s>
        <s id="29:4" lang="ar">وقد بني هذا الذراع الروبوطي، المنتمي إلى الجيل الثاني، تحت ارشاد شركة إم دي روبوتيكس في برامبتون بأونتاريو.</s>
        <s id="29:5" lang="ar">وشاركت في بناء كندارم-2 شركات من جميع مناطق كندا.</s>
        <s id="29:6" lang="ar">وستركّب أجهزة توصيل مختلفة على مسافات على هيكل المحطة الخارجي، بحيث يتسنى للذراع أن يتقلب من طرف إلى الطرف الآخر ليصل إلى نقاط تثبيت مختلفة.</s>
        <s id="29:7" lang="ar">وعلاوة على هذه الخاصية من خاصيات كندارم-2، ستؤدي المرونة الاضافية التي تتسم بها الذراع الجديد إلى تمكّنه من أداء مناورات روبوطية معقدة تتجاوز قدرة الجهاز كندارم الأصلي.</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">2- رصد الأرض</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">(أ) رادارسات-1</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">9- في تشرين الثاني/نوفمبر 2001 أكمل رادارسات-1، وهو أول ساتل تجاري كندي للاستشعار عن بعد، سنته السادسة في الفضاء، بعد أن التقط أكثر من 000 220 صورة.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">وقد أكمل رادارسات-1، منذ اطلاقه في 4 تشرين الثاني/نوفمبر 1995، ما يزيد على 000 30 دورة مدارية حول الأرض، وقطع قرابة 1.3 بليون كيلومتر، بحيث تجاوز كثيرا عمره الافتراضي الاسمي البالغ 5 سنوات.</s>
        <s id="32:3" lang="ar">وقد حققت مجموعة رادارسات-1 الفريدة من الأجهزة، القادرة على رصد كوكبنا ليلا ونهارا في جميع الظروف الجوية، سمعة دولية وأرست معيارا دوليا لا نظير لهما في مجال رصد الأرض.</s>
        <s id="32:4" lang="ar">وكانت مهمة رادارسات-1 قد صممت في بداية الأمر للرصد المتكرر والمتواتر لكامل المنطقة القطبية الشمالية، ووفرت معلومات مفيدة في ميادين الزراعة ورسم الخرائط وعلم المياه والحراجة وعلم المحيطات ودراسات الثلوج ورصد السواحل، وذلك لما يقرب من 600 من الزبائن والشركاء في ما يقرب من 60 بلدا.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">(ب) تغير المناخ العالمي</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">10- في مشروع مشترك بين وكالة الفضاء الكندية والادارة الوطنية للملاحة الجوية والفضاء بالولايات المتحدة (ناسا)، تساعد الصور التي ينتجها رادارسات-1 العلماء على تحديد معدل ومدى تغير المناخ العالمي في القارة القطبية الجنوبية.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">ولأداء هذه المهمة، استخدم الساتل رادارسات-1 التابع لوكالة الفضاء الكندية راداره التصويري لتصوير النصف الخارجي من القارة مرتين في كل من ثلاث فترات متعاقبة طول كل منها 24 يوما، انتهت في 14 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
        <s id="34:3" lang="ar">وبفضل الملاحة الدقيقة، والبيانات المتحصل عليها من الجولات الست، تسنى وضع خرائط طوبوغرافية تفصيلية وقياس سرعة الأنهار الجليدية المتحركة.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">11- وتدل التحليلات المبكرة على أن الجرف الجليدي أيميري تقدم خمسة كليومترات في غضون ثلاث سنوات فقط، في حين تراجع النهر الجليدي شيراز، الواقع على قطاع المحيط الهندي من القارة، أثني عشر كيلومترا.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">ويسعى العلماء إلى معرفة ما ان كان هذا التباين راجعا إلى تأثير المناخ الخارجي على الطبقة الجليدية العظمى أم راجعا إلى أوجه عدم استقرار طبيعية وحقبية ناتجة عن العوامل التي تتحكم في التدفق المعقد للأنهار الجليدية.</s>
        <s id="35:3" lang="ar">وستساعد القياسات الجديدة للسرعة، التي ستنتج من هذه المهمة الثانية عند اكتمالها، على الاجابة على هذه الأسئلة.</s>
        <s id="35:4" lang="ar">ولا توفر المهمة صورة سريعة لكيفية تحرك الثلج فحسب بل توفر أيضا معلومات جديدة هامة عن كيفية وأسباب التغيرات الجارية في الطبقة الجليدية.</s>
        <s id="35:5" lang="ar">وبقياس مدى وسرعة الثلج المتحرك وتقدير سمكه، يستطيع العلماء تقدير كمية الثلج الذي يمكن أن يفقد بالتدفق في المحيط من أكبر مستودع للمياه العذبة على الأرض.</s>
        <s id="35:6" lang="ar">وهذه الحسابات هامة لفهم مساهمة القارة القطبية الجنوبية في المعدل الحالي لارتفاع مستوى سطح البحر والبالغ نحو مليمترين في السنة.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">(ج) الرادار ذو الفتحة الاصطناعية الخاص بقياس التداخل (إنسار)</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">12- برهن رادارسات-1 على أنه مفيد في تطبيقات مختلفة تشمل بيانات الرادار ذي الفتحة الاصطناعية الخاص بقياس التداخل (إنسار).</s>
        <s id="37:2" lang="ar">وفي نيسان/أبريل 2001 اختارت شركة رادارسات الدولية ووكالة الفضاء الكندية ابقاء الساتل رادارسات-1 داخل حد مداري يبلغ -/+ 2 كيلومتر، وأدى ذلك إلى خفض الحد المداري الاسمي البالغ -/+ 5 كيلومترات، وأتاح للزبائن استخدام بيانات رادارسات-1 في تطبيقات قياس التداخل.</s>
        <s id="37:3" lang="ar">ورادارسات-1 هو حاليا ساتل الاستشعار الوحيد المتاح الذي يستطيع أن يجمع بيانات دقيقة بواسطة الرادار إنسار.</s>
        <s id="37:4" lang="ar">وتشمل تطبيقات إنسار رسم الخرائط لتغيرات ارتفاع أو حركة سطح الأرض البري أو الثلجي ورصد تلك التغيرات (بدقة تصل إلى سنتيمترات أو أقل)، وكذلك استحداث نماذج رقمية بالغة التفصيل والدقة للارتفاعات.</s>
        <s id="37:5" lang="ar">ويمكن استخدام إنسار لرصد التغيرات في الهياكل المصنوعة بشريا والانخسافات الأرضية وتحركات القشرة الأرضية.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">(د) الصور الفسيفسائية للبلدان</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">13- استخدم رادارسات-1 أيضا لانتاج صور فسيفسائية لمختلف البلدان، كانت أخراها صورة أستراليا التي أكملت في تموز/يوليه 2001.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">وقد نتجت الصورة الفسيفسائية لأستراليا عن تجميع 165 صورة التقطت في الفترة من منتصف تشرين الثاني/نوفمبر 2000 إلى منتصف شباط/فبراير 2001، وتثبت عمليا وبنجاح قدرة رادارسات-1 على الرصد الإباني والتفصيلي، كما تثبت دراية الشريك الكندي وهو شركة رادارسات الدولية.</s>
        <s id="39:3" lang="ar">ويمكن الاستفادة من هذه الصور الفسيفسائية في كشف التغيرات، أو يمكن استخدامها كنقاط مرجعية لرصد التغيرات التي تحدث في التمدين وتغول الصحراء ومورفولوجيا الخط الساحلي.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">3- علوم الفضاء</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">(أ) جهاز قياسات التلوث في الغلاف الجوي السفلي (موبيت)</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">14- كشف البروفيسور جيمس دروموند، بجامعة تورونتو، وهو الباحث الرئيسي المسؤول عن جهاز وكالة الفضاء الكندية لقياسات التلوث في الغلاف الجوي السفلي (موبيت)، عن بيانات جديدة وفريدة عن تلوث الهواء في العالم، وذلك أثناء لقاء تعريفي للصحافة عقد في أيار/مايو 2001 أثناء الاجتماع السنوي للاتحاد الجيوفيزيائي الأمريكي المعقود في بوسطون، ماساتشوسيتس بالولايات المتحدة.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">ولفهم مسائل من أين يأتي التلوث وكيف ينقل وأين يقضى عليه أهمية كبيرة لأي شخص يدرس موضوع علوم الغلاف الجوي.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">وقد أطلق جهاز موبيت في كانون الأول/ديسمبر 1999 على متن الساتل تيرا التابع لناسا، كجزء من البعثة الدولية لرصد الأرض، التي شاركت فيها كندا والولايات المتحدة واليابان.</s>
        <s id="42:4" lang="ar">والجهاز مصمم لتتبع اثنين من الملوثات، هما أول أكسيد الكربون وغاز الميثان، من الفضاء، وقد أكمل سنة واحدة في جمع البيانات، وشرع في توفير أول صورة عن التوزع العالمي لهذين الملوثين.</s>
        <s id="42:5" lang="ar">وباستخدام النمذجة والصور المتحركة، يمكن انتاج شريط سينمائي يبين عملية نقل التلوث حول العالم.</s>
        <s id="42:6" lang="ar">ومن الممكن رؤية مناطق كبيرة لانتاج التلوث حول خط الاستواء، مرتبطة بحرائق الحشائش والغابات، ونقل الملوثات عبر مسافات شاسعة فوق المحيطات، من أفريقيا إلى أمريكا الجنوبية ومن أمريكا الجنوبية إلى جنوبي افريقيا ثم إلى أستراليا.</s>
        <s id="42:7" lang="ar">وفي نص الكرة الأرضية الشمالي، نستطيع أن نرى مصادر ناشئة عن حرائق الغابات، مثل المناطق التي نشأت في أمريكا الشمالية في الصيف الماضي، وعن النشاط الصناعي، يتدفق منها التلوث حول الكرة الأرضية.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">(ب) الساتل العلمي سايسات</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">15- اختير للتحليق على متن الساتل الكندي العلمي سايسات-1 جهازان مصممان لدراسة العمليات الكيميائية التي تحدث في طبقة الأوزون، على ارتفاع نحو 8 كيلومترات إلى 50 كيلومترا فوق سطح الأرض، وجمع المعلومات عن تلك العمليات.</s>
        <s id="44:2" lang="ar">ويسمى الجهاز الأول تجربة كيمياء الغلاف الجوي، وسيركّز على بيئة المنطقة القطبية الشمالية، فيدرس الآثار المحتملة لتغير المناخ، مثل ذوبان الجليد السرمدي وتراجع الكتل الثلجية الدائمة، التي لوحظت بالفعل في هذه البيئة الهشة.</s>
        <s id="44:3" lang="ar">ويسمى الجهاز الثاني &quot;القياسات المستمدة عن طريق الاحتجاب لفناء الإيروسولات في الغلافين الجويين الزمهريري والسفلي&quot; (مايسترو)، وسيساعد في المهمة العامة للساتل والمتمثلة في زيادة فهم العمليات الكيميائية التي ينطوي عليها استنفاد طبقة الأوزون.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">(ج) الساتل أودين والمقياس الطيفي البصري ونظام التصوير بالأشعة دون الحمراء أوزيريس</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">16- أطلق الساتل السويدي أودين بنجاح من سفوبودني بالاتحاد الروسي في شباط/فبراير 2001، في بعثة مزدوجة الغرض لدراسة استنفاد الأوزون في الغلاف الجوي للأرض والبحث عن الماء والأكسيجين في الفضاء النجمي.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">ووفرت وكالة الفضاء الكندية المقياس الطيفي البصري ونظام التصوير بالأشعة دون الحمراء (أوزيريس)، الذي سيقدم بيانات تفصيلية تتعلق باستنفاد الأوزون، وخصوصا بشأن الحالة فوق خطوط العرض العالية بما فيها كندا.</s>
        <s id="46:3" lang="ar">والساتل أودين هو نتيجة جهود تعاون دولي بين السويد وفرنسا وفنلندا وكندا.</s>
        <s id="46:4" lang="ar">والهدف الفلكي للبعثة هو دراسة فيزياء وكيمياء الفضاء النجمي بالبحث عن جزيئات الماء والأكسيجين.</s>
        <s id="46:5" lang="ar">وتشكل هذه الجزيئات معلومات حاسمة الأهمية في تحسين فهمنا للمذنبات، والسحب الجزيئية العملاقة والسحب الداكنة القريبة، والغلاف الجوي العميق لكوكبي المشتري وزحل، وتكوّن النجوم في المجرات القريبة.</s>
        <s id="46:6" lang="ar">ووفرت وكالة الفضاء الكندية جهاز تبريد عميق لابقاء جهاز قياس الاشعاع دون المليمتري السويدي عند درجة برودة تبلغ 175 درجة مئوية تحت الصفر، لكي يتمكن من تسجيل الاشارات الواردة من النجوم البعيدة.</s>
        <s id="46:7" lang="ar">وعندما لا يكون الجهاز مصوبا نحو النجوم، سيعمل بالاقتران بجهاز أوزيريس لتوفير بيانات تكميلية لأبحاث الأوزون.</s>
        <s id="46:8" lang="ar">ويشارك في هذا البرنامج أيضا مجلس البحوث الكندي للعلوم الطبيعية والهندسة، الذي يوفر الدعم العلمي الأرضي وكذلك تحليل البيانات الواردة من البعثة.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">4- الاتصالات</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">(أ) الخدمات المقدمة عن بعد</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">17- أدت أوجه التقدم الأخيرة في تكنولوجيا الاتصالات السلكية واللاسلكية، وخصوصا في مجال خدمات التطبيب عن بعد، إلى تحسن هائل في نوعية حياة المواطنين الذين يعيشون في المجتمعات المحلية النائية في منطقة لبرادور في كندا.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">فباستخدام الشبكات التي يوفرها اتحاد الشركات المسؤول عن مشروع مراكز تقديم الخدمات عن بعد للمجتمعات النائية، تحقق هذه التكنولوجيات الجديدة انجازات كبرى في توفير خدمات الرعاية الصحية للمواطنين الذين يعيشون في المجتمعات المحلية التي كثيرا ما تكون خدمات الرعاية المتخصصة فيها مبعثرة ويتعين على الناس السفر مسافات طويلة لمقابلة طبيب أخصائي.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">وقد طورت التكنولوجيات الحديثة المستخدمة لأغراض التطبيب عن بعد عن طريق مشروع مولته جزئيا وكالة الفضاء الكندية، ومن خلال شراكة بين حكومة كندا ووكالة الفضاء الأوروبية (إيسا).</s>
        <s id="49:4" lang="ar">وتعاونت في هذا المشروع أيضا تيليسات كندا، وفيوتشروركس، وكيوتيك هايبريد سيستمز، وكولابنيت، ووكالة الموارد التكنولوجية للصحة البُعادية والتعليم (تيترا)، ومركز بحوث الاتصالات السلكية واللاسلكية بكندا.</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">18- وفي آذار/مارس 2001 أطلقت تيليسات كندا ووكالة الفضاء الكندية مبادرة جديدة ستؤدي إلى تحسن هائل في الاستجابة الطبية لحالات الطوارئ للسفن المبحرة على المياه الكندية.</s>
        <s id="50:2" lang="ar">وبرنامج التكنولوجيات الساتلية التفاعلية البحرية (ميست) هو المبادرة الثالثة في سلسلة من المبادرات المتزايدة النجاح في مجال الاتصالات الساتلية المتعددة الوسائط، بقيادة وكالة الفضاء الكندية وتيليسات، تقدم خدمات حيوية للكنديين في مناطق القطر النائية.</s>
        <s id="50:3" lang="ar">ويزود برنامج ميست السفن البحرية بطرفيات اتصالات ساتلية متنقلة عالية السرعة تستطيع أن تربط المرضى أو العاملين في مجال الطب على متن السفن بخبراء في الطب على الساحل.</s>
        <s id="50:4" lang="ar">والى جانب استخدام هذه الطرفيات لأغراض الطوارئ، يمكن للركاب استخدامها لكل شيء من الاطلاع على بريدهم الالكتروني المكتبي إلى الحجز في فندق في ميناء وصولهم.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">(ب) ساتل البعثة المتقدمة لبث البيانات وللتكنولوجيا (ارتيميس)</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">19- ساهمت شركتان كنديتان مرموقتان بعناصر جوهرية في ساتل الاتصالات ارتيميس، الذي أطلقته الإيسا في 12 تموز/يوليه 2001 من كورو بغيانا الفرنسية على متن صاروخ من نوع آريان-5.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">وأطلق مع ارتيميس على متن الصاروخ آريان-5 ساتل آخر هو الساتل الياباني للبث الاذاعي المباشر BSAT-2B.</s>
        <s id="52:3" lang="ar">ووفرت شركة كوم ديف الدولية أجهزة تعدد ارسال الخرج لنطاق التردد كا، وذلك في وحدة مؤلفة من 6 قنوات للاتصال عن بعد.</s>
        <s id="52:4" lang="ar">ووفرت شركة بيركين ايلمر أوبتو الكترونكس نميطة الواجهة الأمامية للتردد الراديوي (RFE)، التي هي أحد المكونات الهامة في معدات تجربة البث البصري للبيانات بين السواتل، المركبة على متن ارتيميس.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">5- أنشطة الشباب</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">20- تبلّغ وكالة الفضاء الكندية عامة الجمهور، ولا سيما الشباب، عن الأنشطة التي تضطلع بها كندا في الفضاء وعن الفوائد التي يمكن أن تنتج منها على الأرض.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">ومن شأن المحافظة على الاهتمام بميادين العلوم والتكنولوجيا الآن أن يكفل تمثيل شبابنا بمستويات كافية في السنوات القادمة عندما يدخلون في قوة العمل.</s>
        <s id="54:3" lang="ar">وكجزء من هذه الجهود الرامية إلى الحفاظ على اهتمام الشباب، تقدم برامج اذاعية حية مختلفة من محطة الفضاء الدولية مباشرة إلى قاعات الدراسة في جميع أنحاء القطر، ولا سيما عند وجود ملاحي فضاء كنديين على متن المحطة.</s>
        <s id="54:4" lang="ar">وصممت وكالة الفضاء الكندية أيضا برامج دراسية مختلفة يستطيع الشباب أن يشاركوا فيها مشاركة نشطة، ومن الأمثلة لها تجربة تستنبت فيها بذور الطماطم على متن مكوك الفضاء أو محطة الفضاء الدولية بالتزامن مع استنباتها في قاعة الدراسة.</s>
        <s id="54:5" lang="ar">وبعدئذ يطلب من الطلاب تحليل مجموعتي العينات.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">21- ونال طالبان جامعيان كنديان منحة دراسية علمية مرموقة للمشاركة في برنامج بحوث وتدريب في مركز جون ف.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">كندي للفضاء، التابع لناسا، تتيح للطالبين أن يشاركا في برنامج بحثي مكثف مدته ستة أسابيع في المركز في فلوريدا، مع 25 طالبا آخر يتلقون دراسات في علوم الحياة والهندسة الأحيائية وفي ميادين أخرى ذات الصلة.</s>
        <s id="55:3" lang="ar">وأثناء هذا البرنامج سيشارك الطلاب في وضع تصورات تجارب لمحاكاة الطيران الفضائي واختبارها قبل الطيران وبعده وتحليل بياناتها واعداد تقاريرها، وفي بحوث ناسا في مجال علوم الحياة.</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">22- وفي 28 آب/أغسطس 2001، قام 75 طالبا ومعلما وعالما من المشاركين في البعثة المسماة &quot;طلاب على الثلوج&quot; الموفدة إلى المنطقة القطبية الشمالية بمشاهدة القارة من الفضاء بمساعدة رادارسات-1.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">وقام الطلاب، الذين كانوا يتلقون معلومات عن المسائل التي تمس القارة، باستخدام صور رادارسات-1 العالية الاستبانة لتحديد مكان سفينة بعثتهم تحديدا دقيقا أثناء تعلم كيفية تفسير الصور الواردة من الفضاء.</s>
        <s id="56:3" lang="ar">وسيمكنهم هذا من تحسين فهمهم للبيئة الفيزيائية للمنطقة القطبية الشمالية، واجراء بحوث حول الثلوج البحرية، ورصد المؤشرات التي توفر انذارا مبكرا بتغير المناخ في تلك المنطقة.</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">23- وفي 9 تشرين الأول/أكتوبر 2001، أطلق ملاح وكالة الفضاء الكندية روبرت تيرسك مبادرة فضائية جديدة وفريدة للتعليم بالوسائل الالكترونية، تسمى &quot;الفضاء من أجل الأنواع&quot;، وذلك مع مجموعة من طلاب الصف السادس بمدرسة ريفر فيو أولتيرناتيف في أوتاوا.</s>
        <s id="57:2" lang="ar">ومشروع الفضاء من أجل الأنواع هو مشروع يستخدم الانترنت ويزود الطلاب من جميع أنحاء القطر بامكانية النفاذ إلى التكنولوجيا الفضائية لمساعدتهم على الحصول على المعرفة بشأن الحفاظ على الأنواع الأحيائية.</s>
        <s id="57:3" lang="ar">وتتولى الريادة في هذا المشروع وكالة الفضاء الكندية، ودائرة الحياة البرية الكندية التابعة لانفيرونمنت كندا، واتحاد الحياة البرية الكندي ومركز كندا للاستشعار عن بعد التابع لدائرة الموارد الطبيعية الكندية.</s>
        <s id="57:4" lang="ar">والهدف من المشروع هو استخدام تكنولوجيا الفضاء لربط الطلاب ببيئتهم وبعضهم بالبعض الآخر.</s>
        <s id="57:5" lang="ar">وسيشارك الطلاب مشاركة نشطة في كفاح الحيوانات البرية، من خلال أدائهم لمهام تشمل رصدا بواسطة الاتصال الحاسوبي المباشر لكامل دورة هجرة الحيوانات ومعرفة الأخطار التي تهدد وجود تلك الحيوانات.</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">6- الخدمات الفضائية الرامية إلى تخفيف حدة الكوارث الطبيعية</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">24- منذ إعمال ميثاق التعاون من أجل تحقيق الاستخدام المنسّق للمرافق الفضائية في حالة وقوع كوارث طبيعية أو تكنولوجية (الميثاق الدولي بشأن الفضاء والكوارث الكبرى) في تشرين الثاني/نوفمبر 2000، جرى إعماله 13 مرة.</s>
        <s id="59:2" lang="ar">وكان الميثاق في الأصل مبادرة تعاونية ثلاثية بين أوروبا وفرنسا وكندا.</s>
        <s id="59:3" lang="ar">وتبدي بلدان عديدة الآن اهتمامها بالانضمام إلى هذا المجهود الطوعي الرامي إلى توفير الصور الساتلية لمنظمات الانقاذ على الأرض، منها الهند والولايات.</s>
        <s id="59:4" lang="ar">وباب التوقيع على الميثاق مفتوح لوكالات الفضاء ومشغلي السواتل الموجودين في أي مكان في العالم.</s>
        <s id="59:5" lang="ar">ويتعهد جميع الشركاء بالتعاون الطوعي، دون تبادل أموال بينهم.</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">25- وفي كانون الثاني/يناير 2001، وفي استجابة سريعة من أجل دعم جهود الانقاذ التي كانت تتجمع في السلفادور، وجهت وكالات الفضاء الأعضاء في الميثاق سواتلها الخاصة برصد الأرض لالتقاط صور للدمار الذي أحدثه الزلزال.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">واستجابة للطلب الذي ورد في 15 كانون الثاني/يناير عن طريق وكالة الحماية المدنية الفرنسية، جرى إعمال الميثاق لمساعدة فرق الانقاذ الدولية على الأرض في السلفادور.</s>
        <s id="60:3" lang="ar">وكلفت سواتل مجموعة سواتل الانقاذ بتقديم الدعم من أجل مواجهة الحالة الطارئة.</s>
        <s id="60:4" lang="ar">وشملت تلك السواتل سلسلة السواتل البصرية (سبوت) الخاصة بوكالة الفضاء الفرنسية، والسواتل المزودة بالرادار ذي الفتحة الاصطناعية والتابعة للإيسا (ERS-2) ولوكالة الفضاء الكندية (رادارسات-1).</s>
        <s id="60:5" lang="ar">وكانت الخرائط والمعلومات الحديثة المستمدة من المحفوظات ومن الصور الملتقطة حديثا تقدم إلى سلطات الانقاذ فور توافرها.</s>
        <s id="60:6" lang="ar">كما كان الشركاء في الميثاق يقومون بتحديد المواقع والتشغيل والتقاط الصور.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">26- وفي أيار/مايو 2001، وكجزء من الجهود المبذولة لمساعدة فرق الانقاذ المتصدية لأشد فيضانات شهدها شرقي سيبيريا بالاتحاد الروسي خلال قرن، ضمت جهود الساتل رادارسات-1 التابع لوكالة الفضاء الكندية إلى جهود غيره من سواتل رصد الأرض لالتقاط الصور لنهر لينا.</s>
        <s id="61:2" lang="ar">ولا شك في أن تلك الصور ساعدت فرق الانقاذ التابعة للاتحاد الروسي والعاملة في منطقة ياكوتيا بتمكينها من ارسال الموارد إلى أشد الجهات حاجة اليها.</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">7- الجوائـز</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">(أ) جائزة جون ﻫ.</s>
        <s id="63:2" lang="ar">تشابمان للتفوق</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">27- في عام 2001، قام و.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">م. (ماك) إيفانس، رئيس وكالة الفضاء الكندية في ذلك الحين، وسائر أعضاء القطاع الفضائي الجوي، بتكريم فالنتين أودونوفان على مساهمته الاستثنائية في البرنامج الفضائي الكندي، وذلك بمنحه جائزة جون ﻫ.</s>
        <s id="64:3" lang="ar">تشابمان للتفوق.</s>
        <s id="64:4" lang="ar">واختيار السيد أودونوفان ليكون ثاني شخص يتلقى هذه الجائزة السنوية يمثل شهادة على صفات القيادة والدراية والتفوق التي ألهم بها زملاءه في الصناعة الفضائية الكندية على مدى السنين.</s>
        <s id="64:5" lang="ar">وقد اعترف بالسيد أودونوفان باعتباره رائدا للابتكار والدراية والتفوق، وهو المؤسس والرئيس الحالي لشركة كوم ديف الدولية، التي هي مصمم وصانع وموزع عالمي رائد للمنتجات والنظم الفرعية الفضائية.</s>
        <s id="64:6" lang="ar">والسيد أودونوفان مشهور بدرايته في مجال الاتصالات الرقمية وتصميم الحمولات المتقدمة التي تعمل بالموجات الصغرية والخاصة بسواتل الاتصالات.</s>
        <s id="64:7" lang="ar">وقد تمتعت شركة كوم ديف الدولية تحت ادارته بعلاقة ناجحة مع وكالة الفضاء الكندية ساهمت في تقدم البرنامج الفضائي الكندي.</s>
        <s id="64:8" lang="ar">وكان من المشاريع التي شملها التعاون البرنامج الدولي للاتصالات الساتلية المتنقلة وبرنامج جهاز موبيت، أول جهاز رئيسي كندي لقياس تلوث الغلاف الجوي للأرض من الفضاء، الذي كان مشروعا مشتركا مع جامعة تورونتو.</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">(ب) جائزة س.</s>
        <s id="65:2" lang="ar">د.</s>
        <s id="65:3" lang="ar">هاو</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">28- في عام 2001، تلقى و.</s>
        <s id="66:2" lang="ar">م. (ماك) إيفانس، رئيس وكالة الفضاء الكندية في ذلك الحين، جائزة س.</s>
        <s id="66:3" lang="ar">د.</s>
        <s id="66:4" lang="ar">هاو المرموقة تقديرا لانجازاته في ميادين التخطيط ووضع السياسات والقيادة العامة لأنشطة الملاحة الجوية والفضاء الكندية.</s>
        <s id="66:5" lang="ar">وتسلم السيد إيفانس الجائزة في حفل الغداء السنوي لتقديم الجوائز، الذي أقامه المعهد الكندي للملاحة الجوية والفضاء (كاسي) في تورونتو في أول أيار/مايو.</s>
        <s id="66:6" lang="ar">وتمثل الجائزة تقديرا لمساهمة السيد إيفانس في انشاء وكالة الفضاء الكندية وكذلك قيادته الراهنة لصوغ الخطة الفضائية الطويلة الأجل للوكالة.</s>
        <s id="66:7" lang="ar">وقدم الجائزة إلى السيد إيفانس ديفيد ج.</s>
        <s id="66:8" lang="ar">زيمتشيك، رئيس كاسي ورئيس الفريق المعني بعلم الصوتيات الجوية والديناميكا الانشائية في مجلس البحوث الوطني في كندا.</s>
        <s id="66:9" lang="ar">ومثلت الجائزة تقديرا للدور الذي قام به السيد إيفانس طوال 33 عاما مضت كعنصر فاعل مركزي ومخطط رئيسي في جميع جوانب البرنامج الفضائي الكندي.</s>
        <s id="66:10" lang="ar">وقد استحدثت جائزة س.</s>
        <s id="66:11" lang="ar">د.</s>
        <s id="66:12" lang="ar">هاو في عام 1966، وتقدم تقديرا للأداء الشخصي الاستثنائي في ميدان التخطيط ووضع السياسات والقيادة العامة في أنشطة الملاحة الجوية والفضاء الكندية.</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">(ج) وسام الخدمة العامة</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">29- منح السيد إيفانس أيضا في عام 2001 وسام ناسا للخدمة العامة المتميزة، وهو أعلى تكريم يمنح لغير الأمريكيين، وذلك في حفل خصوصي أقيم في واشنطن العاصمة في 31 تشرين الأول/أكتوبر.</s>
        <s id="68:2" lang="ar">وقدم دان غولدين مدير ناسا الوسام للسيد إيفانس تقديرا لجهوده المتميزة الرامية إلى تعزيز الشراكات بين البرنامجين الفضائيين لكندا والولايات المتحدة.</s>
        <s id="68:3" lang="ar">وقد كرس ماك إيفانس حياته العملية طوال 35 عاما للبرنامج الفضائي الكندي، وكان له ضلع كبير في التفاوض بشأن دور كندا في محطة الفضاء الدولية.</s>
        <s id="68:4" lang="ar">كما كان السيد إيفانس من المخططين الرئيسيين لبرنامج الفضاء الكندي، وبرنامج رادارسات الذي نتج عنه اطلاق أول ساتل كندي للاستشعار عن بعد، وبرنامج ملاحي الفضاء الكنديين، وكذلك التشريع الذي أنشئت بموجبه وكالة الفضاء الكندية.</s>
        <s id="68:5" lang="ar">وعين السيد إيفانس رئيسا لوكالـة الفضاء الكنديـة في عام 1994، وتقاعد من الخدمة العامة الكندية في 21 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">(د) مختبر ديفيد فلوريدا يتلقى التصديق بموجب المعيار 9002 للمنظمة الدولية للتوحيد القياسي</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">30- في عام 2001 تلقى مختبر ديفيد فلوريدا التابع لوكالة الفضاء الكندية، وهو المرفق الوطني الكندي لتجميع السواتل وسائر المعدات الفضائية ودمجها واختبارها بيئيا، التصديق بموجب المعيار إيسو 9002.</s>
        <s id="70:2" lang="ar">والتصديق بموجب الإيسو هو معيار تقني مقبول دوليا لادارة جميع العمليات التي تؤثر في قدرة المنظمة على تلبية احتياجات الزبائن من الخدمات ذات النوعية الرفيعة.</s>
        <s id="70:3" lang="ar">ويبرهن التصديق بموجب الإيسو 9002 على التزام مختبر ديفيد فلوريدا بتقديم أفضل خدمة ممكنة لزبائنه.</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">8- الأنشطة المعتزمة لعام 2002</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">(أ) محطة الفضاء الدولية</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">31- من المقرر أن تطلق في أيار/مايو 2002 مساهمة كندية أخرى في محطة الفضاء الدولية هي نظام القاعدة المتنقلة، الذي يوفر لملاحي الفضاء منصة عمل متحركة ومرفق تخزين أثناء عمليات المشي في الفضاء.</s>
        <s id="73:2" lang="ar">وبما أن النظام مزود بأربع كلاّبات ثابتة فانه يستطيع أن يقوم بالتزامن بدور قاعدة لكل من الجهاز كندار م-2 والمناول البارع ذي الأغراض الخاصة.</s>
        <s id="73:3" lang="ar">وسيتحرك نظام القاعدة المتنقلة على نظام ممرات مثبت على كامل عرض المحطة، بحيث ييسر تشييد المرفق وصيانته.</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">32- ويتوقع أن يطلق المناول البارع ذو الأغراض الخاصة إلى محطة الفضاء الدولية في عام 2003 أو عام 2004، وهو أداة ضرورية لصيانة المحطة الفضائية وخدمتها.</s>
        <s id="74:2" lang="ar">وبفضل تصميمه المحتوي على ذراعين الذي يوفر المزيد من المرونة، سيقوم المناول بازالة واستبدال المكونات الصغيرة الموجودة على ظاهر المحطة، حيث تلزم دقة المناولة.</s>
        <s id="74:3" lang="ar">ويستطيع المناول أن يضبط حركاته تلقائيا عندما يستشعر القوى والتحركات المختلفة التي تؤثر على الحمولة، وبذلك يضمن سلاسة المناولة.</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">(ب) أول ساتل صغري كندي</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">33- سيكون الساتل المسمى تجربة التغيرات الصغرية والتذبذبات للنجوم (موست) أول ساتل صغري كندي، وسيكون وزنه 50 كيلوغراما.</s>
        <s id="76:2" lang="ar">وسيكون موست أصغر تلسكوب فضائي فلكي في العالم، وسيكون قادرا على قياس أعمار النجوم في مجرتنا بل ربما كشف أسرار الكون.</s>
        <s id="76:3" lang="ar">ومن المقرر اطلاق الساتل الصغري في تشرين الأول/أكتوبر 2002.</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">(ج) اطلاق الساتل سايسات-1 وبعثته العلمية المسماة تجربة كيمياء الغلاف الجوي</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">34- يجري العمل حاليا في الساتل سايسات-1 وبعثته العلمية المسماة تجربة الغلاف الجوي، التي ستدرس استنفاد الأوزون في الغلاف الجوي.</s>
        <s id="78:2" lang="ar">وسيؤدي سايسات-1 إلى تحسين فهمنا للعمليات الكيميائية التي تتحكم في توزيع الأوزون في الغلاف الجوي للأرض، وخصوصا في الارتفاعات العالية، مع تركيز خاص على العمليات التي تحدث فوق كندا والمنطقة القطبية الشمالية.</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">(د) الساتل البيئي انفيسات</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">35- الساتل البيئي انفيسات هو متابعة لساتلي رصد الأرض اللذين أطلقتهما الإيسا قبله، وهما ERS-1 و ERS-2، واللذين قدمت كندا مساهمات كبيرة فيهما.</s>
        <s id="80:2" lang="ar">وسيكفل انفيسات استمرارية ارسال الصور الرادارية، وسيستخدمه المستعملون الكنديون استخداما واسع النطاق، مع البيانات التي سيوفرها ساتلنا رادارسات-1، وقريبا رادارسات-2.</s>
        <s id="80:3" lang="ar">ومن المقرر اطلاق الساتل في أوائل عام 2002 من كورو بغيانا الفرنسية.</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">(ﻫ) الأعمال الجارية بشأن الساتل رادارسات-2</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">36- من المقرر أن يطلق في أوائل عام 2003 الساتل رادارسات-2، الذي يمثل الجيل التالي من السواتل الكندية لرصد الأرض والذي تقوم بتشييده حاليا شركة ماكدونالد ديتويلر وشركاه، وسيزيد قدرة كندا على توفير صور دقيقة لتلبية احتياجات العملاء المتطورة بينما يفي بالتزامات كندا بموجب الميثاق الدولي بشأن الفضاء والكوارث الكبرى تجاه وكالات الاغاثة ومنظمات ادارة الكوارث.</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">[الأصل: بالفرنسية]</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">1- تهدف فرنسا من أنشطتها في مجال الفضاء إلى مسايرة التطورات الكبرى في المحيط الدولي.</s>
        <s id="84:2" lang="ar">ولذلك يتمثل هدف المركز الفرنسي للدراسات الفضائية في السنوات القادمة في ضمان استمرار مساهمة نتائج أنشطة الفضاء في تلبية احتياجات المجتمع.</s>
        <s id="84:3" lang="ar">وفيما يتعلق بالرصد البيئي وإدارة الكوارث الطبيعية مثلا، سيكون التركيز على تحسين الاستفادة من الوسائل الموجودة وتطوير مرافق المستقبل لرصد الأرض.</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">1- أهم الأحداث في البرامج الفضائية الرئيسية في عام 2001</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">(أ) النقل الفضائي</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">2- يجري حاليا تحسين مركبة الإطلاق آريان حتى يمكنها رفع 10 أطنان إلى مدار ثابت بالنسبة للأرض، مع القدرة على القيام بمهام فضائية متعددة بفضل مرحلتها العليا القابلة لإعادة الإشعال.</s>
        <s id="87:2" lang="ar">وستكون هذه القدرات الجديدة متاحة من عام 2002 فصاعدا.</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">(ب) رصد الأرض</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">`1` ساتل رصد الأرض سبوت-5</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">3- تجري اختبارات الأهلية على الساتل سبوت-5 كما كان مخططا لها، ومن المتوقع إطلاقه في نيسان/أبريل 2002.</s>
        <s id="90:2" lang="ar">والساتل مجهز بأداة عالية الاستبانة للقياس الهندسي ونظام تصوير مجسامي، وهذا ما سيسمح بوضع نماذج ثلاثية الأبعاد للرقعة الأرضية المستهدفة.</s>
        <s id="90:3" lang="ar">وتنوع التطبيقات الممكنة لهذه الأدوات قد يجعل منها أدوات لا غنى عنها لتحسين التوقعات ومعالجة البيانات ذات الصلة بالرصد البيئي والأمن.</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">`2` الساتل ديميتر</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">4- الساتل ديميتر هو أول ساتل من فئة السواتل الصغرية ميرياد التي استحدثتها فرنسا (بواسطة المركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية) للقيام بمهام علمية أو تكنولوجية للبيان العملي.</s>
        <s id="92:2" lang="ar">والساتل مصمم لقياس المجالات الكهرمغنطيسية التي تنبعث خلال الهزات الأرضية، وسيستعمل لرصد الأحداث البركانية والسيزمية.</s>
        <s id="92:3" lang="ar">وستسلَّم الحمولة، التي يجري حاليا إكمال إعدادها، في حزيران/يونيه 2002، لكي تطلق في نهاية عام 2003.</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">`3` مقياس التداخل السابر للغلاف الجوي والعامل بالأشعة تحت الحمراء</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">5- سيستخدَم مقياس التداخل السابر للغلاف الجوي والعامل بالأشعة تحت الحمراء في سواتل الأرصاد العملياتية (ميتوب).</s>
        <s id="94:2" lang="ar">والتكنولوجيا المتقدمة التي يستعملها تسمح بقياس الحرارة والرطوبة باستبانة عمودية تبلغ كيلو مترا واحدا وبدقة 1 درجة على مقياس كيلفين ونسبة رطوبة 10 في المائة.</s>
        <s id="94:3" lang="ar">ومن المرتقب تسلم أول نموذج من هذه المركبة خلال العام 2003.</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">`4` سواتل بليياد الصغيرة</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">6- من المقرر أن يطلق ابتداء من عام 2006 نظام يتكون من مجموعة سواتل لرصد الأرض يتألف من ساتلين بصريين صغيرين (من نوع بليياد) وأربعة سواتل صغيرة رادارية (من نوع كوزمو-سكايميد).</s>
        <s id="96:2" lang="ar">وقد نتج هذا النظام الذي يحتوي على عدد من أجهزة الاستشعار عن اتفاق دولي حكومي لرصد الأرض أبرِم بين فرنسا وإيطاليا يهدف، على وجه الخصوص، إلى تلبية الاحتياجات التي أعرب عنها المستعملون في مجالات مثل رسم الخرائط والزراعة والحراجة والتطبيقات البحرية واستخدام الأراضي.</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">`5` الساتل الصغير جيسون</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">7- يهدف الساتل الصغير جيسون، الذي يستعمل أول منصة من نوع بروتيوس، إلى رصد المحيطات، وقد أُطلِق بنجاح في 7 أيلول/سبتمبر 2001، وسيحل محل الساتل توبيكس/بوسايدون الذي يستخدم بياناته أكثر من 400 مستعمل.</s>
        <s id="98:2" lang="ar">وهذان المشروعان هما نتيجة للتعاون بين فرنسا والولايات المتحدة.</s>
        <s id="98:3" lang="ar">وقد وُضِع الساتل جيسون في مداره بدقة ملحوظة.</s>
        <s id="98:4" lang="ar">وتؤكد كل عمليات المراقبة أن المنصة والحمولة والمحطة الأرضية تقوم بعملها على أكمل وجه.</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">`6` الساتل الصغير ميغا-تروبيك</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">8- صنعت الساتل الصغير ميغا-تروبيك فرنسا بتعاون مع الهند، والغرض منه هو دراسة الدورة المائية ومبادلات الحرارة في المنطقة المدارية بغية المساعدة على التنبؤ بالأعاصير.</s>
        <s id="100:2" lang="ar">ويتكون الساتل من منصة بروميتوس (استحدثها المركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية) وحمولة تشمل ثلاث أدوات: مادراس (المقياس الإشعاعي المتعدد الترددات الماسح بالموجات الصغرية) الذي استحدثته المنظمة الهندية لأبحاث الفضاء (إسرو)، وسافير (المقياس الإشعاعي لسبر الرطوبة بالموجات الصغرية)، وسكاراب (أداة قياس الطاقة) - وهاتان الأداتين أتاحتهما فرنسا.</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">(ج) الملاحة والاتصالات السلكية واللاسلكية</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">`1` نظام الملاحة غاليليو</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">9- نظام الملاحة غاليليو، المتوافق مع النظام العالمي لتحديد المواقع التابع للولايات المتحدة، والمكمل له، يستهدف أساسا مجموعة واسعة من المستعملين.</s>
        <s id="103:2" lang="ar">وبفضل دقة إشارته وسلامتها وتوافرها على الدوام، يتوقع أن تكون تطبيقاته التي تفيد الصالح العام واسعة النطاق، وقد تشمل الملاحة الجوية وتحديد المواقع في إطار أنظمة النقل على الطرق البرية وسكك الحديد والنقل البحري وعمليات الإنقاذ وكل التطبيقات ذات الصلة بالصحة والمساعدة الإنسانية.</s>
        <s id="103:3" lang="ar">والمشروع هو حصيلة مبادرة مشتركة بين الاتحاد الأوروبي ووكالة الفضاء الأوروبية.</s>
        <s id="103:4" lang="ar">ويشارك المركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية إلى جانب الصناعة الفرنسية في مرحلة تحديد المشروع، كما أن فرنسا هي أحد المساهمين الرئيسيين في التمويل.</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">`2` ساتل البيان العملي للتكنولوجيا ستينتور</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">10- سيُطلق هذا الساتل المخصص للبيان العملي للتكنولوجيا في تموز/يوليه 2002، وسيحمل تكنولوجيات أثبتت أهليتها على الأرض، مثل تكنولوجيا الدسر البلازمي والبطاريات العاملة بإيونات الليثيوم وصمامات الموجات المرتحِلة العالية الفلطية.</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">(د) استكشاف الفضاء</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">`1` استكشاف المريخ</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">11- برنامج استكشاف المريخ هو برنامج مشترك بين فرنسا والولايات المتحدة الأمريكية.</s>
        <s id="108:2" lang="ar">ويتكون الجزء الذي تضطلع به فرنسا من هذا البرنامج، ويسمى مارس بريميير (برنامج إعادة عينات من المريخ وتركيب شبكة للتجارب عليه)، من جزئين:</s>
      </p>
      <p id="109">
        <s id="109:1" lang="ar">(أ) استحداث وتشغيل مركبة مدارية لجمع عينات من سطح المريخ؛</s>
      </p>
      <p id="110">
        <s id="110:1" lang="ar">(ب) إنزال أربع مركبات هبوط على سطح المريخ لدراسة جيوفيزياء ومناخ هذا الكوكب.</s>
      </p>
      <p id="111">
        <s id="111:1" lang="ar">12- وبالإضافة إلى هاتين المهمتين، ستوفر فرنسا الحمولات العلمية للمركبات المدارية ولمركبات الهبوط.</s>
        <s id="111:2" lang="ar">ومن المرتقب أن تجري رحلة العودة بالعينات في عام 2011 على أبكر تقدير، بعد بدء مراحل التحقق الضرورية في عام 2007.</s>
        <s id="111:3" lang="ar">وستنقل المركبة المدارية الفرنسية في رحلتها عام 2007 أربع مركبات هبوط وستنـزلها على سطح المريخ لدراسة البنية الداخلية العميقة للمريخ، والمواقع الممكنة لتجمع المياه أو الجليد، والطبقات الجيولوجية والمعدنية في مواقع الهبوط، وقياسات للغلاف الجوي.</s>
      </p>
      <p id="112">
        <s id="112:1" lang="ar">(ﻫ) الرحلات المأهولة</s>
      </p>
      <p id="113">
        <s id="113:1" lang="ar">13- شاركت الملاَّحة الفضائية الفرنسية كلودي هينيري، التي تعمل في الإيسا، في الرحلة المشتركة بين فرنسا وروسيا على متن محطة الفضاء الدولية من 21 إلى 31 تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
        <s id="113:2" lang="ar">وشملت الرحلة إثنتي عشرة تجربة علمية في مختلف الميادين (علم الأحياء، والفيزيولوجيا، والعلوم الفيزيائية، ورصد الأرض).</s>
      </p>
      <p id="114">
        <s id="114:1" lang="ar">2- برامج تطبيقات تكنولوجيا الفضاء</s>
      </p>
      <p id="115">
        <s id="115:1" lang="ar">(أ) نظام الرصد العالمي للأغراض البيئية والأمنية (غميس)</s>
      </p>
      <p id="116">
        <s id="116:1" lang="ar">14- مشروع غميس هو مبادرة مشتركة بين المفوضية الأوروبية والإيسا ووكالات الفضاء الوطنية والصانعين الأوروبيين.</s>
        <s id="116:2" lang="ar">والهدف منه هو تلبية الاحتياجات المتعلقة بالرفاه العام وتلبية متطلبات السياسات البيئية والأمنية.</s>
      </p>
      <p id="117">
        <s id="117:1" lang="ar">15- ويشمل مشروع غميس مجالين رئيسيين:</s>
      </p>
      <p id="118">
        <s id="118:1" lang="ar">(أ) تنفيذ المعاهدات الدولية المتعلقة بالبيئة؛</s>
      </p>
      <p id="119">
        <s id="119:1" lang="ar">(ب) الوقاية من المخاطر الطبيعية أو الصناعية وإدارتها.</s>
        <s id="119:2" lang="ar">وفيما يتعلق بهذه النقطة، كانت فرنسا هي المنشئ لميثاق بين المركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية والإيسا، يسمح بالاستعمال المنسّق للمرافق الفضائية في حالات الكوارث.</s>
        <s id="119:3" lang="ar">وقد انضمت وكالتا الفضاء الكندية والهندية (إيسرو) إلى المبادرة، وتشارك فيها أيضا الإدارة الوطنية لدراسة المحيطات والغلاف الجوي (نوا) التابعة للولايات المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="120">
        <s id="120:1" lang="ar">16- وتشكل البرامج الفرنسية لرصد الأرض جزءا من مبادرة غميس.</s>
      </p>
      <p id="121">
        <s id="121:1" lang="ar">(ب) شبكة الأرض والفضاء</s>
      </p>
      <p id="122">
        <s id="122:1" lang="ar">17- ستساعد مبادرة من وزارة البحوث الفرنسية تسمى شبكة الأرض والفضاء على تحسين تطوير تطبيقات تكنولوجيا الفضاء بما يخدم الصالح العام.</s>
        <s id="122:2" lang="ar">وتهدف الشبكة إلى استحداث مشاريع خدمية جديدة من خلال التعاون بين القطاع الصناعي والعلماء، تستخدم فيها، في جملة أمور، البيانات الواردة من الفضاء والمرافق الفضائية للاتصال عن بعد وتحديد المواقع لإدارة المخاطر الطبيعية والصناعية، والزراعة الدقيقة وإدارة الموارد الطبيعية (خاصة المياه والغابات)، فضلا عن الميادين الناشئة مثل الوبائيات الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="123">
        <s id="123:1" lang="ar">18- وأهم أغراض الشبكة هي:</s>
      </p>
      <p id="124">
        <s id="124:1" lang="ar">(أ) إدارة الموارد المتجددة والبيئة والمناظر الطبيعية؛</s>
      </p>
      <p id="125">
        <s id="125:1" lang="ar">(ب) التخطيط لبنيات النقل الأساسية والأمن؛</s>
      </p>
      <p id="126">
        <s id="126:1" lang="ar">(ج) الصحة والمخاطر الصحية؛</s>
      </p>
      <p id="127">
        <s id="127:1" lang="ar">(د) التعليم.</s>
      </p>
      <p id="128">
        <s id="128:1" lang="ar">وقد دُشن في العامين 2000 و2001 نحو إثني عشر مشروعا تخص هذه المجالات.</s>
      </p>
      <p id="129">
        <s id="129:1" lang="ar">(ج) الوقاية من الفيضانات والتنبؤ بوقوعها باستعمال تكنولوجيا الفضاء (باكتيس)</s>
      </p>
      <p id="130">
        <s id="130:1" lang="ar">19- مشروع باكتيس هو أحد المشاريع الأولى من بين مشاريع شبكة الأرض والفضاء، ويهدف إلى وضع نهج شامل أمثل للتصدي لمخاطر الفيضانات باستعمال الأنظمة الفضائية الحالية والمقبلة.</s>
        <s id="130:2" lang="ar">وقد أُشرِك كل من القطاع الصناعي والأوساط العلمية ومقدمي الخدمات والمستعملين النهائيين منذ مرحلة التخطيط.</s>
      </p>
      <p id="131">
        <s id="131:1" lang="ar">(د) التطبيب عن بعد</s>
      </p>
      <p id="132">
        <s id="132:1" lang="ar">20- يشكل التطبيب عن بعد جزءا من مكوّن &quot;الصحة والمخاطر الصحية&quot; في شبكة الأرض والفضاء.</s>
        <s id="132:2" lang="ar">وقد تبين من خلال دراسات أجريت في فرنسا في السنوات الأخيرة أن المرافق الفضائية تستخدم للأغراض الطبية في الميادين التالية:</s>
      </p>
      <p id="133">
        <s id="133:1" lang="ar">(أ) الاستشارة الطبية عن بعد، وهي الحالة التي يقدم فيها فريق طبي أو خبير طبي في مستشفى مساعدته في التشخيص أو العلاج لطبيب يعالج مريضا في منطقة نائية؛</s>
      </p>
      <p id="134">
        <s id="134:1" lang="ar">(ب) دراسة الأوبئة عن بعد باستعمال الأنظمة الفضائية التي توفر بيانات عن الظروف المحلية، مثل الطقس والنبات والظروف الهيدرولوجية، بعد كارثة طبيعية.</s>
        <s id="134:2" lang="ar">ويتيح الجمع بين هذه البيانات والبيانات الطبية السريرية المتعلقة بالإنسان والحيوان إمكانية التنبؤ بحدوث الأوبئة ومن ثم منع وقوعها.</s>
        <s id="134:3" lang="ar">ويضطلع المركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية بعدد من الحملات في هذين الميدانين في أنحاء مختلفة من العالم، هي القارة القطبية الجنوبية والسنغال وكمبوديا وأمريكا الجنوبية، وقريبا الهند؛</s>
      </p>
      <p id="135">
        <s id="135:1" lang="ar">(ج) تقديم المساعدة عن بعد للمرضى المعرضين للمخاطر الجسيمة الذين يسكنون في مناطق منعزلة.</s>
        <s id="135:2" lang="ar">ويدير المركز الوطني الفرنسي للدراسات الفضائية حاليا مشروع &quot;النظام الساتلي المتقدم للوجستيات الطوارئ للتطبيب عن بعد في حالات الكوارث&quot; (ديلتاس) نيابة عن وكالة الفضاء الأوروبية.</s>
        <s id="135:3" lang="ar">وسيسمح هذا المشروع باستعمال نظام متنقل للتطبيب عن بعد يقوم بإرسال المعلومات من موقع حدوث كارثة ما إلى مستشفى أو إلى فريق طبي، لا سيما حيث تكون الاتصالات التلغرافية قد تضرّرت.</s>
      </p>
      <p id="136">
        <s id="136:1" lang="ar">21- وإضافة إلى ذلك، وضع مؤخرا عدد من المنظمات الفرنسية، بما فيها المركز الفرنسي للدراسات الفضائية ومعهد باستور ومعهد طب وفيزيولوجيا الفضاء (ميديس)، نظاما يدعى ليدا (الاتصال والتعليم والتشخيص والمساعدة)، وهو نظام ساتلي للتطبيب عن بعد مخصص للبلدان النامية.</s>
      </p>
      <p id="137">
        <s id="137:1" lang="ar">22- ومن المفترض أن يمكِّن نظام ليدا، ابتداء من شباط/فبراير المقبل فصاعدا، المهنيين في ميدان الصحة في البلدان النامية أو الذين هم في بعثة إلى الخارج من الاتصال بواسطة وصلة ساتلية أو بواسطة وصلة انترنت عادية، إذا توفرت وصلة الانترنت محليا، بمركز معلومات تشرف على إدارته منظمة أطباء العالم في معهد باستور في باريس.</s>
        <s id="137:2" lang="ar">وهكذا سيكون بإمكان المهنيين التابعين لمنظمة أطباء العالم العاملين في مناطق نائية أن يتواصلوا مع خبراء في الطب أو أن يصلوا إلى قواعد البيانات أو أن يحصلوا على مساعدة تفاعلية عن بعد في مجال التشخيص الطبي.</s>
      </p>
      <p id="138">
        <s id="138:1" lang="ar">23- وهذا النظام الذي وضعته هذه المجموعة من المؤسسات العلمية يتيح أيضا التدريب وإعادة التدريب عن بعد.</s>
        <s id="138:2" lang="ar">وتشارك في المشروع أيضا المنظمات غير الحكومية آلام بلا حدود، والتدريب المهني والتنمية، والصحة وعلم الأمراض وعلم الخلايا والتنمية.</s>
      </p>
      <p id="139">
        <s id="139:1" lang="ar">1- مقدمـة</s>
      </p>
      <p id="140">
        <s id="140:1" lang="ar">1- بموجب الخطة الاقتصادية الماليزية الثالثة الطويلة الأجل، اعتبرت علوم وتكنولوجيا الفضاء من المكونات الرئيسية للبحث والتطوير في مجال العلوم والتكنولوجيا التي ستسهم في تطوير وتقدم النمو الاقتصادي في ماليزيا في العقود المقبلة.</s>
        <s id="140:2" lang="ar">وماليزيا ملتزمة بتطور وتقدم علوم وتكنولوجيا الفضاء.</s>
      </p>
      <p id="141">
        <s id="141:1" lang="ar">2- وستنشأ بموجب هذه الخطة وكالة فضاء وطنية تدير وتنسّق كل الأنشطة ذات الصلة بالفضاء.</s>
      </p>
      <p id="142">
        <s id="142:1" lang="ar">2- الاستشعار عن بعد</s>
      </p>
      <p id="143">
        <s id="143:1" lang="ar">3- بدأت ماليزيا، بموجب البرنامج الوطني للاستشعار عن بعد مشروع إدارة البيئة والموارد الوطنية (ناريم)، الذي يعجِّل الاستخدام العملياتي للاستشعار عن بعد والتكنولوجيات ذات الصلة، مثل نظم المعلومات الجغرافية والنظم الساتلية لتحديد المواقع.</s>
        <s id="143:2" lang="ar">ويعالج مشروع ناريم في الوقت الحالي قضايا وطنية مثل الإدارة المتكاملة للمناطق الساحلية، والإدارة المتكاملة للمرتفعات والجزر، وتصنيف الأراضي حسب قدراتها، وإدارة الكوارث الطبيعية، والرصد المستمر للمناطق المحمية.</s>
      </p>
      <p id="144">
        <s id="144:1" lang="ar">4- ويتوخى أن يشتمل تطوير الاستشعار عن بعد بواسطة السواتل في ماليزيا، بقيادة المركز الماليزي للاستشعار عن بعد، (ماكريس)، على ثلاث مراحل هي الجزء الخاص بالمستعملين والجزء الأرضي والجزء الفضائي.</s>
        <s id="144:2" lang="ar">ويقوم مركز ماكريس الآن بإنشاء نظام محطات ماكريس الأرضية للاستقبال لتلقي بيانات الاستشعار عن بعد بواسطة السواتل في الوقت الحقيقي، وذلك لتلبية الطلب على أحدث المعلومات من أجل إدارة الموارد الطبيعية والبيئة إدارة فعالة.</s>
      </p>
      <p id="145">
        <s id="145:1" lang="ar">3- تكنولوجيا السواتل</s>
      </p>
      <p id="146">
        <s id="146:1" lang="ar">5- أثبت أول ساتل ماليزي صغير، وهو الساتل تيونغ سات-1، أن البرامج التعاونية تمنح للمهندسين والعلماء فرص التدرّب على تصميم وصنع واختبار وإطلاق وتشغيل السواتل، مع تخفيض وقت وتكاليف التطوير.</s>
      </p>
      <p id="147">
        <s id="147:1" lang="ar">6- وتقوم ماليزيا الآن بخطوات إضافية في مجال تنمية تكنولوجيات السواتل الصغيرة، وذلك باقتراح وضع مجموعة سواتل صغيرة على مدار أرضي منخفض قريب من خط الاستواء تكون متيسرة التكلفة وتتيح رصد الأرض وتقديم خدمات الاتصالات الرقمية التي ستفي بمتطلبات المستعملين ذوي الاستعمالات المتعددة في ماليزيا.</s>
      </p>
      <p id="148">
        <s id="148:1" lang="ar">7- وتقوم ماليزيا، كخطوة أولى، من خلال شركة تكنولوجيا الملاحة الجوية التي تملكها الحكومة بالكامل، بالتعاون مع شركة ساتريك اينيشياتيف بجمهورية كوريا، بصنع كاميرا ذات فتحة متوسطة الحجم (ماك) وساتل مزوّد بالكاميرا ذات الفتحة المتوسطة الحجم (ماكسات).</s>
        <s id="148:2" lang="ar">وسيكون بإمكان الكاميرا ماك أن توفر درجة استبانة قدرها 2.5 مترا باللونين الأبيض والأسود و5.5 أمتار بالألوان المتعددة.</s>
        <s id="148:3" lang="ar">ويفترض أن يكون مجموع حمولة ماك وماكسات ما يقارب 200 كيلو غرام.</s>
      </p>
      <p id="149">
        <s id="149:1" lang="ar">8- وللتغلب على مشكل قلة فرص إطلاق السواتل الصغيرة إلى مدار استوائي منخفض، وتكلفته العالية، تتعاون الآن شركة تكنولوجيا الملاحة الجوية مع الشركة آيروآسترو بالولايات المتحدة لصوغ فكرة مبتكرة هي فكرة مركبة التحويل المداري للحمولات الصغيرة (سبورت).</s>
        <s id="149:2" lang="ar">وبإمكان هذه المركبة تأدية عمليات متنوعة للتحويل من مدار إلى آخر تناسب أي مهمة و تستعمل تقنية الكبح بهواء الغلاف الجوي، المقيدة ببراءة اختراع والتي ابتكرتها ناسا.</s>
      </p>
      <p id="150">
        <s id="150:1" lang="ar">9- وتقوم شركة تكنولوجيا الملاحة الجوية أيضا بإنشاء محطة أرضية للقياس عن بعد والتقفّي والمراقبة والاستقبال لسواتل سبورت وماكسات.</s>
        <s id="150:2" lang="ar">وقد شرع في التعاون الدولي مع بلدان داخل حزام المنطقة الاستوائية، مثل البرازيل واندونيسيا، للتآزر في الأنشطة الفضائية وتنميتها.</s>
      </p>
      <p id="151">
        <s id="151:1" lang="ar">4- الاتصالات السلكية واللاسلكية</s>
      </p>
      <p id="152">
        <s id="152:1" lang="ar">10- من المتوقع توسيع أول نظام ساتلي إقليمي تشارك فيه ماليزيا، ويسمى ساتل ماليزيا لشرق آسيا (مياسات)، الذي تملكه وتشغله مؤسسة بيناريانغ للنظم الساتلية، ليشمل السواتل مياسات-3 ومياسات-4 ومياسات-5، علاوة على مياسات-1 ومياسات-2، بغية توفير تغطية مثلى لمنطقة شرق آسيا.</s>
      </p>
      <p id="153">
        <s id="153:1" lang="ar">11- وسيوضع مياسات-3 مع مياسات-1 في موقع مداري عند 91.5 درجة شرقا.</s>
        <s id="153:2" lang="ar">وسيحمل على متنه 24 جهازا مرسلا مجيبا على نطاق C ونطاق Ku، وتقارب مدة اشتغاله 15 سنة.</s>
      </p>
      <p id="154">
        <s id="154:1" lang="ar">12- أما مياسات-4 فلا يزال قيد الدراسة.</s>
      </p>
      <p id="155">
        <s id="155:1" lang="ar">13- وسيوضع مياسات-5 في موقع مداري عند 93.5 درجة شرقا، وسيكون محملا بأربعة وعشرين جهازا مرسلا مجيبا على نطاق C، وتــدوم مــدة اشتغالــه مــا يقــرب مـن 15 سنة.</s>
        <s id="155:2" lang="ar">وسيستعمل من قبل الطرفيات ذات الفتحات الصغيرة جدا لإرسال البيانات وللبث عبر الانترنت.</s>
      </p>
      <p id="156">
        <s id="156:1" lang="ar">14- وسيوضع مياسات-6 في موقع مداري عند 5.7 درجة شرقا وسيحمل 24 جهازا مرسلا مجيبا على نطاق C وإثني عشر جهازا مرسلا مجيبا على نطاق Ku.</s>
        <s id="156:2" lang="ar">وسيستخدم في الاتصالات والانترنت وإيصال الخدمات مباشرة إلى البيوت.</s>
      </p>
      <p id="157">
        <s id="157:1" lang="ar">5- الأرصاد الجوية</s>
      </p>
      <p id="158">
        <s id="158:1" lang="ar">15- تركز دائرة الأرصاد الجوية الماليزية أنشطتها في مجال الأرصاد الجوية الساتلية على التطبيقات العملياتية الخاصة بالتنبؤ بالأحوال الجوية، ورصد الأحوال الجوية القاسية، والكشف عن سحب الرماد البركاني، وتحديد مواقع اندلاع حرائق الغابات، واستخدام المؤشرات النباتية من أجل تقييم غلة المحاصيل.</s>
        <s id="158:2" lang="ar">ولدعم هذه الأنشطة على نطاق العمليات، توجد داخل مرافق الأرصاد الجوية ست محطات متوسطة الحجم لاستخدام البيانات، لتلقي البيانات من الساتل GMS-5، ومحطة لنقل الصور العالية الاستبانة خاصة بتلقي البيانات من سواتل نوا.</s>
        <s id="158:3" lang="ar">وما تزال التطبيقات الساتلية في مجال الأرصاد الجوية تستفيد من مبدأ نشر مشغلي السواتل لبيانات الأرصاد الجوية الضرورية مجانا ودون قيود.</s>
      </p>
      <p id="159">
        <s id="159:1" lang="ar">16- ومن التطورات الهامة في إطار برنامج الرصد بواسطة سواتل الأرصاد الجوية، إطلاق ساتل النقل المتعدد المهام (MTSAT-1R) في عام 2003 ليحل محل الساتل GMS-5.</s>
        <s id="159:2" lang="ar">واستعدادا لهذا الانتقال من استعمال الساتل GMS-5 إلى استعمال ساتل النقل المتعدد المهام، وضعت ماليزيا خطة طويلة الأجل لمحطاتها الست ذات الحجم المتوسط لاستخدام البيانات تهدف إلى تحقيق سلاسة هذا التغيير.</s>
      </p>
      <p id="160">
        <s id="160:1" lang="ar">17- وفيما يتعلق بالتعاون على المستوى الإقليمي في مجال التطبيقات الساتلية ورصد المخاطر الطبيعية، يجري وضع عدة مشاريع مثل بناء القدرات اللازمة لإدارة الكوارث، ورصد الرياح الموسمية، وتكنولوجيا بناء المحطات الأرضية غير المكلفة، وذلك تحت إشراف برنامج التطبيقات الفضائية للتنمية المستدامة على المستوى الإقليمي (ريساب-2).</s>
        <s id="160:2" lang="ar">وتشارك ماليزيا بصورة فعالة في أنشطة التعاون الإقليمي هذه.</s>
      </p>
      <p id="161">
        <s id="161:1" lang="ar">6- التعليم</s>
      </p>
      <p id="162">
        <s id="162:1" lang="ar">18- تقدم دورات دراسية في علم الفلك والفضاء في جامعة مالايا وفي الجامعة الوطنية الماليزية، التي تقدم أيضا دورات دراسية على مستوى الدراسات العليا ودورات دراسية متخصصة على المستوى الجامعي وفوق الجامعي في مجال هندسة الاتصالات السلكية واللاسلكية.</s>
        <s id="162:2" lang="ar">وتقدم الجامعة الماليزية للتكنولوجيا وجامعة بوترا الماليزية والجامعة الماليزية للعلوم دورات دراسية في الهندسة الفضائية الجوية تتناول جوانب مختارة من الملاحة الفضائية.</s>
        <s id="162:3" lang="ar">كما تقدم الجامعة الوطنية الماليزية دورات دراسية متخصصة في هندسة الاتصالات على المستوى الجامعي وعلى مستوى الدراسات العليا.</s>
      </p>
      <p id="163">
        <s id="163:1" lang="ar">19- والعلوم الفضائية مادة إلزامية لطلاب المدارس في الصفين السادس والتاسع.</s>
        <s id="163:2" lang="ar">وهي من المكونات الهامة للأنشطة غير المنهاجية، وتنتشر نوادي الفلك المدرسية في جميع أنحاء البلد.</s>
        <s id="163:3" lang="ar">وتضطلع جمعيات للهواة، مثل الجمعية الماليزية للكواكب والجمعية الفلكية الماليزية، بأنشطة تعليمية أيضا.</s>
      </p>
      <p id="164">
        <s id="164:1" lang="ar">20- وتقدم القبة الفلكية الوطنية في كوالا لامبور، تحت إشراف شعبة دراسات علوم الفضاء، دورات للمعلمين والجمهور، وتنظم أنشطة تعليمية منتظمة حول علوم الفضاء للمعلمين والطلاب والمهنيين والجمهور.</s>
        <s id="164:2" lang="ar">وتصدر القبة الفلكية بانتظام مجلات وكتبا ونشرات عن هذا الموضوع.</s>
      </p>
      <p id="165">
        <s id="165:1" lang="ar">البرتغـال</s>
      </p>
      <p id="166">
        <s id="166:1" lang="ar">[الأصل: بالإنكليزية]</s>
      </p>
      <p id="167">
        <s id="167:1" lang="ar">1- تتأثر سياسة البرتغال في مجال الفضاء تأثرا شديدا بعضويتها في الاتحاد الأوروبي وبانضمامها مؤخرا إلى المنظمات الدولية ذات العلاقة بالفضاء، وخصوصا الإيسا (1999) والمرصد الجنوبي الأوروبي (الإسو) (2002).</s>
      </p>
      <p id="168">
        <s id="168:1" lang="ar">2- وبعد انضمام البرتغال إلى الإيسا عام 2000، بدأت الآن في المشاركة في عدة برامج للوكالة.</s>
        <s id="168:2" lang="ar">وفي الاجتماع الوزاري الأخير للإيسا الذي انعقد في إدنبرا بالمملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وايرلندا الشمالية في 15 تشرين الثاني/نوفمبر 2001، انضمت البرتغال إلى برنامج اختياري جديد لاستكشاف الفضاء، أطلق عليه اسم &quot;أورورا&quot;، وعزّزت مشاركتها في البرامج المتعلقة بالملاحة والاتصالات السلكية واللاسلكية.</s>
      </p>
      <p id="169">
        <s id="169:1" lang="ar">3- ويشارك فريق من المختبر البرتغالي لفيزياء الطاقة العالية في الجهود التعاونية الخاصة بالمرصد الفضائي للكون السحيق، وهو رحلة إيسا وافقت عليها في شباط/فبراير 2001.</s>
        <s id="169:2" lang="ar">لجنة البرامج العلمية التابعة للإيسا، كما وافق عليها برنامج الرحلات الفضائية المأهولة للإيسا.</s>
        <s id="169:3" lang="ar">وفي أيار/مايو 2001 انضمت البرتغال أيضا إلى أحد الأفرقة العاملة المعنية ببعثة إدينغتون التابعة للإيسا.</s>
      </p>
      <p id="170">
        <s id="170:1" lang="ar">4- ولمواءمة الصناعات البرتغالية مع أنشطة الإيسا، تشكلت فرقة عمل مشتركة بين الإيسا والبرتغال يعتزم أن تستمر لفترة انتقالية قدرها ست سنوات.</s>
        <s id="170:2" lang="ar">وخلال عام 2001، حصلت عشر شركات برتغالية من القطاع الخاص على عقود مع الوكالة بلغت قيمتها في المجموع 3.9 ملايين يورو.</s>
      </p>
      <p id="171">
        <s id="171:1" lang="ar">5- ويعد الاستشعار عن بعد أحد المجالات المتصلة بالفضاء التي تشهد نشاطا كبيرا في البرتغال.</s>
        <s id="171:2" lang="ar">وجمهور مستعملي الاستشعار عن بعد في البرتغال موصلون بالشبكة البرتغالية لرصد الأرض، وهي خدمة لتقديم المعلومات على الانترنت تهدف إلى تحسين استعمال الصور الساتلية في البرتغال، مدمجة في شبكة النظام الوطني للمعلومات الجغرافية.</s>
      </p>
      <p id="172">
        <s id="172:1" lang="ar">6- وقد زاد في السنوات الأخيرة استخدام الاستشعار عن بعد في رصد البيئة وإدارتها.</s>
        <s id="172:2" lang="ar">فبالإضافة إلى الأنشطة البحثية، التي تمولها بالدرجة الأولى المفوضية الأوروبية ووزارة العلوم والتكنولوجيا البرتغالية، توجد بالفعل عدة استخدامات عملياتية للصور الساتلية في البرتغال مثل رسم خرائط للمناطق المحترقة والمناطق المروية.</s>
      </p>
      <p id="173">
        <s id="173:1" lang="ar">7- وانضمت البرتغال في عام 2001، مع المفوضية الأوروبية، إلى برنامج تنسيق المعلومات البيئية (كورين) الخاص بالغطاء الأرضي.</s>
        <s id="173:2" lang="ar">ويتمثل الهدف الرئيسي لهذا البرنامج في وضع خريطة وطنية للغطاء الأرضي بمقياس 1 : 000 100، تقسم الغطاء النباتي إلى 44 فئة.</s>
        <s id="173:3" lang="ar">وهذه هي المساهمة الوطنية في برنامج كورين فيما يخص رسم خريطة للغطاء الأرضي قبل نهاية 2003 ستشمل أوروبا بكاملها.</s>
      </p>
      <p id="174">
        <s id="174:1" lang="ar">8- وتضطلع البرتغال، في مجال الأرصاد الجوية، بدور نشط في شبكة مرافق التطبيقات الساتلية التابعة للمنظمة الأوروبية لاستغلال سواتل الأرصاد الجوية (يومتسات) والتي ستكَوِّن مستقبلا، مع مرافق يومتسات المركزية، الأجزاء الأرضية الخاصة بتطبيقات يومتسات بالنسبة للجيل الثاني من منظومة سواتل متيوسات الخاصة بالأرصاد الجوية وبالنسبة للمنظومة القطبية من سواتل يومتسات.</s>
        <s id="174:2" lang="ar">والبرتغال هي القائد لمرفق التطبيقات الساتلية (Land-SAF) الذي صمم لرصد سطح الأرض باستخدام البيانات الساتلية.</s>
      </p>
      <p id="175">
        <s id="175:1" lang="ar">9- وبدأت البرتغال في عام 2001 مشروع بريمفير الذي تمولـه الإيسا والذي يتمثل هدفه الرئيسي في إيجاد نموذج أولي لنظام لإدارة أخطار الحرائق بغية منع حدوث الحرائق وتخفيف آثارها باستعمال تكنولوجيات الاستشعار عن بعد والاتصالات عن بعد.</s>
        <s id="175:2" lang="ar">وسيدمج هذا النظام في الشبكة الوطنية لإدارة الكوارث، الموجودة حاليا على الانترنت.</s>
      </p>
      <p id="176">
        <s id="176:1" lang="ar">10- وساهمت البرتغال عام 2001 في تحديد نظام الرصد العالمي للأغراض البيئية والأمنية (غميس).</s>
        <s id="176:2" lang="ar">وهو مبادرة مشتركة بين الاتحاد الأوروبي والإيسا يهدف إلى دعم أهداف أوروبا فيما يتعلق بالتنمية المستدامة وإدارة الشؤون العالمية.</s>
        <s id="176:3" lang="ar">والهدف النهائي للنظام هو إنشاء قدرة أوروبية عملياتية ومستقلة على الرصد العالمي للأغراض البيئية والأمنية.</s>
      </p>
      <p id="177">
        <s id="177:1" lang="ar">11- ونُظمت في البرتغال في عام 2001 عدة مناسبات متعلقة بأنشطة الفضاء.</s>
        <s id="177:2" lang="ar">ومن الأمثلة عن ذلك حلقة العمل الدولية السابعة حول تقنيات معالجة الإشارات الرقمية لأغراض الاتصالات الفضائية، التي عُقدت من 1 إلى 3 تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="178">
        <s id="178:1" lang="ar">12- وما فتئ البرتغال يركز بوجه خاص على التثقيف بشأن الأنشطة التي لها صلة بالفضاء.</s>
        <s id="178:2" lang="ar">ففي 1998 بدأت الوكالة البرتغالية للابتكارات برنامجا ناجحا لدعم تدريب المهندسين الشباب في الإيسا.</s>
        <s id="178:3" lang="ar">ويشارك البرتغال لأول مرة في مشروع تعليمي لناسا يسمى برنامج نميطة التجارب الفضائية.</s>
        <s id="178:4" lang="ar">وقد برمجت 12 مدرسة برتغالية ثانوية عدة أنواع من التجارب لرحلة مكوك الفضاء إنديفور STS-108 التي انطلقت في 5 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="179">
        <s id="179:1" lang="ar">13- وعملت عدة أفرقة بحثية في عام 2001 على وضع مقترحات لتحديد مجالات عملها للسنوات المقبلة.</s>
        <s id="179:2" lang="ar">وقدمت البرتغال ثلاثة مقترحات بشأن مختبرات تعاونية تعترف بها الإيسا وتطلق في بعثة برنامج &quot;مارس إكسبريس&quot; ، وهي مقترحات أعدّت بعد حلقة عمل تحديد الفرص التي نظمت في لشبونة في حزيران/يونيه 2001 حول بعثة مارس إكسبريس الثانية وبعثة بيبـي-كولومبو Bepi-Colombo.</s>
        <s id="179:3" lang="ar">كما قام مؤخرا فريق لإجراء البحوث من جامعة لشبونة بإعداد مقترح لصنع كاميرا تعمل بالأشعة دون الحمراء القريبة والتحقق من صلاحيتها لاستعمالها في التلسكوب العملاق التابع للمرصد الجنوبي الأوروبي (الإسو)، بما في ذلك نظام جديد لبصريات المواءمة المتعددة الترافق.</s>
        <s id="179:4" lang="ar">وستكون هذه أول كاميرا ذات مجال رؤية واسع واستبانة عالية وتستعمل قوة تصحيحية موسّعة للتعويض عن تأثير الاضطرابات الجوية.</s>
        <s id="179:5" lang="ar">وقد وافق الإسو على هذا المقترح ويُنظر حاليا في تمويله من قبل وزارة العلوم والتكنولوجيا البرتغالية.</s>
      </p>
      <p id="180">
        <s id="180:1" lang="ar">14- وقد نظمت، مع الإيسا، حلقة عمل حول البحوث في مجال المنظومات الشمسية في البرتغال عقدت في لشبونة في 7 و 8 آذار/مارس 2002.</s>
        <s id="180:2" lang="ar">ويتدرّب الآن في الإيسا سبعة خريجين شبان من البرتغال: أربعة منهم في مركز البحوث والتكنولوجيا التابع للإيسا وإثنان في المعهد الأوروبي لبحوث الفضاء وواحد في المركز الأوروبي للعمليات الفضائية التابع للإيسا.</s>
      </p>
      <p id="181">
        <s id="181:1" lang="ar">15- وسينظم معهد التعاون الدولي العلمي والتقني والمركز الأوروبي لقانون الفضاء مؤتمرا في لشبونة في آذار/مارس 2002، لتعزيز وتحسين المعرفة بالقوانين المتعلقة بالأنشطة الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="182">
        <s id="182:1" lang="ar">16- وسيُنظم في لشبونة من 17 إلى 21 حزيران/يونيه 2002 مؤتمرا بعنوان المشتري بعد غاليليو وكاسيني، وهو مؤتمر أوروبي يدعمه الاتحاد الأوروبي والإيسا والمؤسسات البرتغالية المحلية، وهدفه الرئيسي هو تحديث تحليل البيانات الجديدة المتعلقة بكواكب جوفيان، ومناقشة البيانات التي سترد في المستقبل من رحلات كاسيني وهايغنس، ومناقشة الاستكشاف العلمي في المستقبل للمنظومة الشمسية الخارجية.</s>
      </p>
      <p id="183">
        <s id="183:1" lang="ar">1- قررت حكومة الجمهورية السلوفاكية في 13 أيلول/سبتمبر 2000 أن تدعم مشاركة اللجنة السلوفاكية لبحوث الفضاء واستخدامه في الأغراض السلمية، المناظرة لوكالات الفضاء في بلدان أخرى، ومشاركة مؤسسات البحوث السلوفاكية، في جميع أنشطة لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية وأنشطة المنظمات الدولية الأخرى المتصلة ببحوث الفضاء واستخدام نتائج هذه البحوث في الأغراض السلمية من أجل تطور البشرية.</s>
        <s id="183:2" lang="ar">وأعربت حكومة الجمهورية السلوفاكية أيضا عن دعمها لمشاركة مؤسسات البحوث السلوفاكية في المشاريع التي تنفذ في محطة الفضاء الدولية.</s>
        <s id="183:3" lang="ar">وقد أُعلن انشاء اللجنة السلوفاكية لبحوث الفضاء واستخدامه في الأغراض السلمية رسميا في الوثيقة A/AC.105/752/Add.3.</s>
      </p>
      <p id="184">
        <s id="184:1" lang="ar">2- وقد اعترفت الجمعية العامة للأمم المتحدة في 10 كانون الأول/ديسمبر 2001بالأنشطة التي تضطلع بها مؤسسات البحوث السلوفاكية في مجال البحوث الفضائية، بموافقتها على أن تصبح الجمهورية السلوفاكية عضوا كاملا في لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية.</s>
      </p>
      <p id="185">
        <s id="185:1" lang="ar">3- وقامت معاهد البحوث التابعة للأكاديمية السلوفاكية للعلوم والجامعات النشطة في مجال البحوث الفضائية بتنفيذ المشاريع المحلية ومشاريع التعاون الدولي التالية في عام 2001.</s>
      </p>
      <p id="186">
        <s id="186:1" lang="ar">1- الأرصاد الجوية الفضائية</s>
      </p>
      <p id="187">
        <s id="187:1" lang="ar">المشروع: تطبيقات المعلومات الساتلية من أجل دعم التنبؤ بالفيضانات ورصدها</s>
      </p>
      <p id="188">
        <s id="188:1" lang="ar">المؤسسة المسؤولة: المعهد السلوفاكي للأرصاد الجوية المائية، براتسلافا</s>
      </p>
      <p id="189">
        <s id="189:1" lang="ar">4- شرع المعهد السلوفاكي للأرصاد الجوية المائية، في اطار التعاون مع المنظمة الأوروبية لاستغلال سواتل الأرصاد الجوية (يومتسات)، في الأعمال التحضيرية لمشروع هادف إلى استخدام البيانات الساتلية من أجل مرفق الإنذار الهيدرولوجي.</s>
        <s id="189:2" lang="ar">وأنشئ فريق عامل ضم ممثلين للدول الأعضاء في منظمة يومتسات والدول المتعاونة معها.</s>
        <s id="189:3" lang="ar">وكُلِّف الفريق بتنفيذ المهام التالية، التي ينبغي إنجازها في المستقبل القريب:</s>
      </p>
      <p id="190">
        <s id="190:1" lang="ar">(أ) تقييم الحالة الراهنة لاستخدام البيانات الساتلية في المرافق الهيدرولوجية العاملة في البلدان المشاركة في المشروع؛</s>
      </p>
      <p id="191">
        <s id="191:1" lang="ar">(ب) تحديد نطاق المشروع المرتقب، الذي ينبغي أن تدعم نتائجه التنبؤ بالفيضانات ورصدها باستخدام البيانات المأخوذة من سواتل الأرصاد الجوية، فيما يتعلق بالاحتياجات المشتركة للدول الأعضاء في منظمة يومتسات والدول المتعاونة معها على السواء؛</s>
      </p>
      <p id="192">
        <s id="192:1" lang="ar">(ج) وضع قائمة بالنواتج النهائية للمشروع المرتقب وتحديد جميع أعمال البحث والتطوير الخاصة به ووضع خطة وجدول زمني لها.</s>
      </p>
      <p id="193">
        <s id="193:1" lang="ar">5- وتشمل المؤسسات المشاركة في الفريق العامل:</s>
      </p>
      <p id="194">
        <s id="194:1" lang="ar">(أ) يومتسات (الدعم الاداري والعلمي من البلدان الأعضاء الأربعة (ألمانيا وايطاليا وسويسرا وفرنسا))؛</s>
      </p>
      <p id="195">
        <s id="195:1" lang="ar">(ب) مرفق الأرصاد الجوية والهيدرولوجيا في كرواتيا (عضو في المشروع)؛</s>
      </p>
      <p id="196">
        <s id="196:1" lang="ar">(ج) مرفق الأرصاد الجوية الهنغاري (عضو في المشروع)؛</s>
      </p>
      <p id="197">
        <s id="197:1" lang="ar">(د) المعهد السلوفاكي للأرصاد الجورية المائية (عضو في المشروع)؛</s>
      </p>
      <p id="198">
        <s id="198:1" lang="ar">(ﻫ) المعهد البولندي للأرصاد الجورية وادارة المياه (عضو في المشروع).</s>
      </p>
      <p id="199">
        <s id="199:1" lang="ar">6- وسينتمي المشروع لمجموعة مشاريع مرفق التطبيقات الساتلية.</s>
        <s id="199:2" lang="ar">ويتمثل الهدف العام لهذه المشاريع في استخدام البيانات الساتلية استخداما أفضل في شتى تطبيقات وبحوث الأرصاد الجوية والهيدرولوجيا.</s>
        <s id="199:3" lang="ar">وستتحقق فوائد المشروع المقترح في مجال دراسات الغلاف الجوي والمحيط المائي مع استخدام القياسات الساتلية واستيعاب البيانات الساتلية في الهيدرولوجيا في تطوير وتحسين النماذج الهيدرولوجية والاجراءات المستخدمة في التنبؤ بأحداث الفيضانات الخطرة ورصدها.</s>
      </p>
      <p id="200">
        <s id="200:1" lang="ar">7- وقد قام المعهد السلوفاكي للأرصاد الجوية والهيدرولوجيا بتنظيم ملتقى يومتسات الرابع للمستفيدين في أوروبا الوسطى والشرقية في مدينة براتسلافا من 29 إلى 31 آب/ أغسطس 2001، وكان الاجتماع ناجحا جدا.</s>
      </p>
      <p id="201">
        <s id="201:1" lang="ar">8- وعقدت في براتسلافا أيضا، من 6 إلى 8 آذار/مارس 2001، دورة تدريبية مشتركة بين برنامج الجيل الثاني من سواتل متيوسات ويومتسات والمعهد السلوفاكي للأرصاد الجوية والهيدرولوجيا لمشاركين من أوروبا الوسطى والشرقية.</s>
        <s id="201:2" lang="ar">وقدمت مساهمات علمية عن النظم الساتلية، والنماذج النظرية، والاستشعار الاشعاعي، ومفهوم مرفق التطبيقات الساتلية، وساتل الجيل الثاني لمتيوسات، والتصوير الساتلي.</s>
        <s id="201:3" lang="ar">وتلت هذه المساهمات النظرية تمارين عملية.</s>
      </p>
      <p id="202">
        <s id="202:1" lang="ar">9- وكانت سلوفاكيا نشطة أيضا في برنامج شبكة مرفق التطبيقات الساتلية التابع ليومتسات.</s>
      </p>
      <p id="203">
        <s id="203:1" lang="ar">10- واستخدم المعهد السلوفاكي للأرصاد الجوية والهيدرولوجيا، في أنشطته الخاصة بالعمليات، التصوير الساتلي من ساتل متيوسات الثابت بالنسبة إلى الأرض وغيره من السواتل، استخداما متواصلا لما يزيد على 16 سنة.</s>
        <s id="203:2" lang="ar">ويستخدم المعهد بيانات سواتل متيوسات وغيرها من البيانات الساتلية في أنشطته التنبؤية العملياتية وبرامجه البحثية.</s>
        <s id="203:3" lang="ar">ويعتزم، للمحافظة على هذه الاستمرارية، استخدام البيانات الساتلية من الجيل الثاني من سواتل متيوسات بعد اطلاق الساتل.</s>
      </p>
      <p id="204">
        <s id="204:1" lang="ar">المشروع: البرنامج التعاوني الوطني الخاص بتقييم ورصد آثار تلوث الهواء على الغابات</s>
      </p>
      <p id="205">
        <s id="205:1" lang="ar">المؤسسة المسؤولة: معهد بحوث الغابات، زفولن</s>
      </p>
      <p id="206">
        <s id="206:1" lang="ar">الخرائط المواضيعية الساتلية للتغيرات في الأحوال الصحية للغابات</s>
      </p>
      <p id="207">
        <s id="207:1" lang="ar">11- جرى تطوير منهجية كشف تغيرات الأحوال الصحية للغابات في سلوفاكيا اعتمادا على بيانات راسم الخرائط المواضيعية المحمول على متن ساتل استشعار الأرض عن بعد (لاندسات).</s>
        <s id="207:2" lang="ar">وصنّفت البيانات في الفترة من 1990 إلى 1996 والفترة من 1996إلى 1998 باستخدام مخطط خوارزمي لكشف التغيرات.</s>
        <s id="207:3" lang="ar">وعولجت النتائج علــى شكــل خرائــط مواضيعية للتغيرات المتعلقة بتلف الغابات في سلوفاكيا باستخدام مقياس الرسم 000:1 500 1.</s>
        <s id="207:4" lang="ar">ويجري تصنيف الخريطة المواضيعية الناتجة بتقسيمها إلى ست فئات حسب قراءات z (عدد الانحرافات المعيارية).</s>
      </p>
      <p id="208">
        <s id="208:1" lang="ar">استحداث منهجية لمعالجة بيانات السواتل العالية الاستبانة</s>
      </p>
      <p id="209">
        <s id="209:1" lang="ar">12- استحدثت منهجية لتصحيح الأشكال الهندسية وتصنيف تكوين الأنواع الشجرية وتدهور الغابات وكشف التغيرات، وذلك باستخدام ساتل &quot;ايكونوس&quot; في منطقة نموذجية على جبال تاترا المنخفضة.</s>
        <s id="209:2" lang="ar">ولم تظهر النتائج، المستندة إلى التحاليل الطيفية للبيانات الصورية، سوى امكانيات ضعيفة لتصنيف الأضرار الواقعة على الغابات وتكوين الأنواع الشجرية.</s>
        <s id="209:3" lang="ar">ومن الممكن اجراء بحوث أخرى باستخدام المعالجة الهادفة للمعلومات الصورية مع مراعاة السمات الصورية &quot;الملازمة&quot; مثل اللون والملمس ومعالم الشكل.</s>
      </p>
      <p id="210">
        <s id="210:1" lang="ar">انشاء مكتبة للمنحنيات الطيفية استنادا إلى بيانات المطيافية الفائقة الساتلية والجوية من أجل تصنيف الأضرار الواقعة بالغابات</s>
      </p>
      <p id="211">
        <s id="211:1" lang="ar">13- أجريت مجموعة قياسات طيفية لأوراق نباتية صحيحة وأخرى تالفة من شجرة البيسية النرويجية (Picea abies) وشجرة الزان (Fagus sylvatica)، وذلك باستخدام جهاز لقياس الطيف الاشعاعي من طراز LI-COR 1800.</s>
        <s id="211:2" lang="ar">وأظهرت تحاليل البيانات الطيفية امكانيات للفصل بين الأشجار الصحيحة والتالفة بالاضافة إلى تصنيف فئات التلف الأولية المفضية إلى تدهور الغابات.</s>
      </p>
      <p id="212">
        <s id="212:1" lang="ar">المشروع: جرد تغيرات المناظر الطبيعية وتحليلها وتقييمها باستخدام بيانات السواتل</s>
      </p>
      <p id="213">
        <s id="213:1" lang="ar">المؤسسة المسؤولة: المعهد الجغرافي التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم، براتسلافا</s>
      </p>
      <p id="214">
        <s id="214:1" lang="ar">14- في السنوات الثلاث الأخيرة، انصب تركيز أنشطة البحوث التي يضطلع بها المعهد الجغرافي التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم في مجال الاستشعار عن بعد ونظم المعلومات الجغرافية على جرد تغيرات المناظر الطبيعية وتحليلها وتقييمها.</s>
      </p>
      <p id="215">
        <s id="215:1" lang="ar">15- وكان من أهم الانجازات استحداث طريقة منهجية لتحديد تغيرات المناظر الطبيعية وتحليلها وتقييمها في أراضي أربعة بلدان من البلدان المستفيدة من برنامج (فاري) (Phare) (برنامج تقديم المساعدة إلى بلدان أوروبا الوسطى المتقدمة بطلبات للانضمام إلى الاتحاد الأوروبي على تحضيراتها للانضمام) (الجمهورية التشيكية والجمهورية السلوفاكية ورومانيا وهنغاريا) وتطبيق تلك الطريقة عمليا.</s>
        <s id="215:2" lang="ar">وحددت التغيرات على الصعيد الوطني بواسطة الصور الساتلية المستمدة من راسم الخرائط المواضيعية والماسح المتعدد الأطياف المحمولين على متن الساتل لاندسات وذلك باستخدام قواعد بيانات الغطاء النباتي التابعة لبرنامج المفوضية الأوروبية لتنسيق المعلومات عن البيئة (كورين) لفترتين زمنيتين، هما أواخر السبعينات وأوائل التسعينات، في المرتبة الهرمية الثانية.</s>
        <s id="215:3" lang="ar">واستنادا إلى الأسباب المحددة للتغيرات، تم تصنيف تغيرات المناظر الطبيعية في سبعة أنواع: تكثيف الزراعة؛ وتوسيع الزراعة؛ والتحضر - التصنيع؛ والتوسع في التعدين أو استنفاد الموارد الطبيعية؛ والتحريج؛ وزوال الأحراج؛ والتأثيرات الأخرى الناجمة عن الأنشطة البشرية.</s>
        <s id="215:4" lang="ar">وعرضت نتائج التصنيف في شكل جداول توافق وخرائط تبين التوزيع المكاني للتغيرات.</s>
      </p>
      <p id="216">
        <s id="216:1" lang="ar">16- وكانت أبرز التغيرات التي حدثت في سلوفاكيا تتمثل في انخفاض مساحة الغابات بنحو 935 94 هكتارا وانخفاض المساحات الزراعية المختلفة بنحو 451 18 هكتارا؛ وكان مقدار اتساع المساحات الغابية والعيصية الانتقالية والمساحات التي شملها التحضر نحو 107 13 هكتارات و 990 14 هكتارا على التوالي.</s>
      </p>
      <p id="217">
        <s id="217:1" lang="ar">17- واعتمد تقييم التغيرات المحددة، الذي تم في اطار تقييم دور القوى المحركة - الضغوط - الأحوال - الآثار - الاستجابات، على تحليل العلاقات بين النظم البيئية وجسم الانسان.</s>
        <s id="217:2" lang="ar">وكانت هذه المهمة ضمن مهام اتحاد شركات حلقة وصل برنامج فاري المواضيعية للغطاء الأرضي التي تضم المعهد الجغرافي التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم في براتسلافا، ومعهد الجيولوجيا الروماني في بوخارست، ومعهد HNIT Baltic البلطيقي في فيلنيوس، ونسّقتها شركة غيسات الكائنة في براغ.</s>
      </p>
      <p id="218">
        <s id="218:1" lang="ar">3- الفيزياء الفضائية</s>
      </p>
      <p id="219">
        <s id="219:1" lang="ar">18- تجري في سلوفاكيا أنشطة مختلفة متعلقة بالفيزياء الفضائية، وذلك أساسا في أربع مؤسسات هي: معهد الفيزياء التجريبية التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم في مدينة كوشيتسه، بالتعاون مع الجامعة التقنية في كوشيتسه وجامعة ب.</s>
        <s id="219:2" lang="ar">ي.</s>
        <s id="219:3" lang="ar">شفاريك في كوشيتسه والجامعة الفنية في زفولن؛ ومعهد العلوم الفلكية التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم في مدينة تاترانسكا لومنيتسه؛ ومعهد الجيوفيزياء التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم في براتسلافا؛ وكلية الرياضيات والفيزياء والمعلوماتية في جامعة كومينيوس في براتسلافا.</s>
      </p>
      <p id="220">
        <s id="220:1" lang="ar">19- وتركز البحوث على دراسة ديناميات البلازما والجزيئات النشطة داخل المجال المغنطيسي الأرضي وبالقرب من مناطقه التخومية، والعمليات الفيزيائية في الفضاء الكوكبي وفي الشمس، والاشعاعات الكونية وتضمينها.</s>
      </p>
      <p id="221">
        <s id="221:1" lang="ar">20- وهناك على الأقل ثلاثة أنشطة ذات أهمية خاصة بين الأنشطة التي تمت في عام 2001، وهي تشمل الأنشطة التجريبية وتحليل البيانات المأخوذة من الأجهزة التي صممتها المختبرات المشاركة في المشروع في سلوفاكيا ثم بنتها واختبرتها، والتي ظلت تعمل في الفضاء على السواتل وعلى محطة الفضاء الدولية.</s>
      </p>
      <p id="222">
        <s id="222:1" lang="ar">(أ) المشروع: تحليل تجارب الجزيئات النشطة على أربعة سواتل في مشروع انتربال</s>
      </p>
      <p id="223">
        <s id="223:1" lang="ar">المؤسسة المسؤولة: معهد الفيزياء التجريبية التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم في كوشيتسه</s>
      </p>
      <p id="224">
        <s id="224:1" lang="ar">21- يستند المشروع إلى مجموعة واسعة من البيانات، مستخلصة من عملية استمرت قرابة خمس سنوات لقياسات الجزيئات النشطة بأجهزة DOK2 و DOKS على الساتلين الرئيسيين انتربال-1 وانتربال-2، وكذلك على الساتلين الفرعيين ماغيون-4 وماغيون-5، تتناول شتى خواص الأيونات والالكترونات التي تتراوح طاقتها بين 20 كيلوالكترون فولط تقريبا و600كيلو الكترون فولط في المجال المغنطيسي الأرضي وقرب تخومه.</s>
        <s id="224:2" lang="ar">وكرّست الأنشطة الرئيسية لتحليل التوزيع الزاوي وأطياف الطاقة للالكترونات والأيونات داخل الغشاء المعنطيسي وفي الذيل المغنطيسي وفي المناطق الشفقية وفي المنطقة أمام منطقة الصدمة القوسية للأرض.</s>
        <s id="224:3" lang="ar">وتمت بالاستعانة بالبيانات دراسة آليات تسارع الجزيئات وانتقالها.</s>
        <s id="224:4" lang="ar">وتعتبر مجموعات البيانات هذه أوسع المجموعات التي تم الحصول عليها حتى الآن في الفيزياء الفضائية في سلوفاكيا.</s>
        <s id="224:5" lang="ar">وهناك دراسات حالات تفصيلية ودراسات احصائية نظامية، بالاضافة إلى الدراسات المقارنة مع قياسات السواتل الأخرى، مثل الساتل القطبي التابع للولايات المتحدة.</s>
        <s id="224:6" lang="ar">ويجري تنفيذ المشروع بالتعاون مع عدة مختبرات في الخارج.</s>
      </p>
      <p id="225">
        <s id="225:1" lang="ar">(ب) المشروع: قياس الجزيئات النشطة على الساتل كوروناس-إف</s>
      </p>
      <p id="226">
        <s id="226:1" lang="ar">المؤسسة المسؤولة: معهد الفيزياء التجريبية التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم، كوشيتسه، والجامعة الفنية، زفولن</s>
      </p>
      <p id="227">
        <s id="227:1" lang="ar">22- أطلق ساتل كوروناس-إف في فلك قطبي منخفض الارتفاع في 31 تموز/يوليه 2001 من بليسيتسك في الاتحاد الروسي.</s>
        <s id="227:2" lang="ar">وكانت أهدافه الرئيسية تتمثل في اجراء دراسات لانبعاثات الاشعاعات الجسيمية والكهرومغنطيسية من الشمس والنشاط الشمسي.</s>
        <s id="227:3" lang="ar">ومن الأجهزة التي تعمل على متن الساتل جهاز الأشعة الشمسية النيوترونية والجيمية الذي تم تصميمه وبناؤه واختباره في معهد الفيزياء التجريبية التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم بالتعاون مع جامعة موسكو.</s>
        <s id="227:4" lang="ar">وتجري القياسات باستمرار باستبانة عالية من حيث الزمن والطاقة.</s>
        <s id="227:5" lang="ar">ويوفر الجهاز بيانات مهمة للدراسات الخاصة بالآثار الجوية الفضائية، ولنماذج الاشعاع بالقرب من الأرض، والتأججات الشمسية، والعمليات غير الثابتة في الفضاء الكوكبي وبالقرب من الأرض (مثل حالات انخفاض الأشعة الكونية (ظاهرة فوربوش) التي تتيح امكانية المقارنة مع قياسات الأشعة الكونية من الأرض باستخدام الرواصد النيوترونية).</s>
      </p>
      <p id="228">
        <s id="228:1" lang="ar">(ج) المشروع: رصد الاشعاع على محطة الفضاء الدولية</s>
      </p>
      <p id="229">
        <s id="229:1" lang="ar">المؤسسة المسؤولة: معهد الفيزياء التجريبية التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم، كوشيتسه، ومعهد الجيوفيزياء التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم، براتسلافا</s>
      </p>
      <p id="230">
        <s id="230:1" lang="ar">23- سلّمت جامعة موسكو في 27 تشرين الثاني/نوفمبر 2001 للنميطة الروسية في محطة الفضاء الدولية أول مجمّع من مجمعات سكوربيون الخاصة بالقياسات.</s>
        <s id="230:2" lang="ar">وتمثلت أول مشاركة للمؤسسات السلوفاكية في تركيب حزمة من مكاشيف الحالة الصلبة السلبية على المحطة في اطار مجمع سكوربيون، وذلك بهدف قياس النواتج الثانوية الناجمة عن الأشعة الكونية الأولية وغيرها من مكونات الاشعاع الجسيمي داخل المحطة.</s>
        <s id="230:3" lang="ar">وسيجري تقييم المسارات في معهد الفيزياء التجريبية التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم بعد اعادة حزمة المكاشيف إلى الأرض في النصف الأول من عام 2002.</s>
      </p>
      <p id="231">
        <s id="231:1" lang="ar">24- ونفذت في سلوفاكيا في عام 2001 أنشطة كثيرة أخرى متعلقة بالفيزياء الفضائية، مثل بدء مشروع لمعهد الجيوفيزياء التابع للأكاديمية حول التحديد الكمي لتقارن المجال المغنطيسي الريحي الشمسي، يقوم بتنسيقه المعهد الدولي لعلوم الفضاء في بيرن بسويسرا (نمذجة العواصف المغنطيسية من حيث تغير الأحوال الجوية الفضائية)؛ والقيام بمبادرة لادخال قياسات الرصد النيوتروني في لومنيتسه في شبكة الويب العالمية في الوقت الحقيقي (http://neutronmonitor.ta3.sk)؛ ومشاركة علماء وفنيين من سلوفاكيا في الفرق الدولية العاملة في مجال الفيزياء الفضائية المتعلقة بالسواتل وعربات السبر الفضائية (لتقييم البيانات وتصميم أجهزة جديدة)؛ وبدء العمل على الموضوع المتعدد التخصصات، الذي يشترك في تنفيذه المستشفى العسكري في كوشيتسه ومعهد الفيزياء التجريبية في كوشيتسه ومؤسسات أخرى أيضا، والذي يتناول تأثير نخبة من العوامل الفيزيائية المتغيرة على أنشطة الناس في ارتفاعات الطائرات وفي مدارات منخفضة في الفضاء.</s>
      </p>
      <p id="232">
        <s id="232:1" lang="ar">4- البيولوجيا والطب الفضائيان</s>
      </p>
      <p id="233">
        <s id="233:1" lang="ar">(أ) المشروع: آليات التكيف الهرموني العصبي وتكيف الأوعية الدموية والقلب والتكيف الأيضي لظروف محاكاة للجاذبية الصغرية</s>
      </p>
      <p id="234">
        <s id="234:1" lang="ar">المؤسسة المسؤولة: معهد تجارب الغدد الصماء التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم، براتسلافا، وكلية الطب، ليون، فرنسا</s>
      </p>
      <p id="235">
        <s id="235:1" lang="ar">25- يستخدم عادة لمحاكاة تأثير انعدام الجاذبية على الانسان وضع نموذجي هو أن يستلقي الانسان على سرير ورأسه في وضع سفلي.</s>
        <s id="235:2" lang="ar">وقد أجريت دراسات لهذا الوضع النموذجي لمدد مختلفة، وأدت هذه الدراسات إلى تحسين معرفة تأثير الجاذبية الصغرية، وخاصة فيما يتعلق بتغيرات جهاز الأوعية الدموية والقلب.</s>
        <s id="235:3" lang="ar">واتضح من الدراسات الاستقصائية السلوفاكية السابقة التي أجريت أثناء التحليق في الفضاء والاستلقاء في الوضع النموذجي لمدة قصيرة أن الاستجابات الهرمونية العصبية والأيضية لشتى عوامل الاجهاد لدى مستهدف واحد تختلف عن الاستجابات في ظروف الجاذبية العادية.</s>
        <s id="235:4" lang="ar">ويتطلب التحليق في الفضاء لمدة طويلة، أو البقاء في محطة الفضاء الدولية لمدة طويلة، التنبؤ باستجابات جسم الانسان لشتى عوامل الاجهاد أثناء عملية التكيف لظروف انعدام الوزن، وذلك باستخدام نتائج الملاحظات للأشخاص المعرّضين لظروف محاكاة الجاذبية الصغرية.</s>
      </p>
      <p id="236">
        <s id="236:1" lang="ar">26- والهدف العام لهذا المشروع المقترح هو بحث الاستجابات الهرمونية العصبية واستجابات الأوعية الدموية والقلب والاستجابات الأيضية والمناعية لعوامل الاجهاد العقلي والجسدي بمختلف الآليات (الأيضية والوعائية الدموية والقلبية والفيزيائية) أثناء الاستلقاء في الوضع النموذجي لمدد مختلفة لمحاكاة البقاء في ظروف الجاذبية الصغرية.</s>
        <s id="236:2" lang="ar">ويفترض أن يتم تحديد الاستجابات لعوامل الاجهاد أثناء فترة الراحة التي تسبق الوضع النموذجي ثم بعد فترات مختلفة من ذلك الوضع.</s>
      </p>
      <p id="237">
        <s id="237:1" lang="ar">27- ويتوقع أن تؤدي نتائج هذه الدراسات إلى فهم جديد للعلاقة بين آليات الدورة الدموية والآليات الهرمونية العصبية وآليات الأيض التي لها ضلع في التحولات الناتجة عن التكيف أثناء الظروف الجاذبية الصغرية، وأن توفر الوسيلة للتعويض عن التطورات غير المرغوب فيها أو تفسير أسبابها.</s>
      </p>
      <p id="238">
        <s id="238:1" lang="ar">28- وقد أدى التعاون بين معهد تجارب الغدد الصماء التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم وكلية الطب في ليون في فرنسا إلى تيسير مشاركة المعهد في مشروع الإيسا المتعلق بتأثيرات تعرض الانسان للراحة على السرير لمدة طويلة (90 يوما).</s>
        <s id="238:2" lang="ar">وقد شارك في هذا المشروع، بالاضافة إلى علماء من البلدان الأعضاء في الإيسا، فرق بحوث من الولايات المتحدة (ناسا)، واليابان (الوكالة الوطنية للتنمية الفضائية).</s>
        <s id="238:3" lang="ar">وتجري في معهد تجارب الغدد الصماء عمليات لتحديد البلازما والكاتيكولامينات البولية وأيضاتها.</s>
      </p>
      <p id="239">
        <s id="239:1" lang="ar">(ب) المشروع: استجابات جسم الانسان لمختلف الأعباء أثناء التحليق الطويل الأجل في الفضاء على محطة الفضاء الدولية Endotest 2</s>
      </p>
      <p id="240">
        <s id="240:1" lang="ar">المؤسسة المسؤولة: معهد تجارب الغدد الصماء، براتسلافا، ومعهد المسائل البيولوجية الطبية التابع للأكاديمية الروسية للعلوم، موسكو</s>
      </p>
      <p id="241">
        <s id="241:1" lang="ar">29- يهدف المشروع إلى دراسة استجابات رواد الفضاء الهرمونية العصبية والأيضية والمتصلة بالأوعية الدموية والقلب للأعباء المختلفة أثناء التحليق في الفضاء لأجل طويل، وعملية تكيف الوظائف الفيزيولوجية، لتحديد الآثار السلبية المحتملة على جسم الانسان نتيجة للبقاء في الفضاء والوقاية منها.</s>
      </p>
      <p id="242">
        <s id="242:1" lang="ar">30- وقد أظهرت دراساتنا السابقة المتعلقة برواد الفضاء السلوفاك أثناء برنامج &quot;شتيفانيك&quot; اختلافات كبيرة في التفاعلات الهرمونية العصبية تحت مختلف الأعباء أثناء البعثات الفضائية القصيرة الأمد مقارنة بظروف ما قبل التحليق وبعده: أي الاستجابة المفرطة من جانب هرمونات الاجهاد أثناء التمارين البدنية والاجهاد العقلي، مع تناقص الاستجابة المضادة لحالة انخفاض السكر في الدم، علما بأن السكر هو الوقود الضروري لتغذية المخ.</s>
        <s id="242:2" lang="ar">وقد تعزى هذه التغيرات إلى شحنة مضادة في الجهاز الهرموني العصبي نتيجة لتغيير حاد في الجاذبية الأرضية، وسيكون من الضروري تفسير الآثار المزمنة الناجمة عن حالة انعدام الجاذبية.</s>
      </p>
      <p id="243">
        <s id="243:1" lang="ar">31- وفي أغلبية الدراسات السابقة التي أجريت أثناء البعثات الفضائية الطويلة الأجل، تم الحصول على البيانات عن مستويات الهرمونات والأيضات وبارامترات توازن السوائل في الجسم في ظروف حالة الاستقرار.</s>
        <s id="243:2" lang="ar">والمفترض هو أن الأعباء الوظيفية استخدمت لدراسة التغيرات في جهاز الأوعية الدموية والقلب (كالتغيرات في سرعة النبض وفي ضغط الدم، ومقاومة الأوعية الطرفية)، ولم تجمع أي بيانات عن التغيرات في مستويات الهرمونات والأيضات، وهي البيانات التي تتيح امكانية تحديد مستوى العبء ومدة تحمله ومدى إمكانية التكيف له وقدرة الجسم على تلبية المتطلبات البدنية والعقلية للحياة على متن محطة الفضاء الدولية واكتساب قدرات اضافية لمواجهة أوضاع حادة غير متوقعة قد يكون لها تأثير ناجم عن الإجهاد على جسم رائد الفضاء.</s>
      </p>
      <p id="244">
        <s id="244:1" lang="ar">32- ويهدف المشروع الحالي إلى تحديد اختبارات وظيفية دينامية لتقييم الاستجابات الفيزيولوجية في فترة ما قبل التحليق، وفي بداية التحليق في الفضاء، وبعد مضي أربعة شهور على رحلة الفضاء، وأثناء التكيف مرة أخرى بعد الهبوط إلى الأرض.</s>
        <s id="244:2" lang="ar">وتشمل هذه الاستجابات الاستجابات الهرمونية العصبية والاستجابات الخاصة بالدورة الدموية والاستجابات الأيضية للتمارين البدنية، والحساسية ضد الأنسولين، والأداء العقلي، وما يرتبط بذلك من تنشيط هرموني عصبي وتنشيط الأوعية الدموية والقلب أثناء جميع الفترات، والاستجابات لاختبارات الوقوف المستقيم التي تتم أثناء الفترة التي تسبق التحليق والفترة التي تليه.</s>
      </p>
      <p id="245">
        <s id="245:1" lang="ar">33- ويتوقع أن تؤدي النتائج المحرزة إلى توسيع معرفة عمليات التكيف الفيزيولوجي للتحليق في الفضاء، والى تقييم قدرة جسم الانسان على الاستجابة المناسبة لمختلف الأوضاع الاجهادية.</s>
        <s id="245:2" lang="ar">وهذه الرؤية المتكاملة ستتيح امكانية التنبؤ بالمشاكل المحتملة والتخطيط لاستجابات كافية للأوضاع التي يمكن أن تحدث أثناء البعثات الفضائية الطويلة الأجل.</s>
      </p>
      <p id="246">
        <s id="246:1" lang="ar">34- وقد تم في 27 نيسان/أبريل 2001 توقيع الاتفاق بشأن التعاون بين معهد تجارب الغدد الصماء التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم ومعهد المسائل الطبية البيولوجية التابع لمركز الدولة للبحوث بالأكاديمية الروسية للعلوم.</s>
        <s id="246:2" lang="ar">ومن خلال استخدام أجهزة PLASMA 03 يمكن دراسة الاستجابات الهرمونية العصبية لاجهاد العمل والأعباء الأيضية والبدنية، وذلك بمشاركة علماء من المعهدين.</s>
        <s id="246:3" lang="ar">وسيشارك معهد تجارب الغدد الصماء السلوفاكي أيضا في أبحاث منتظمة عن حالة رواد الفضاء الصحية قبل التحليق أثناء رحلات الفضاء القصيرة الأجل أو الطويلة الأجل، وأثناء فترة ما بعد التحليق.</s>
        <s id="246:4" lang="ar">وهذه البحوث جارية في الوقت الحاضر.</s>
      </p>
      <p id="247">
        <s id="247:1" lang="ar">(ج) المشروع: تأثير ظروف الجاذبية الصغرية على استجابات وضع جسم الانسان للتنبيه الحسي</s>
      </p>
      <p id="248">
        <s id="248:1" lang="ar">المؤسسة المسؤولة: معهد الفيزيولوجيا العادية والمرضية التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم</s>
      </p>
      <p id="249">
        <s id="249:1" lang="ar">35- كان الهدف من هذا المشروع هو دراسة دور تغيُّر التفاعل الحسي في عدم استقرار وضع الجسم بعد التحليق في الفضاء، لاختبار &quot;استعادة وزن&quot; المدخلات الدهليزية الأذنية والمدخلات البدنية - الحسية من خلال الاستجابات وضع الجسم للتنبيه العصبي الدهليزي والتنبيه الاهتزازي العضلي.</s>
      </p>
      <p id="250">
        <s id="250:1" lang="ar">36- وقد تم تحليل البيانات المتعلقة باختبار التوازن لرائد فضاء سلوفاكي والتي سجلت بعد رحلة فضائية قصيرة، وذلك لتحديد عدم الاستقرار العابر لوضع الجسم بعد الهبوط إلى الأرض.</s>
        <s id="250:2" lang="ar">وأثبتت النتائج احتمال أن يكون تغيُّر التفاعل الحسي في ظروف الجاذبية الصغرية مسؤولا عن عدم استقرار التوازن بعد التحليق في الفضاء.</s>
        <s id="250:3" lang="ar">واستنادا إلى هذه النتائج تم تحسين اختبار التوازن العصبي بحيث يمكن تقدير الوزن المتغير للمدخلات الدهليزية في التحكم في توازن الانسان أثناء التكيف من جديد على ظروف الأرض.</s>
      </p>
      <p id="251">
        <s id="251:1" lang="ar">(د) المشروع: التغيرات في وظائف الجهاز الهرموني العصبي أثناء التعرض لمحاكاة ظروف الجاذبية الصغرية والجاذبية المفرطة</s>
      </p>
      <p id="252">
        <s id="252:1" lang="ar">المؤسسة المسؤولة: معهد تجارب الغدد الصماء، التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم، براتسلافا، ومعهد الكيمياء الاحيائية والعلم الوراثي الحيواني، التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم، ايفانكا بري دوناي، ومعهد علم القياس التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم، براتسلافا</s>
      </p>
      <p id="253">
        <s id="253:1" lang="ar">37- يهدف المشروع المقترح إلى اجراء سلسلة تجارب على فئران معرضة لظروف تقييد الحركة (تعليق الفأر من ذيله مع تقييد حركته) لفترات زمنية مختلفة مع أخذ عينات من الدم أثناء تقييد الحركة باستخدام أنبوبة إبرية وتحديد مستويات البلازما للهرمونات وأجهزة الارسال العصبية والأيضات.</s>
        <s id="253:2" lang="ar">ويقترح أن يتم في فترات زمنية مختارة، وفي أجهزة وأغشية معزولة، قياس محتوى أجهزة الارسال العصبية والهرمونات وانتاج الهرمونات ونشاط الأنزيمات المشاركة في انتاج أجهزة الارسال العصبية، والجينات المعبرة عن هذه الأنزيمات.</s>
        <s id="253:3" lang="ar">وسيتم تحديد استجابة الجهاز الهرموني العصبي (تغيرات الكاتيكولامينات والستيرون القشري والبرولكتين وهرمون النمو).</s>
        <s id="253:4" lang="ar">وستستخدم النتائج لتقييم قدرة الجسم على التغلّب على عدة أعباء إجهادية.</s>
      </p>
      <p id="254">
        <s id="254:1" lang="ar">38- ويقترح اجراء تجارب مماثلة على مجموعة حيوانات معرضة للجاذبية المفرطة لفترة قصيرة (باستخدام نابذة للطرد المركزي في معهد الكيمياء الاحيائية والعلم الوراثي الحيواني التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم) بمحاكاة وطأة الجاذبية في بداية الرحلة أو عند هبوط السفينة الفضائية (ثابت الجاذبية (G)= 6 - 8).</s>
        <s id="254:2" lang="ar">ويقترح أيضا اجراء دراسات حول التكيف على الجاذبية المفرطة (2 G) لمدة أسبوعين، مع محاكاة عملية إعادة التكيف بعد الرحلة الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="255">
        <s id="255:1" lang="ar">39- ونتائج هذه التجارب مهمة لفهم آليات تغيُّر نشاط الجهاز الهرموني العصبي والعمليات الأيضية المرصودة في الانسان وفي الحيوانات التجريبية بعد الرحلات الفضائية، وللتمييز بين التأثيرات المحددة لظروف الجاذبية الصغرية والجاذبية المفرطة أثناء الهبوط وأثناء التكيف من جديد، بعد الرحلة الفضائية، على ظروف الجاذبية الأرضية.</s>
      </p>
      <p id="256">
        <s id="256:1" lang="ar">40- وركزت الدراسات في عام 2001 على بناء أداة الكترونية لسحب الدم عدة مرات مع التحكم بالقياسات عن بعد لاجراء التجارب على حيوانات صغيرة معرضة للجاذبية المفرطة بالطرد المركزي في آلة نابذة، حيث وضع فأران في صندوق يدور داخل نابذة بتحميل جاذبي زائد أقصاه (6 G).</s>
        <s id="256:2" lang="ar">وتكونت المعدات من جهاز ارسال للقياسات عن بعد (موضوع خارج غرفة النابذة) وجهاز استقبال.</s>
        <s id="256:3" lang="ar">وكان كل من الجهازين مزودا بحاسوب صغري.</s>
        <s id="256:4" lang="ar">ووضع في الصندوق الدوار جهاز استقبال دقيق الحجم موصَّل بوحدة للتحكم والطاقة الكهربائية يشغّلها الحاسوب الصغري.</s>
        <s id="256:5" lang="ar">وقامت أربعة محركات تدرجية ذات دوارات نشطة بتشغيل أربعة أزواج من المحاقن، استخدمت ثلاثة أزواج منها لسحب الدم فعليا بينما استخدم زوج واحد لازالة السائل غير النشط من التوصيلات الأنبوبية.</s>
        <s id="256:6" lang="ar">وتسنى أيضا قياس قوة الجاذبية الآنية باستخدام محول يقيس التسارع، موضوع بالقرب من الصندوق، مع إرسال البيانات التي يتم قياسها عن بعد.</s>
        <s id="256:7" lang="ar">وتتيح عملية أخذ عينات الدم المحكومة بالقياس عن بعد امكانية دراسة تأثيرات منتقاة للجاذبية المفرطة أثناء الطرد المركزي.</s>
        <s id="256:8" lang="ar">ويمكن أن تستخدم هذه العملية أيضا لدراسة تأثيرات ظروف الجاذبية الصغرية في جسم الحيوان أثناء الرحلات الفضائية في محطة الفضاء الدولية.</s>
      </p>
      <p id="257">
        <s id="257:1" lang="ar">(ﻫ) المشروع: دراسة الحثل العظمي وتشوهات تكوين قشرة البيض، وعمليات التناسل والتكيف في طائر السماني الياباني في ظروف تقييد الحركة والجاذبية المفرطة والجاذبية الصغرية</s>
      </p>
      <p id="258">
        <s id="258:1" lang="ar">المؤسسة المسؤولة: معهد الكيمياء الاحيائية والعلم الوراثي الحيواني، التابع للأكاديمية السلوفاكية للعلوم، ايفانكا بري دوناي</s>
      </p>
      <p id="259">
        <s id="259:1" lang="ar">41- يمثل المشروع مواصلة لبحوث ناجحة حول تكوُّن جنين طائر السماني الياباني في ظروف انعدام الوزن على متن محطة مير الفضائية المدارية.</s>
        <s id="259:2" lang="ar">وكان المشروع يهدف إلى الحصول على بيانات جديدة عن تأثير تقييد الحركة والجاذبية المفرطة والجاذبية الصغرية على الطائر، بحيث يمكن استخدامها في المستقبل كحلقة وصل أرفع مستوى لتنوع الأغذية في نظم ايكولوجية مستقلة مغلقة أثناء بقاء الانسان لفترات طويلة في محطات مدارية وكوكبية.</s>
      </p>
      <p id="260">
        <s id="260:1" lang="ar">42- وجرى تعديل أسلوب تربية فراخ السماني الياباني في ظروف محاكاة انعدام الوزن وتقييد الحركة منذ يوم التفقيس.</s>
        <s id="260:2" lang="ar">وتمت دراسة امكانية تكيف الفراخ، التي تراوحت أعمارها بين يوم ويومين وثلاثة أيام، على ظروف تقييد الحركة بصورة مستمرة لمدة أسبوعين، دراسة متكررة ثلاث مرات بهذا الأسلوب.</s>
        <s id="260:3" lang="ar">ونظرا لعدم ملاحظة أي اختلافات في النتائج، تقرر مواصلة تجربة لاختبار تطور فراخ السماني بعد طور المضغة في ظروف تقييد الحركة في أعمار تتراوح بين يومين و56 يوما.</s>
        <s id="260:4" lang="ar">وجرت دراسة الاختلافات في النمو بين فراخ تمت تربيتها في ظروف تقييد الحركة وفراخ أخرى أبقيت في ظروف المقارنة، وذلك باستخدام أساليب مورفولوجية وفيزيولوجية.</s>
      </p>
      <p id="261">
        <s id="261:1" lang="ar">43- وأمكن تطبيق المعرفة المكتسبة لدراسة التطور المبكر للسماني الياباني بعد الولادة في ظروف الجاذبية الصغرية.</s>
        <s id="261:2" lang="ar">ويمثل النموذج الثابت لتربية السماني الياباني في ظروف محاكاة انعدام الوزن بديلا حقيقيا لتربية السماني في ظروف الجاذبية الصغرية التي يتم إحداثها باستخدام النابذة.</s>
        <s id="261:3" lang="ar">ولكن لا يمكن بناء نابذة بالحجم اللازم نظرا لضيق الحيز المتاح على متن السفينة الفضائية في المستقبل القريب.</s>
      </p>
      <p id="262">
        <s id="262:1" lang="ar">(و) المشروع: تراكم واستمرار الأضرار الخلوية الوراثية المستحثة بالاشعاع وغيره من عوامل التحليق في الفضاء</s>
      </p>
      <p id="263">
        <s id="263:1" lang="ar">المؤسسة المسؤولة: معهد البيولوجيا الخلوية والجزيئية، كلية العلوم، جامعة شافاريك، كوشيتسه</s>
      </p>
      <p id="264">
        <s id="264:1" lang="ar">44- يستند هذا المشروع إلى دراسات سابقة أثبتت تراكم الأضرار الخلوية الوراثية الكامنة في الأغشية البطيئة التكاثر (الكبد، الكِلية) أثناء تعرض الحيوانات المتواصل للاشعاعات المؤينة.</s>
        <s id="264:2" lang="ar">ويهدف المشروع إلى إجراء دراسة، في تجارب نموذجية، لامكانية حث وتراكم الأضرار الخلوية الكامنة بعوامل أخرى نتيجة للتحليق في الفضاء، مثل الجاذبية المفرطة أو الاهتزاز أو تقييد الحركة.</s>
        <s id="264:3" lang="ar">ومن حيث الرحلات الفضائية الطويلة الأمد، يمكن أن تكون هناك أهمية خاصة لدراسة امكانية انتقال الأضرار الكامنة عبر الأجيال إلى ذرية الأفراد المعرضين للرحلات الفضائية الطويلة الأجل.</s>
      </p>
      <p id="265">
        <s id="265:1" lang="ar">45- واستهلت مناقشة حول التعاون مع علماء من معهد فيزياء درجات الحرارة المنخفضة التابع للأكاديمية الأوكرانية للعلوم فيما يتعلق بالتحاليل الهيكلية للحمض الريبـي النووي منقوص الأوكسيجين (د.</s>
        <s id="265:2" lang="ar">ن.</s>
        <s id="265:3" lang="ar">أ.) في الأفراد المعرضين وذريتهم.</s>
      </p>
      <p id="266">
        <s id="266:1" lang="ar">46- وتمت دراسة الأضرار الكامنة في كبد ذكور الفئران المشععة بأشعة غاما، وفي ذرية هذه الفئران كذلك.</s>
        <s id="266:2" lang="ar">وظهرت الأضرار الكامنة بعد حث تقسيم الخلايا باستئصال جزء من الكبد، لوحظت بعده تغيرات خلوية وراثية في كبد الذرية المتجدد مماثلة للتغيرات في الآباء المشععين (نقص في النشاط التفتلي، وزيادة في وتيرة الزيغ الكروموزومي، وما إلى ذلك)، ولكن مدى التغيرات كان أقل مقارنة بجيل الآباء.</s>
      </p>
      <p id="267">
        <s id="267:1" lang="ar">جنوب افريقيا</s>
      </p>
      <p id="268">
        <s id="268:1" lang="ar">1- في تشرين الأول/أكتوبر 1957، استطاع مهندس اتصالات سلكية ولاسلكية في جوهانسبرغ في جنوب افريقيا أن يقتفي أثر &quot;سبوتنيك-1&quot; باستخدام هوائي مصنوع صناعة منـزلية والتقاط ذبذبة الاشارات الراديوية التي كانت ترسلها السفينة الفضائية، كما استطاع باستخدام &quot;تأثير دوبلر&quot; أن يحسب أقرب نقطة لاقترابها من جنوب افريقيا.</s>
        <s id="268:2" lang="ar">وفي ذلك العام نفسه، دعت الولايات المتحدة جنوب افريقيا للمشاركة في اقتفاء أثر الساتل الذي كانت تعتزم اطلاقه في عام 1958 والذي سمي السنة الجيوفيزيائية الدولية.</s>
        <s id="268:3" lang="ar">وانتقل التركيز سريعا من اقتفاء الأثر إلى تلقي البيانات العلمية، بما في ذلك اقتفاء الأثر والقياس عن بعد وخدمات التحكم لما يزيد على 400 عملية اطلاق في العقود الأربعة الماضية.</s>
        <s id="268:4" lang="ar">وتوجد حاليا لدى مركز هارتيبيشوك للتطبيقات الساتلية عقود تجارية تربطه بوكالات الفضاء الوطنية للعديد من البلدان، بالاضافة إلى أكبر الشركات الفضائية في العالم.</s>
      </p>
      <p id="269">
        <s id="269:1" lang="ar">2- علم الفلك</s>
      </p>
      <p id="270">
        <s id="270:1" lang="ar">2- المرصد الفلكي لجنوب افريقيا (ساو)، بمرصده الرئيسي الموجود في سوزرلاند في مقاطعة الكاب الشمالية، هو المرصد البصري الوطني.</s>
        <s id="270:2" lang="ar">ويجري في هذا الموقع شبه الصحراوي بناء المقراب الكبير لجنوب افريقيا (سالت) مع شركاء من ألمانيا وبولندا والولايات المتحدة ونيوزيلندا والمملكة المتحدة، وسيكون أكبر مقراب منفرد في نصف الكرة الأرضية الجنوبي، بمصفوفة مرايا سداسية عرضها 11 مترا.</s>
        <s id="270:3" lang="ar">وقد أحرز تقدم طيب في أعمال التشييد أثناء عام 2001.</s>
      </p>
      <p id="271">
        <s id="271:1" lang="ar">3- وقد وضعت خطة الفوائد الجانبية لمقراب &quot;سالت&quot; لتلبية هدف أن يسهم في تنمية الموارد البشرية في مجالي العلوم والتكنولوجيا.</s>
        <s id="271:2" lang="ar">ويوجه جزء كبير من نشاط المرصد الفلكي ساو نحو تأدية الخطة، وعلى وجه التحديد في مجالات التأهيل العلمي، والوصول إلى الجمهور وزيادة الوعي العلمي، ومراكز الزوار للتعليم العلمي، وسالت كمرفق أفريقي.</s>
        <s id="271:3" lang="ar">وعنوان موقع سالت على شبكة الويب العالمية هو http://www.saao.ac.za/salt/.</s>
      </p>
      <p id="272">
        <s id="272:1" lang="ar">4- ويستضيف المرصد مرصدا جيوديناميا يمولـه مركز الأبحاث الأرضية في ألمانيا، مجهز بجهاز لقياس الجاذبية فائق الموصلية كجزء من المشروع الجيودينامي العالمي.</s>
      </p>
      <p id="273">
        <s id="273:1" lang="ar">5- وفي عام 2001 أكمل مرفق جديد للمسح بالأشعة تحت الحمراء السنة الأولى من نشاطه المتمثل في رصد سحابتي ماجلان والمناطق المركزية من مجرة درب اللبانة.</s>
        <s id="273:2" lang="ar">والمرفق عمل تعاوني بين الفلكيين في جنوب افريقيا واليابان يهدف إلى مسح السماء في الأطوال الموجية للأشعة تحت الحمراء.</s>
        <s id="273:3" lang="ar">ويتكون المرفق من مقراب مخصص الغرض بقطر 1.4 متر ومصور آني بثلاث قنوات للمسوح المتخصصة للسماء في نصف الكرة الأرضية الجنوبي في نطاق الموجات تحت الحمراء.</s>
      </p>
      <p id="274">
        <s id="274:1" lang="ar">6- وفي عام 2001 أكمل مقراب فوتومتري ربوطي جديد بقطر 0.75 متر السنة الأولى من عملياته الأوتوماتية.</s>
        <s id="274:2" lang="ar">والمشروع عمل تعاوني بين مرصد ساو وجامعة كيب تاون وجامعة جنوب افريقيا.</s>
        <s id="274:3" lang="ar">ويتيح هذا المقراب للفلكيين العاملين في أماكن أخرى في افريقيا إمكانية الوصول عبر البريد الالكتروني إلى بيانات عمليات الرصد التي تجري في سوزرلاند.</s>
        <s id="274:4" lang="ar">وفي هذا الصدد، ينصب تركيز متزايد على العمل مع بلدان افريقية أخرى.</s>
        <s id="274:5" lang="ar">وقد استضاف مرصد ساو مؤخرا علماء زائرين من اثيوبيا وأوغندا وزامبيا وزمبابوي ومصر.</s>
        <s id="274:6" lang="ar">وعنوان موقع ساو على شبكة الويب العالمية هو http://www.saao.ac.za.</s>
      </p>
      <p id="275">
        <s id="275:1" lang="ar">3- علم الفلك الراديوي</s>
      </p>
      <p id="276">
        <s id="276:1" lang="ar">7- مرصد هارتيبيشوك الفلكي الراديوي بالقرب من جوهانسبرغ في جنوب افريقيا هو المرصد الراديوي الرئيسي الوحيد في افريقيا.</s>
        <s id="276:2" lang="ar">وقد بنته أصلا وكالة ناسا الأمريكية لاقتفاء أثر عدة مسابير فضائية مبكرة غير مأهولة.</s>
        <s id="276:3" lang="ar">وفي عام 1975 تم تحويله إلى مرصد فلكي راديوي.</s>
        <s id="276:4" lang="ar">ويشارك المرصد منذ عدة سنوات في بحوث جيوديسية فضائية باستخدام قياس التداخل بخط قاعدي طويل جدا.</s>
        <s id="276:5" lang="ar">وهناك طلب كبير على مرصد هارتيبيشوك، بوصفه المقراب الراديوي الوحيد القادر على القيام بتلك البحوث في افريقيا.</s>
        <s id="276:6" lang="ar">ويستخدم في هذا البرنامج أيضا كأسلوبين إضافيين النظام العالمي لتحديد المواقع ونظام ساتلي لازري لتعيين المدى.</s>
      </p>
      <p id="277">
        <s id="277:1" lang="ar">8- وهناك برامج أخرى في قياسات الاشعاع الراديوي العريض النطاق، والمطيافية، والتوقيت النبضي، وتوفير تمارين عملية ودورات دراسية للطلبة الجامعيين.</s>
        <s id="277:2" lang="ar">وعنوان موقع المرصد على شبكة الويب العالمية هو http://www.hartrao.ac.az.</s>
      </p>
      <p id="278">
        <s id="278:1" lang="ar">4- التطبيقات الساتلية</s>
      </p>
      <p id="279">
        <s id="279:1" lang="ar">9- يوفر مركز هارتيبيشوك للتطبيقات الساتلية نواتج وخدمات متعلقة بالصناعة الفضائية وتطبيقاتها.</s>
        <s id="279:2" lang="ar">وهناك خبرات متاحة في مجالات المشاريع والحلول الخاصة بالمعلومات الأرضية؛ واقتفاء الأثر والقياس عن بعد والتحكم؛ وخدمات القطاع الأرضي.</s>
      </p>
      <p id="280">
        <s id="280:1" lang="ar">10- وسيوضح عدد محدود من الأمثلة العمل المنجز أو الجاري تنفيذه.</s>
      </p>
      <p id="281">
        <s id="281:1" lang="ar">11- ففي أيلول/سبتمبر 2001 أكملت الأشغال الكهربائية وأعمال الهندسة المدنية لهوائي جديد في نطاق التردد Ka، وهو أساسي محطة سبيسواي الجديدة لاقتفاء السواتل.</s>
      </p>
      <p id="282">
        <s id="282:1" lang="ar">12- وظلت شركة Agrimage Pty، التي تعتبر باكورة الأعمال التجارية لمركز التطبيقات الساتلية، توسع خدماتها في مجال الزراعة الدقيقة.</s>
      </p>
      <p id="283">
        <s id="283:1" lang="ar">13- وأكملت التحضيرات للهوائي الجديد في نطاق تردد الأشعة السينية، الذي سيصل في وقت مبكر من عام 2002.</s>
        <s id="283:2" lang="ar">ويبلغ قطر هذا الهوائي الاستقبالي الكامل الحركة وذو نظام التحكم المؤتمت بالكامل 5.4 أمتار، وسيستخدم أساسا لاستقبال صور الاستشعار عن بعد والقياس عن بعد في نطاق تردد الأشعة السينية.</s>
        <s id="283:3" lang="ar">وللحصول على المزيد من المعلومات عن الهوائي، يمكن الرجوع إلى موقع مركز التطبيقات الساتلية في شبكة الويب العالمية على العنوان http://www.sac.ac.za.</s>
      </p>
      <p id="284">
        <s id="284:1" lang="ar">5- الساتل سنسات</s>
      </p>
      <p id="285">
        <s id="285:1" lang="ar">14- تم في 19 كانون الثاني/يناير 2001 آخر اتصال مع الساتل سنسات، أول ساتل لجنوب افريقيا.</s>
        <s id="285:2" lang="ar">وقد بناه طلبة دراسات الهندسة الكهربائية العليا في جامعة ستيلينبوش.</s>
        <s id="285:3" lang="ar">وتجاوز هذا المشروع، في الأيام الـ 696 الواقعة بين اطلاقه وآخر اتصال به، جميع أهدافه الأصلية التي كانت كما يلي:</s>
      </p>
      <p id="286">
        <s id="286:1" lang="ar">(أ) البيان العملي لقدرة على تصوير عالي الاستبانة لم يكن يعتبر ممكنا باستخدام ساتل بهذا الحجم وبهذه التكلفة؛</s>
      </p>
      <p id="287">
        <s id="287:1" lang="ar">(ب) التعاون - بالتسمية OSCAR-35 - مع أوساط هواة الراديو وهواة السواتل في جميع أنحاء العالم، والاسهام بمستويات جديدة في هذا المجال؛</s>
      </p>
      <p id="288">
        <s id="288:1" lang="ar">(ج) تشجيع إجراء البحوث الصعبة وتطوير التكنولوجيا على مستوى طلبة الدراسات الجامعية العليا؛</s>
      </p>
      <p id="289">
        <s id="289:1" lang="ar">(د) تشجيع الصلات الدولية القيّمة في الأوساط العلمية والهندسية؛</s>
      </p>
      <p id="290">
        <s id="290:1" lang="ar">(ﻫ) ترويج العلوم والهندسة والتكنولوجيا وسط تلامذة المدارس في جنوب افريقيا.</s>
        <s id="290:2" lang="ar">وللاطلاع على المزيد من المعلومات عن الساتل سنسات، يمكن الرجوع للموقع في شبكة الويب العالمية على العنوان http://www.sunsat.ee.sun.ac.za/.</s>
      </p>
      <p id="291">
        <s id="291:1" lang="ar">6- بحوث فيزياء الفضاء</s>
      </p>
      <p id="292">
        <s id="292:1" lang="ar">15- يشار فيما يلي إلى بعض الأعمال التي قامت بها جامعة ناتال (في ديربان) كمثال لبحوث فيزياء الفضاء التي أجرتها الجامعات في جنوب افريقيا في عام 2001.</s>
      </p>
      <p id="293">
        <s id="293:1" lang="ar">(أ) أنشئت محطة تردد منخفض جدا أوتوماتية في ساناي في القطب الجنوبي.</s>
        <s id="293:2" lang="ar">ويجري التحكم في العملية من الجامعة في ديربن، وتعاد إلى ديربن يوميا بيانات تعطي صورة سريعة لأربع وعشرين ساعة؛</s>
      </p>
      <p id="294">
        <s id="294:1" lang="ar">(ب) وشاركت مجموعة الفضاء في جامعة ناتال، بالتعاون مع جامعة ستانفورد ومعهد الأرصاد الجوية الدانمركي، في تجربة الوميض الميزوسفيري المرافق (Conjugate Sprites Experiment).</s>
        <s id="294:2" lang="ar">وأُجريت قياسات فوتومترية في سوزرلاند، في مقاطعة الكاب الشمالية، وفي المنطقة المرافقة، من مرصد بيك دي ميدي في جبال البيرنيز بفرنسا؛</s>
      </p>
      <p id="295">
        <s id="295:1" lang="ar">(ج) وأجريت تجارب على الموجات الراديوية المرافقة في نطاق التردد المنخفض جدا بين بورنهولم في البلطيق وجزيرة ماريون.</s>
        <s id="295:2" lang="ar">وقامت مجموعة الجيوفيزياء الفضائية في جامعة ناتال بمهمة البعثة إلى جزيرة ماريون، بينما قامت مجموعة فيزياء الفضاء في جامعة ايوتفوش في بودابست بالتسجيلات في بورنهولم؛</s>
      </p>
      <p id="296">
        <s id="296:1" lang="ar">(د) أنجز العمل في تصميم تجربة التردد المنخفض جدا لساتل جنوب افريقيا العلمي الثاني.</s>
      </p>
      <p id="297">
        <s id="297:1" lang="ar">7- ملحوظة ختامية</s>
      </p>
      <p id="298">
        <s id="298:1" lang="ar">16- في عام 2001 اتخذت الأوساط المهتمة بعلوم الفضاء في جنوب افريقيا مبادرة مثيرة تمثلت في اقتراح لانشاء معهد افريقي لعلوم الفضاء، بهدف تجميع عناصر علوم الفضاء المتباينة حاليا في جنوب افريقيا.</s>
        <s id="298:2" lang="ar">ويتوخى أن يكون المعهد مصدر رؤية واستراتيجية لتطوير علوم الفضاء في القارة الافريقية.</s>
        <s id="298:3" lang="ar">وقد تبنى الفكرة عدد من أصحاب المصلحة المحتملين في جنوب افريقيا وخارج حدودها.</s>
        <s id="298:4" lang="ar">ويجري حاليا طرح الفكرة للاختبار في محفل أوسع.</s>
      </p>
      <p id="299">
        <s id="299:1" lang="ar">ـ</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
