<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/1</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020322</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/1</idno>
        <idno type="jobno">N0229964</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>NON-SELF-GOVERNING TERRITORIES</term>
          <term>DEVELOPING ISLAND COUNTRIES</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنــة الخاصـــة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">العقد الدولي الثاني للقضاء على الاستعمار</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">الحلقـــة الدراسيـة الإقليمية لمنطقـة المحيط الهادئ لاستعراض الأوضـاع السياسية والاقتصادية والاجتماعية في الأقاليم الجزرية الصغيرة غير المتمتعـــــة بالحكم الذاتي، التي ستُعقـــد في نادي فيجي، في الفترة من 14 إلى 16 أيار/مايو 2002</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">المبادئ التوجيهية والنظام الداخلي</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">أولا - مقدمة</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ثانيا - مكان وموعد الحلقة الدراسية</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">ثالثا - الغرض من الحلقة الدراسية</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">رابعا - جدول أعمال الحلقة الدراسية</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">خامسا - تنظيم الحلقة الدراسية</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">مرفق - النظام الداخلي</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">1 - اتخذت الجمعية العامة، في دورتها السادسة والأربعين القرار 46/181 المؤرخ 19 كانون الأول/ ديسمبر 1991 والمعنون &quot;العقد الدولي للقضاء على الاستعمار&quot;، وخطة عمل تستهدف تحقيق عالم خال من الاستعمار مع مقدم القرن الحادي والعشرين، وطلبت فيهما، في جملة أمور، من اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة، القيام أثناء العقد بتنظيم حلقات دراسية في منطقتي البحر الكاريبي والمحيط الهادئ، على التوالي، وكذلك في المقر، لاستعراض التقدم المحرز في تنفيذ خطة العمل بمشاركة من شعوب الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي، وممثليها المنتخبين، والدول القائمة بالإدارة، والدول الأعضاء، والمنظمات الإقليمية والوكالات المتخصصة، والمنظمات غير الحكومية، والخبراء.</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">2 - واتخذت الجمعية العامة في دورتها الخامسة والخمسين القرار 55/146 المؤرخ 8 كانون الأول/ديسمبر 2000، وأعلنت فيه أن الفترة 2001-2010 هي العقد الدولي الثاني للقضاء على الاستعمار، وأهابت في الفقرة 2 من منطوقه بالدول الأعضاء مضاعفة جهودها لتنفيذ خطة العمل، على النحو الوارد في مرفق تقرير الأمين العام المؤرخ 13 كانون الأول/ديسمبر 1991 (A/46/634/Rev.1)، وقد استُكملت حسب الاقتضاء، لتصبح خطة العمل للعقد الثاني.</s>
        <s id="15:2" lang="ar">وترد خطة العمل المستكملة في مرفق تقرير الأمين العام (A/56/61).</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">3 - ووافقت الجمعية العامة، في قرارها 56/74 المؤرخ 10 كانون الأول/ديسمبر 2001 على برنامج العمل الذي تعتزم اللجنة الخاصة الاضطلاع به في عام 2002، ويشمل عقد حلقة دراسية في منطقة المحيط الهادئ تنظمها اللجنة ويحضرها ممثلون من جميع الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">4 - ستعقد الحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة المحيط الهادئ في نادي فيجي، في الفترة من 14 إلى 16 أيار/ مايو 2002.</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">5 - الغرض من الحلقة الدراسية هو تقييم الحالة في الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي، لا سيما تطورها الدستوري نحو تقرير المصير لتيسير وضع اللجنة الخاصة برنامج عمل بنَّاء على أساس كل حالة على حدة للأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
        <s id="18:2" lang="ar">وستحدد الحلقة الدراسية أيضا المجالات التي يمكن أن يوسع فيها المجتمع الدولي نطاق مشاركته ويعززها في برامج المساعدة، وستعتمد نهجا شاملا ومتكاملا لضمان التنمية السياسية والاجتماعية - الاقتصادية المستدامة للأقاليم المعنية.</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">6 - وسيكون من شأن المواضيع التي ستبحثها الحلقة الدراسية أن تساعد اللجنة الخاصة والمشاركين على إجراء تقييم واقعي لحالة الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
        <s id="19:2" lang="ar">وستولي الحلقة الدراسية أهمية خاصة لطائفة واسعة النطاق من آراء شعوب تلك الأقاليم.</s>
        <s id="19:3" lang="ar">وستكفل أيضا مشاركة المنظمات والمؤسسات المشاركة على نحـو نشط في التنمية السياسية والاقتصادية والاجتماعية لهذه الأقاليم، وبعض المنظمات غير الحكومية المختارة التي لها تجربة راسخة وطويلة الأمد في الأقاليم الجزرية.</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">7 - وستشكل مساهمات المشاركين أساسا لاستنتاجات وتوصيات الحلقة الدراسية، التي ستدرسها اللجنة الخاصة دراسة متأنية بهدف تقديم مقترحـــات إلى الجمعية العامة تتعلق بتحقيق أهداف العقد الدولي الثاني للقضاء على الاستعمار (2001-2010).</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">8 - وسيطلب من المشاركين تقديم ورقات تشمل استنتاجات وتوصيات/اقتراحات بشأن المواضيع المحددة الواردة في جدول الأعمال والمتعلقة بالأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي، المدرجة في قائمة اللجنة الخاصة.</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">9 - فيما يلي جدول أعمال الحلقة الدراسية:</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">1 - استراتيجيات العقد الدولي الثاني للقضاء على الاستعمار:</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">الإجراءات الكفيلة بتنفيذ أهداف العقد الدولي الثاني، بما فيها خطة العمل وقرارات الأمم المتحدة ذات الصلة؛</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">2 - دور الدول القائمة بالإدارة بمقتضى ميثاق الأمم المتحدة وقرارات الأمم المتحدة ذات الصلة بإنهاء الاستعمار:</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">(أ) كفالة قيام الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي بتطوير حكم ذاتي خاص بها وتحت إدارتها؛</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">(ب) وضع برامج عمل تستهدف تنفيذ عملية إنهاء الاستعمار، وذلك بالتعاون مع اللجنة الخاصة وعلى أساس كل حالة على حدة وبمشاركة شعوب الأقاليم؛</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">(ج) التعاون مع اللجنة الخاصة وبمشاركة شعوب الأقاليم، في كفالة تنفيذ برامج عمل خاصة بالأقاليم بشكل ناجح وقابل للتحقق منه؛</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">3 - دور اللجنة الخاصة في تيسير إنهاء استعمار الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي:</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">(أ) تحليل معايير أو مؤشرات الحكم الذاتي وفقا لقراري الجمعية العامة 1514 (د - 15) و 1541 (د - 15) وغيرهما من القرارات ذات الصلة؛</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">(ب) تعزيز وتحسين التعاون مع الدول القائمة بالإدارة بهدف وضع برامج عمل لبقية الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي، على أساس كل حالة على حدة؛</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">(ج) رصد التقدم المحرز في تنفيذ قرارات الأمم المتحدة المتعلقة بإنهاء الاستعمار وبرامج العمل المتفق عليها الخاصة بأقاليم محددة؛</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">(د) وضع برامج تثقيفية لأقاليم محددة بشأن الخيارات المتاحة لها في ممارسة حقها في تقرير المصير وفقا لقراري الجمعية العامة 1514 (د - 15) و 1541 (د - 15)؛</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">(هـ) إيفاد بعثات زائرة إلى الأقاليم بوصفها وسيلة هامة للتشاور وجمع المعلومات وتنفيذ ولاية اللجنة بإنهاء الاستعمار؛</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">(و) تعزيز نشر المعلومات عن إنهاء الاستعمار على جميع سكان الأقاليم المتبقية غير المتمتعة بالحكم الذاتي وتعريفهم بدور الأمم المتحدة في هذا المجال.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">4 - وضع استراتيجيات لتعزيز المساعدة التي تقدمها منظومة الأمم المتحدة إلى الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي:</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">(أ) تقييم الولايات الحالية للمساعدة التي تقدمها الوكالات المتخصصة وبرامج الأمم المتحدة إلى الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي ومدى تلك المساعدة؛</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">(ب) التشجيع على تحسين وزيادة مستوى المساعدة التي تقدمها الوكالات المتخصصة وبرامج الأمم المتحدة إلى الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">5 - التطورات السياسية والقانونية والاقتصادية التي حدثت مؤخرا في الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي، ولا سيما الأقاليم الموجودة في منطقة المحيط الهادئ:</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">(أ) التطورات السياسية والدستورية والقانونية؛</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">(ب) الحالة الاقتصادية والمالية: أثر العولمة على الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي، ولا سيما على قطاع الخدمات المالية؛</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">(ج) آراء المشاركين بشأن استخدام القواعد العسكرية في الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي وأثر الأنشطة العسكرية على البيئة والتنمية الاقتصادية وصحة السكان؛</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">(د) الخطوات الملموسة اللازم اتخاذها في الأجل القصير والمتوسط والطويل لتحقيـق تقريـر المصير في الأقاليم وفقا لقراري الجمعية العامة 1514 (د - 15) و 1541 (د - 15).</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">6 - الأوضاع الاجتماعية والاقتصادية والبيئية في الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي:</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">(أ) الأوضاع الاجتماعية في الأقاليم (وعلى وجه التحديد في مجالات التعليم والصحة والعمل)؛</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">(ب) آثار الهجرة من الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي وإليها؛</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">(ج) حقوق الشعوب الأصلية؛</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">(د) قضايا الأراضي؛</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">(هـ) حماية حق الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي في امتلاك ثرواتها ومواردها الطبيعية والسيطرة عليها والتصرف فيها، بما فيها الموارد البحرية، عملا بقرارات الجمعية العامة واتفاقية قانون البحار وغيرها من الاتفاقيات الدولية؛</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">(و) القضايا البيئية والمناخية، بما في ذلك أثر الكوارث الطبيعية والحاجة إلى التأهب للكوارث.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">10 - تنظم الحلقة الدراسية وفقا للأحكام التالية:</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">)أ( تنظم اللجنة الخاصة الحلقة الدراسية وفقا للنظام الداخلي الوارد في مرفق هذه المبادئ التوجيهية؛</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">)ب( يقوم وفد من اللجنة الخاصة يتألف من الرئيس وأعضاء المكتب وخمسة أعضاء آخرين يمثلون المجموعات الجغرافية الإقليمية الخمس في اللجنة الخاص، بتسيير أعمال الحلقة الدراسية؛</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">)ج( فيما يلي المشاركون الذين يمكن أن يحضروا الحلقة الدراسية:</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">`1&apos; ممثلو الدول الأعضاء؛</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">`2&apos; ممثلو الحكومة المضيفة؛</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">`3&apos; ممثلو الدول القائمة بالإدارة؛</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">`4&apos; ممثلو الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي؛</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">`5&apos; ممثل الأمين العام؛</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">`6&apos; ممثلو الوكالات المتخصصة المعنية وغيرها من مؤسسات منظومة الأمم المتحدة؛</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">`7&apos; ممثلو المنظمات غير الحكومية التي توجد مقارها في المنطقة أو في الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي؛</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">`8&apos; خبراء في مجال الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">مرفـق</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">النظام الداخلي</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">الديباجة</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">تعقد الحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة المحيط الهادئ بموجب أحكام قراري الجمعية العامة 46/181 المــؤرخ 19 كانون الأول/ ديسمبــر 1991، و 55/146 المؤرخ 8 كانون الأول/ديسمبر 2000.</s>
        <s id="66:2" lang="ar">ويتــم تنظيــم الحلقة الدراسية وتسيير أعمالها وفقا للمبادئ التوجيهية العامة المحددة في النظام الداخلي للجمعية العامة(أ).</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">المادة 1</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">المسؤولية عن إدارة الحلقة الدراسية</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">تنظم اللجنة الخاصة الحلقة الدراسية ويديرها رئيس اللجنة الخاصة بوصفه رئيسا، بمساعدة مكتب الحلقة الدراسية (انظر المادة 2 (أ) أدناه).</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">المادة 2</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">أعضاء مكتب الحلقة الدراسية</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">)أ( يعين الرئيس ثلاثة نواب للرئيس ومقررا ورئيسا لفريق الصياغة للحلقة الدراسية من بين المشاركين من أعضاء اللجنة الخاصة.</s>
        <s id="72:2" lang="ar">ويحيل الرئيس مسؤوليات محددة إلى هؤلاء الأعضاء الذين سيشكلون مكتب الحلقة الدراسية؛</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">)ب( يعلن الرئيس افتتاح واختتام كل جلسة من جلسات الحلقة الدراسية، ويدير مناقشاتها، ويضمن التقيد بهذا النظام الداخلي، ويمنح الحق في الكلام، ويوجه الأسئلة، ويعلن القرارات؛</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">)ج( إذا لم يتمكن الرئيس من حضور إحدى الجلسات أو أي جزء منها، يتولى أحد نواب الرئيس رئاسة الجلسة.</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">المادة 3</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">الأمانــــة</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">)أ( تتولى أمانة اللجنة الخاصة توفير الخدمات للحلقة الدراسية؛</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">)ب( تكون الأمانة مسؤولة عن جميع الترتيبات اللازمة بشأن تنظيم الحلقة الدراسية.</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">المادة 4</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">اللغات</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">لغة العمل في الحلقة الدراسية هي الانكليزية.</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">المادة 5</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">تسيير الأعمال</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">(أ) تتخذ القرارات، كقاعدة، بتوافق الآراء.</s>
        <s id="84:2" lang="ar">وإذا اقتضى الأمر إجراء تصويت، لا يحق التصويت إلا لممثلي اللجنة الخاصة الحاضرين في الحلقة الدراسية؛</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">(ب) يبت الرئيس، بالتشاور مع أعضاء مكتب الحلقة الدراسية، في أي مسألة إجرائية تتصل بتسيير أعمال الحلقة الدراسية ولا تشملها هذه المواد.</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">المادة 6</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">الاشتراك في الحلقة الدراسية</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">يقتصر الاشتراك في الحلقة الدراسية على الأشخاص الذين وجهت إليهم دعوات رسمية من رئيس اللجنة الخاصة وفقا لما تقرره الجمعية العامة في هذا الشأن(ب)، والذين ترد أسماؤهم في القائمة الرسمية للمشاركين التي يضعها الرئيس (انظر أيضا الفقرة 6 من المبادئ التوجيهية(.</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">المادة 7</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">مناقشات الحلقة الدراسية ونشر المعلومات عنها</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">(أ) تكون جلسات الحلقة الدراسية علنية ما لم يقرر الرئيس أن هناك ظروفا استثنائية تقتضي عقد جلسة سرية؛</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">(ب) يدلي الرئيس ببيانات لوسائط الإعلام نيابة عن الحلقة الدراسية.</s>
        <s id="92:2" lang="ar">وتكون إدارة شؤون الإعلام بالأمانة العامة مسؤولة عن نشر المعلومات عن الحلقة الدراسية، بما في ذلك إصدار البيانات الصحفية التي تغطي الجلسات العلنية للحلقة الدراسية؛</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">(ج) يمثل المنظمات غير الحكوميـــة المشتركــة الشخص المـــدعو بهـــذه الصفة (انظر المادة 6 أعلاه)، ويجوز له أن يدلي ببيان عام عن القضايا التي تقع داخل نطاق ولاية اللجنة وتكون لها صلة بالأقاليم قيد نظر اللجنــة أثناء انعقاد الحلقة الدراسية؛</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">(د) يجوز للرئيس أن يحدد الوقت المسموح به لكل متكلم؛</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">(هـ) يجوز للرئيس أن يعلن، أثناء المناقشة، قائمة المتكلمين، وأن يعلن، بموافقة الحلقة الدراسية، إقفال القائمة.</s>
        <s id="95:2" lang="ar">وحينما لا يكون هناك متكلمون، يعلن الرئيس، بموافقة الحلقة الدراسية، اختتام المناقشة.</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">المادة 8</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">المحاضر</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">تعد تسجيلات صوتية لأعمال الحلقة الدراسية، ويحتفظ بها في محفوظات الأمم المتحدة وفقا للممارسة المعمول بها.</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">المادة 9</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">التقرير</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">يقدم أعضاء اللجنة الخاصة الذين يحضرون الحلقة الدراسية تقريرا عنها يتولى مقرر الحلقة الدراسية إعداد مشروعه.</s>
        <s id="101:2" lang="ar">وتعهد الحلقة الدراسية إلى رئيس اللجنة الخاصة، بمهمة إعداد مشروع نص استنتاجات وتوصيات الحلقة الدراسية استنادا إلى المعلومات الواردة في التقرير.</s>
        <s id="101:3" lang="ar">ويعين الرئيس فريقا للصياغة، يرأسه أحد أعضاء وفد اللجنة الخاصة، لمساعدته في إعداد مشروع استنتاجات وتوصيات الحلقة الدراسية.</s>
        <s id="101:4" lang="ar">ويقدم تقرير الحلقة الدراسيـة، متضمنا مشروع الاستنتاجـات والتوصيـات التـي يعدها الرئيس، إلى اللجنة الخاصة للنظر فيه وتقديمه فيما بعد إلى الهيئات المعنية.</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">الحواشي</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">(أ) A/520/Rev.15، والتعديل 1.</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">(ب) انظر A/56/61، المرفق، الفقرة 22 (ج).</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
