<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/10</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020515</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/10</idno>
        <idno type="jobno">N0238312</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>WESTERN SAHARA QUESTION</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">الصحراء الغربية</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">* قدمت الوثيقة في وقت متأخر إلى خدمات المؤتمرات ولم تكن مشفوعة بالتفسير المطلوب بموجب الفقرة 8 من قرار الجمعية العامة 53/208 باء، الذي قررت فيه الجمعية العامة أنه إذا قدم تقرير في وقت متأخر ينبغي إيراد أسباب هذا التأخر في حاشية للوثيقة.</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">ورقة عمل أعدتها الأمانة العامة*</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">أولا - تقرير الأمين العام ومساعيه الحميدة</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ثانيا - نظر مجلس الأمن في المسألة</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">ثالثا - نظر الجمعية العامة في المسألة</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">- تقرير الأمين العام ومساعيه الحميدة</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">1 - عملا بقرار الجمعية العامة 55/141 المتعلق بمسألة الصحراء الغربية والمعتمد في 8 كانون الأول/ديسمبر 2000، قدم الأمين العام إلى الجمعية العامة في دورتها السادسة والخمسين تقريرا عن مسألة الصحراء الغربية مؤرخا 9 تموز/يوليه 2001 (A/56/159).</s>
        <s id="12:2" lang="ar">وشمل التقرير الفترة من 31 آب/أغسطس 2000 إلى 30 حزيران/يونيه 2001 واستعرض الإجراء الذي اتخذه الأمين العام في إطار ممارسة مساعيه الحميدة لدى الطرفين المعنيين.</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">2 - وفي أثناء الفترة قيد الاستعراض، قــدم الأميـــن العــام إلـى مجلس الأمن عدة تقارير عن الحالــة فيمــا يتعلـــق بالصحـــراء الغربيـــة (S/2001/398 و S/2001/613 و S/2002/41 و (S/2002/178، عملا بقرارات مجلس الأمن 1342 (2001) المؤرخ 27 شباط/فبراير 2001 و 1349 (2001) المؤرخ 27 نيسان/أبريل 2001 و 1359 (2001) المؤرخ 29 حزيران/يونيه 2001 و1380 (2001) المؤرخ 27 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">3 - وفي 27 شباط/فبراير 2001 اعتمد مجلس الأمن القرار 1342 (2001) الذي قرر فيه تمديـــد ولاية بعثة الأمم المتحدة للاستفتاء في الصحراء الغربية حتى 30 نيسان/أبريل 2001، وتوقع من الطرفين أن يواصلا محاولة حل المشاكل المتعددة المتعلقة بتنفيذ خطة التسوية تحت رعاية المبعوث الشخصي للأمين العام، جيمس أ.</s>
        <s id="14:2" lang="ar">بيكر الثالث (انظر S/21360 و S/22464 و Corr.1) ومحاولة الاتفاق على حل سياسي يقبله الطرفان لنزاعهما على الصحراء الغربية؛ وطلب القرار إلى الأمين العام أن يقدم تقييما للحالة قبل نهاية الولاية الحالية.</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">4 - وفي 24 نيسان/أبريل 2001، قدم الأمين العام إلى مجلس الأمن تقريرا (S/2001/398) عملا بقرار مجلس الأمن 1342 (2001)، وأبلغ المجلس فيه بأن مبعوثه الشخصي قد أجرى خلال الفترة المشمولة بالتقرير مشاورات منفصلة مع ممثلي كلا الطرفين ومع بعض أعضاء مجلس الأمن وممثلي البعثة والأمانة العامة في محاولة لمساعدة الطرفين على التوصل في وقت مبكر إلى حل دائم ومتفق عليه لنزاعهما على الصحراء الغربية.</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">5 - ومن الناحية العسكرية، استمر سريان القيود التي فرضتها الجبهة الشعبية لتحرير الساقية الحمراء ووادي الذهب (جبهة البوليساريو) على حركة المراقبين العسكريين التابعين للبعثة بعد أن اجتاز الإقليم المتسابقون في سباق باريس - داكار للسيارات.</s>
        <s id="16:2" lang="ar">وأبلغت السلطات العسكرية المغربية البعثة في 15 آذار/مارس 2001 باعتزامها البدء في بناء طريق أسفلتي في الركن الجنوبي الغربي من الصحراء الغربية، يمتد عبر قطاع فاصل يبلغ 5 كيلومترات ويصل إلى داخل موريتانيا، وبعد تدخل الممثل الشخصي للأمين العام والقائد العسكري للبعثة لم تجر أية محاولة لبدء العمل في بناء الطريق.</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">6 - وفيما يتعلق باللاجئين الصحراويين المقيمين في مخيمات تندوف، فقد كان لتخفيض مقادير المساعدات الأساسية المقدمة من مفوضية الأمم المتحدة لشؤون اللاجئين، بسبب الصعوبات المالية التي تواجهها، أثر سلبي على المنتفعين بتلك المساعدات من سكان المخيمات، لا سيما الفئات الضعيفة منهم.</s>
        <s id="17:2" lang="ar">وظلت المفوضية ترصد الحالة العامة وأعطت الأولوية في برنامج مساعداتها للتركيز على أنشطة إدامة الحياة، خاصة بالنسبة لضعاف اللاجئين.</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">7 - وخلص الأمين العام إلى أنه، وإن لم يحدث تقدم نحو التغلب على العقبات التي تعترض سبيل تنفيذ خطة التسوية، فقد تحقق تقدم عظيم نحو تحديد ما إذا كانت حكومة المغرب، بوصفها الدولة القائمة بالإدارة في الصحراء الغربية، على استعداد لعرض أو تأييد قدر من انتقال السلطة في الإقليم.</s>
        <s id="18:2" lang="ar">وبسبب إحراز ذلك التقدم، أوصى الأمين العام بتمديد ولاية البعثة لفترة شهرين حتى 30 حزيران/يونيه 2001، حتى يتمكن المبعوث الشخصي من إجراء المزيد من المشاورات مع الطرفين، كل على حدة أو في اجتماع يضمهما أو على الصورتين، بشأن إمكانيات نقل السلطة المشار إليه أعلاه والحل المحتمل للمشاكل التي تعترض سبيل تنفيذ خطة التسوية.</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">8 - وفي 27 نيسان/أبريل 2001، اعتمد مجلس الأمن القرار 1349 (2001) الذي قرر بموجبه تمديــد ولاية البعثة حتى 30 حزيران/يونيه 2001، وتوقع من الطرفين أن يواصلا محاولة حل المشاكل المتعددة المتعلقة بتنفيذ خطة التسوية تحت رعاية المبعوث الشخصي للأمين العام، ومحاولة الاتفاق على حل سياسي يقبله الطرفان لنـزاعهما على الصحراء الغربية.</s>
        <s id="19:2" lang="ar">وطلب القرار إلى الأمين العام أن يقدم تقييما للحالة قبل نهاية فترة الولاية.</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">9 - وفي 20 حزيران/يونيه 2001، قدم الأمين العام تقريرا إلى مجلس الأمن عملا بالقرار 1349 (2001) أبلغ فيه المجلس بأن مبعوثه الشخصي قدم إلى الحكومة الجزائرية في 5 أيار/مايو 2001 مشروع &quot;اتفاق إطاري بشأن مركز الصحراء الغربية&quot; (S/2001/613، المرفق الأول) وأنه كان على ثقة من أن المشروع سيحظى بتأييد المملكة المغربية.</s>
        <s id="20:2" lang="ar">وعلى أثر ذلك، وجّه الرئيس بوتفليقة رسالتين إلى الأمين العام وإلى مبعوثه الشخصي مع مذكرة تتضمن آراء الجزائر في الاتفاق الإطاري المقترح، وقد أُرفقت هذه الوثائق بتقرير الأمين العام (انظر المرجع نفسه، المرفق الثاني، الضميمة).</s>
        <s id="20:3" lang="ar">وقد أتيحت الفرصة أيضا لمجلس الأمن لكي يستعرض في التقرير نفسه تحليلا للمذكرة التي أعدتها الأمانة العامة (المرجع نفسه، المرفق الثالث).</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">10 - وأُبلغ المجلس أيضا بأن الممثل الشخصي قدم في 5 أيار/مايو 2001 الاتفاق الإطاري المقترح إلى محمد عبد العزيز، الأمين العام لجبهة البوليساريو، الذي أشار إلى أن أي حـــل آخر غير الاستقلال إنما يعني الاندماج مع المغرب وأنــه لا يريد النظر في المقترح الإطاري أو مناقشته.</s>
        <s id="21:2" lang="ar">وعلى أثر ذلك، وجهت جبهة البوليساريو رسالتين إلى الأمين العام ومبعوثه الشخصي مع مقترحات رسمية ترمي إلى تجاوز الصعوبات التي تحول دون تنفيذ خطة التسوية (المرجع نفسه، المرفق الرابع).</s>
        <s id="21:3" lang="ar">وأُرفق أيضا بتقرير الأمين العام تحليل أعدته الأمانة العامة لمقترحات جبهة البوليساريو (المرجع نفسه، المرفق الخامس).</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">11 - وفي الفقرات من 20 إلى 42 من الوثيقة S/2001/613، قدم الأمين العام تقييما للمشاكل التي اعترضت تنفيذ خطة التسوية منذ إقرارها في عام 1991.</s>
        <s id="22:2" lang="ar">وبينما أشار إلى أنه سبق أن قدم عرضا مفصلا لذلك في تقريره المؤرخ 17 شباط/فبراير 2000 (S/2000/131)، أكد مجددا أنه، باستثناء وقف إطلاق النار، لم ينفَّذ بالكامل أي من الأحكام الرئيسية المتعلقة بخطة التسوية وذلك بسبب وجود اختلافات أساسية بين الطرفين في تفسيرها، وكذلك وبالأخص بسبب أن تعاون كلا الطرفين مع الأمم المتحدة لازم لإنفاذ الخطة (انظر الوثيقة S/22464، الفقرة 55).</s>
        <s id="22:3" lang="ar">كما أن إنشاء هيئة انتخابية للاستفتاء كان وما زال أكثر القضايا إثارة للخلاف وواحدا من الأسباب الرئيسية للطرق المسدودة المتعاقبة التي وصل إليها عمل البعثة بسبب الصعوبات التي تكتنف تحديد مَن مِن الصحراويين مؤهل للمشاركة في الاستفتاء.</s>
        <s id="22:4" lang="ar">وقد حاولت الأمم المتحدة مرارا، على مدار السنوات العشر التي انقضت منذ أن بدأت تنفيذ الخطة، أن تنظم محادثات مباشرة بين الطرفين حيث كان من المفهوم أن هذه المحادثات ضرورية للتوصل إلى حلول الوسط والتفاهمات اللازمة لتنفيذ الخطة بسلاسة.</s>
        <s id="22:5" lang="ar">والمرة الوحيدة التي أسفرت فيها هذه المحادثات المباشرة عن إجراء مناقشات جوهرية بين الطرفين كانت في عام 1997، عندما عقدا اتفاقات هيوستن تحت رعاية المبعوث الشخصي للأمين العام (S/1997/742، المرفق الثالث).</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">12 - وأشار الأمين العام أيضا إلى أنه عقب جولات المحادثات الثلاث التي جرت في عام 2000، عندما التقى الطرفان ثانية تحت رعاية المبعوث الشخصي للتوصل إلى حلول للمشاكل التي تعترض سبيل الخطة ولمحاولة الاتفاق على حل سياسي مقبول لكل منهما للنزاع حول الصحراء الغربية، أعربت المغرب للمرة الأولى عن رغبتها في الدخول في حوار مباشر مع جبهة البوليساريو تحت رعاية الأمم المتحدة سعيا إلى حل النزاع.</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">13 - واختتم الأمين العام تقريره فأشار إلى الأسئلة الثلاثة التي كان قد وجهها إلى مبعوثه الشخصي، حين عينه في عام 1997، فيما يتعلق بحل النزاع بشأن الصحراء الغربية.</s>
        <s id="24:2" lang="ar">وبالنظر إلى تاريخ انخراط الأمم المتحدة إبان الأعوام العشرة الماضية في البحث عن وسيلة مقبولة لتنفيذ خطة التسوية، خلص المبعوث الخاص إلى وجود شكوك خطيرة حول إمكانية تنفيذ خطة التسوية بصورتها الحالية.</s>
        <s id="24:3" lang="ar">وأعرب عن شكه أيضا في إمكانية حل المشاكل بتعديل الخطة، لأنها في نهاية المطاف لن تسفر إلا عن فائز واحد وخاسر واحد.</s>
        <s id="24:4" lang="ar">وعلاوة على ذلك، فإن أي تعديل جوهري سيتطلب اتفاقا متبادلا بين الطرفين وآلية إنفاذ يوافق عليها مجلس الأمن.</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">14 - وأعرب الأمين العام عن أمله، الذي يشاطره فيه مبعوثه الشخصي، في أن تتفق المغرب وجبهة البوليساريو والجزائر وموريتانيا على عقد اجتماع خلال الأشهر الخمسة القادمة باعتبارها أطرافا، مباشرة أو من خلال المحادثات عن قرب، تحت إشراف المبعوث الشخصي، لتناقش بشكل محدد عناصر الاتفاق الإطاري، التي تهدف إلى التوصل إلى حل سريع ودائم ومتفق عليه للصراع على الصحراء الغربية بطريقة لا تعيق تقرير المصير بل تيسِّـره.</s>
        <s id="25:2" lang="ar">وأكد أن الاتفاق الإطاري المقترح لا يختلف عن اتفاقات استُخدمت لمعالجة حالات مماثلة في أماكن أخرى، حيث تم تفويض السلطة لسكان الإقليم غير المتمتع بالحكم الذاتي، مع البت في الوضع النهائي من خلال استفتاء.</s>
        <s id="25:3" lang="ar">وقال إن الأطراف إذا قبلت مناقشة حل سياسي، فإن ذلك لن يُخل بمواقفها النهائية، حيث لن يُتفق على أي شيء إلى أن يتم الاتفاق على كل شيء.</s>
        <s id="25:4" lang="ar">وأضاف أنه في حين تستمر المناقشات بشأن الإطار المقترح، لن يُتخلى عن خطة التسوية وإنما يُعَـلّــق تنفيذها.</s>
        <s id="25:5" lang="ar">وقال إنه إذا قرر المبعوث الشخصي مواصلة المناقشات بشأن الاتفاق الإطاري المقترح بعد انقضاء مدة الأشهر الخمسة، سعيا للتفاوض على تغييرات من شأنها أن تجعل الاتفاق مقبولا لدى كل من المغرب وجبهة البوليساريو والجزائر وموريتانيا، فإن الأمين العام ينوي توصية مجلس الأمن بتمديد ولاية بعثة الأمم المتحدة للاستفتاء في الصحراء الغربية لإتاحة الوقت لإجراء تلك المفاوضات.</s>
        <s id="25:6" lang="ar">ومن ناحية أخرى إذا خلـص المبعوث الخاص بحلول نهاية تلك الفترة إلى أنه لا جدوى من مواصلة المشاورات، فإن بوسع مجلس الأمن أن يقرر إعادة النظر في ولاية البعثة، والنظر في الدور الذي يمكن أن تقـوم بــه مستقبلا.</s>
        <s id="25:7" lang="ar">وقال إنه نظرا للأسباب المبينة في التقرير، فقد أوصى الأمين العام بتمديد ولاية البعثة لمدة خمسة أشهر غايتها 30 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">15 - وفي 29 حزيران/يونيه 2001 اتخذ مجلس الأمن القرار 1359 (2001) الذي قرر فيه تمديد ولاية البعثة حـتى 30 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
        <s id="26:2" lang="ar">وأيـد المجلس تأييدا تاما جهود الأمين العام لدعوة جميع الأطراف إلى عقد اجتماع من خلال المحادثات عن قرب تحت إشراف مبعوثه الشخصي، وشجع الأطراف على مناقشة مشروع الاتفاق الإطاري والتفاوض على أية تغييرات محددة تود الأطراف إدخالها عليـه، وكذلك مناقشة أية اقتراحات أخرى لإيجاد حل سياسي يمكن أن تطرحها الأطراف بغية التوصل إلى حل مقبول لديها جميعا.</s>
        <s id="26:3" lang="ar">وأكد المجلس كذلك على أنه بينما تستمر المناقشات المشار إليها أعلاه، فإن الاقتراحات الرسمية التي قدمتها جبهة البوليساريو للتغلب على العقبات التي تحول دون تنفيذ خطة التسوية سوف يتم النظر فيها.</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">16 - وفي وقت لاحق أرسل الأمين العام إلى رئيس مجلس الأمن (S/2001/1067) رسالة مؤرخة 12 تشرين الثاني/نوفمبر 2001، تناول فيها أنشطة مبعوثه الشخصي، عملا بقرار مجلس الأمن 1359 (2001) المؤرخ 29 حزيران/يونيه 2001.</s>
        <s id="27:2" lang="ar">وأشار الأمين العام إلى أن مبعوثه الشخصي ما زال يتشاور مع الأطراف في إطار ذلك القرار منذ اتخاذه.</s>
        <s id="27:3" lang="ar">غير أنه ذكر أن مبعوثه الشخصي أبلغه حديثا بأنه سيحتاج إلى مزيد من الوقت لمواصلة تلك المشاورات.</s>
        <s id="27:4" lang="ar">واقترح الأمين العام وفقا لذلك أن يأذن المجلس بتمديد فنـي لولاية بعثة الأمم المتحدة لمدة شهرين، حتـى 31 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
        <s id="27:5" lang="ar">وسوف يقدم الأمين العام تقريرا عن الصحراء الغربية إلى المجلس قبل ذلك الموعد.</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">17 - وفي قراره 1380 (2001) أحاط مجلس الأمن علما برسالة الأمين العام، ومدد ولاية البعثة حتـى 28 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">18 - وعملا بالقرار 1380 (2001)، قدم الأمين العام تقريرا (S/2002/41)، يغطي الفترة من 20 حزيران/يونيه إلى كانون الثاني/يناير 2002، أبلغ فيه المجلس بأن مبعوثه الشخصي التقى بحكومـة كل من الجزائر وموريتانيا وقيادة جبهة البوليساريو في بلدة باينديل بولاية وايومنغ بالولايات المتحدة في الفترة من 27 إلى 29 آب/أغسطس 2001.</s>
        <s id="29:2" lang="ar">وقد أعرب المبعوث الشخصي في رسائل الدعوة التي وجهها عن الأمل في أن تناقش الجزائر وموريتانيا والبوليساريو بشكل محدد عناصر مشروع الاتفاق الإطاري.</s>
        <s id="29:3" lang="ar">ولم تُدعَ حكومة المغرب إلى ذلك الاجتماع، إذ كانت قد أعلنت استعدادها لدعم مشروع الاتفاق الإطاري.</s>
        <s id="29:4" lang="ar">وأعلن استعداده للتشاور مع حكومة المغرب بشأن أية تغييرات تُقترح نتيجة لذلك.</s>
        <s id="29:5" lang="ar">وكذلك دَرَس الاجتماع في حضور الوفد الموريتاني الاقتراحات الرسمية لجبهة البوليساريو المؤرخة 28 أيار/مايو 2001 (S/2001/613، المرفق الرابع، الضميمة) الهادفة إلى تذليل العقبات التي تحول دون تنفيذ خطة التسوية.</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">19 - وبينما أشاد المبعوث الشخصي بجبهة البوليساريو لبعض التنازلات التي قدمتها بغية تسهيل استئناف تنفيذ خطة التسوية، طلب إيضاحات بخصوص بعض المقترحات.</s>
        <s id="30:2" lang="ar">وأشار إلى أن موافقة الحكومة المغربية سوف تكون ضرورية لتنفيذ بعض المقترحات.</s>
        <s id="30:3" lang="ar">كما أشار إلى أن بعض مقترحات الجبهة تتطلب اتخاذ مجلس الأمن إجراء بموجب الفصل السابع من ميثاق الأمم المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">20 - والتقى المبعوث الخاص مع الوفد الجزائري على حـدة لمناقشة مشروع الاتفاق الإطاري.</s>
        <s id="31:2" lang="ar">وكرّر الوفد وجهة نظره العامة بشأن الوثيقة المقترحة واعتراضاته عليها.</s>
        <s id="31:3" lang="ar">وذكر أنـه لم يناقشها بشكل تفصيلي ومحدد كما طلب المبعوث الشخصي، ولكنه أشار إلى أنه سيوافيه قريبا بإيضاحات محددة.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">21 - واجتمع المبعوث الشخصي من جديد بوفد جبهة البوليساريو لمناقشة مشروع الاتفاق الإطاري.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">وحضر الوفد الموريتاني أيضا ذلك الاجتماع.</s>
        <s id="32:3" lang="ar">وذكر وفد جبهة البوليساريو أنه لا يرغب في مناقشة مشروع الاتفاق الإطاري بشكل تفصيلي ومحدد.</s>
        <s id="32:4" lang="ar">ورأى أن أحكام تلك الوثيقة ستؤدي إلى إدماج الصحراء الغربية في المغرب.</s>
        <s id="32:5" lang="ar">غير أن الوفد وعد بتزويد المبعوث الشخصي بإيضاحات مفصلة في مرحلة لاحقة بعد التشاور مع قيادته.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">22 - وأكّد الوفد الموريتاني للمبعوث الشخصي أن حكومته تؤيد أي حل لمشكلة الصحراء الغربية يعزز السلام والاستقرار في المنطقة ويلقَـى تأييـد الأطراف.</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">23 - وبعد ذلك، في 4 تشرين الأول/أكتوبر 2001، قدّم محمد عبد العزيز الأمين العام لجبهة البوليساريو، إلى المبعوث الشخصي مذكرة تتضمن موقف جبهة البوليساريو من مشروع الاتفاق الإطاري (S/2002/41، المرفق الأول).</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">24 - وفي 7 تشرين الأول/أكتوبر، قدّم الرئيس بوتفليقة إلى المبعوث الشخصي تعليقات حكومة الجزائر على مشروع الاتفاق الإطاري (المرجع نفسه، المرفق الثاني).</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">25 - وفي 31 تشرين الأول/أكتوبر، أرسل المبعوث الشخصي إلى حكومة المغرب التعليقات والملاحظات التي تلقاها من جبهة البوليساريو والجزائر، وطلب إليها أن توافيه بتعليقاتها وملاحظاتها.</s>
        <s id="36:2" lang="ar">وفي الوقت نفسه، أبلغ الحكومة أنه ناقش مع جبهة البوليساريو في اجتماع وايومنغ المقترحات التي تقدّمت بها من أجل تذليل العقبات التي تحول دون تنفيذ خطة التسوية، وأنه أثنى على الجبهة لبعض التنازلات التي قدّمتها.</s>
        <s id="36:3" lang="ar">وبما أن موافقة الحكومة المغربية ضرورية لتنفيذ بعض هذه المقترحات، فقد طلب إليها أن توافيه في أقرب وقت ممكن بتعليقاتها وملاحظاتها على مقترحات جبهة البوليساريو.</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">26 - وفي 10 تشرين الثاني/نوفمبر، قدم الممثل الدائم للمغرب لدى الأمم المتحدة ملاحظات حكومته عن تعليقات الجزائر وجبهة البوليساريو بشأن مشروع الاتفاق الإطاري، علاوة على مقترحات جبهة البوليساريو لتخطي العوائق في تنفيذ خطة التسوية (المرجع السابق نفسه، المرفق الثالث).</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">27 - وفي غضـون ذلك، واصل الممثل الخاص للأمين العام، وليم إيغلتون، مشاوراته مع حكومة المغرب وجبهة البوليساريو، بشأن ما آلت إليه الأوضاع وعملية السلام في الصحراء الغربية، كما التقى مع السلطات الجزائرية والموريتانية.</s>
        <s id="38:2" lang="ar">وفي 30 تشرين الأول/أكتوبر 2001، أبلغ الأمين العام مجلس الأمن بأنه قرر تعيين وليم ل.</s>
        <s id="38:3" lang="ar">سوينغ (الولايات المتحدة الأمريكية) ممثلا خاصا له للصحراء الغربية (انظر الوثيقة S/2001/1041).</s>
        <s id="38:4" lang="ar">وقد زاول الممثل الخاص مهام عمله في 11 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">28 - وخلال هذه الفترة أيضا، في 22 تشرين الأول/أكتوبر، وفي رسالة موجهة إلى الأمين العام، أعرب الأمين العام لجبهة البوليساريو عن شواغله بشأن تطورات معينة حدثت مؤخرا في الصحراء الغربية، وبصفة خاصة توقيع المغرب على عقود مع عدد من شركات النفط الأجنبية للتنقيب عن النفط في المياه البحرية للصحراء الغربية.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">29 - وفي 17 تشرين الثاني/نوفمبر، قامت مظاهرات في بلدة سمارا أدت إلى حدوث صدامات مع قوات الأمن وإلى اعتقال عدة عشرات من المتظاهرين قبل أن يعود الهدوء إلى البلدة في اليوم التالي.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">وفي رسالة موجهة إلى الأمين العام، أعرب أمين عام جبهة البوليساريو عن احتجاجه على هذه الأحداث.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">30 - وفي الوثيقة S/2002/41، أشاد الأمين العام بممثله الخاص السابق وليم إيغلتون، لجهوده التي كرسها خدمة لقضية السلام في الصحراء الغربية.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">وأثنى عليه لما أظهره من قيادة وتفانٍ وروح مهنية سخرها جميعا للقيام بمهمته.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">31 - وعملا بـقرار مجلس الأمن 1380 (2001)، قدم الأمين العام، في 19 شباط/فبراير 2002، تقريرا آخر (S/2002/178) يغطي التطورات التي حدثت منذ تقديم تقريره المؤرخ 10 كانون الثاني/يناير 2002 (S/2002/41) إلى المجلس.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">32 - وفي الوثيقة S/2002/178، أبلغ الأمين العام مجلس الأمن بأن مبعوثه الشخصي قام بزيارة للمغرب يومي 24 و 25 كانون الثاني/يناير 2002، استقبله خلالها جلالة الملك محمد السادس وبعض كبار المسؤولين في الحكومة المغربية.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">وكان الغرض من زيارة المبعوث الشخصي هو إبلاغ السلطات المغربية برفض الجزائر وجبهة البوليساريو لمشروع الاتفاق الإطاري، حسبما أكده له مجددا الرئيس الجزائري خلال زيارته لمؤسسة جيمس بيكر في هيوستن، تكساس، في 2 تشرين الثاني/نوفمبر 2001، وأن من رأي المبعوث الشخصي أن الجزائر وجبهة البوليساريو مستعدتان للمناقشة أو التفاوض حول تقسيم الإقليم كحل سياسي للنـزاع على الصحراء الغربية.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">33 - وأثناء زيارته للمنطقة، زار المبعوث الشخصي أيضا مقر بعثة الأمم المتحدة في العيون حيث التقى بالممثل الخاص الذي عُين حديثا.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">34 - ومن ناحيتــه عقد الممثل الخاص اجتماعات استهلالية مع سلطات الحكومة المغربية في الرباط وقيادة جبهة البوليساريو في منطقة تـينـدوف، كما قام بزيارة استهلالية للجزائر في الفترة من 14 إلى 17 كانون الثاني/يناير، حيث التقى بالرئيس بوتفليقة وكبار المسؤولين في حكومة الجزائر.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">والتقى أثناء وجوده في الجزائر بموظفي مفوضية الأمم المتحدة لشؤون اللاجئين وبرنامج الأغذية العالمي، القائمين على تنفيذ برامج المساعدة الإنسانية في مخيمات اللاجئين بمنطقة تيندوف.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">وفي 27 كانون الثاني/يناير، التقى في الدار البيضاء بوفد من كبار موظفي مفوضية الأمم المتحدة لشؤون اللاجئين لمناقشة تدابير بناء الثقة عبر الحدود.</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">35 - وفي وقت لاحق، في 17 كانون الثاني/يناير، زار الممثل الخاص منطقة تيندوف، حيث اجتمع بالأمين العام لجبهة البوليساريو، وأعضاء آخرين في قيادتها.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">كما عقد عدة اجتماعات في العيون مع المنسق المغربي مع البعثة.</s>
        <s id="46:3" lang="ar">وفي 13 و 14 شباط/فبراير، قام الممثل الخاص بزيارته الاستهلالية إلى نواكشوط، حيث اجتمع برئيس جمهورية موريتانيا، معاوية ولد سيد أحمد تايا، وبعض كبار المسؤولين في الحكومة، فضلا عن ممثل مفوضية الأمم المتحدة لشؤون اللاجئين في موريتانيا.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">36 - وفي تطورات أخرى، رد المستشار القانوني، في 29 كانون الثاني/يناير 2002 على رسالة وجهها إليه رئيس مجلس الأمن باسم أعضاء المجلس، في 13 تشرين الثاني/نوفمبر 2001، يطلب فيها رأيه في شرعية العقود التي أبرمها المغرب مع شركات نفط أجنبية للتنقيب في المياه البحرية للصحراء الغربية (S/2002/161).</s>
        <s id="47:2" lang="ar">وفي رسالة موجهة إلى الأمين العام، مؤرخة 1 شباط/فبراير 2002، أعرب الممثل الدائم للجزائر عن آرائه في المسألة (A/56/809-S/2002/144).</s>
        <s id="47:3" lang="ar">ووجه ممثل جبهة البوليساريو في نيويورك رسالتين تتعلقان بالموضوع نفسه إلى رئيس مجلس الأمن، في 7 و 18 شباط/فبراير، وأعرب الممثل الدائم للمغرب عن آرائه في رسالته المؤرخة 8 شباط/فبراير الموجهة إلى رئيس مجلس الأمن (S/2002/153).</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">37 - وفي 24 كانون الأول/ديسمبر 2001، بدأ المعتقلون من الصحراء الغربية في سجن العيون إضرابا عن الطعام لمدة ثلاثة أسابيع.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">وإثر سلسلة من التدابير التي اتخذتها السلطات المغربية لتخفيف اكتظاظ السجون، بما في ذلك نقل محتجزين إلى مرافق إصلاحية أخرى، انحسرت موجة الإضراب عن الطعام.</s>
        <s id="48:3" lang="ar">وفي 24 كانون الثاني/يناير، واصل بعض المحتجزين الصحراويين إضرابهم عن الطعام، لكنهم علقوه ثانية خلال يومين.</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">38 - وأشار الأمين العام، في معرض تقييمه للتقدم المحرز والمشاكل، منذ تعيين ممثله الشخصي، إلى أن الأطراف لم تكن مستعدة للتعاون الكامل مع الأمم المتحدة لتنفيذ خطة التسوية، أو محاولة التفاوض على حل سياسي، يقود إلى حل مبكر ودائم ومتفق عليه لنـزاعهم حول الصحراء الغربية، برغم تأكيدهم للعكس من ذلك.</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">39 - وذكر الأمين العام، حسبما جرت الإشارة إليه في تقريره الصادر في حزيران/يونيه 2001 (S/2001/613، الفقرة 52)، أن رأي مبعوثه الشخصي، المستند إلى تقييم عمل الأمم المتحدة على امتداد السنوات العشر الماضية من المحاولات لتنفيذ خطة التسوية، بما في ذلك زهاء خمس سنوات كان هو مشاركا فيها، هو أنه من المستبعد جدا أن تنفذ خطة التسوية بشكلهــا الراهــن، بحيث تسفر عن حل مبكر ودائم ومتفق عليه للنـزاع على الصحــراء الغربية.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">40 - وتمثل رأي المبعوث الشخصي في أنه بغض النظر عما أبداه المغرب من استعداد للتفاوض، يكون من غير المجدي في هذا الوقت إجراء المزيد من المناقشات بشأن مشروع الاتفاق الإطاري، عدا ما جاء في الفقرة 49 من التقرير S/2002/178، نسبة إلى أنه لا يوجد استعداد لدى أي من حكومة الجزائر أو جبهة البوليساريو للمشاركة في مناقشته.</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">41 - وكان من رأي المبعوث الشخصي أيضا، أنــه بغض النظر عمـا تبديه الجزائر وجبهة البوليساريو من استعداد للتفاوض حول إمكانية تقسيم الإقليم، فإن إجراء أيــة مناقشة غير مُـجـدٍ في ذلك الوقت، عدا بالطريقة المذكورة في الفقرة 50 من الوثيقة S/2002/178، نظرا إلى أن حكومة المغرب ليست على استعداد لمناقشة هذا النهـج، برغم توصلها إلى اتفاق مماثل لــه مع موريتانيا في عام 1976.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">وأعرب الأمين العام عن اتفاقـه في الرأي مع مبعوثـه الشخصي، حسبما ورد في الفقرات 44 و 45 و 46 من الوثيقة S/2002/178.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">42 - وأشار الأمين العام إلى أن الحالة تبدو غير مبشرة بالنسبة لمستقبل عملية السلام في الصحراء الغربية.</s>
        <s id="53:2" lang="ar">وأعرب عن قناعتـه وقناعـة مبعوثه الشخصي بوجود أربعـة خيارات أمام مجلس الأمن، للنظر فيها في ضوء ذلك التقييم التشاؤمـي والواقعـي في ذات الوقـت.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">43 - كخيار أول، يمكن للأمم المتحدة أن تستأنف مجددا السعي من أجل تنفيذ خطة التسوية، لكن دون اشتراط اتفاق الطرفين قبل اتخاذ أي إجراء.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">وتبدأ هذه الجهود بعملية الطعون، غير أن الأمم المتحدة، حتى في حالة الأخذ بهذا النهج غير التوافقي، ستواجه في السنوات المقبلة معظم المشاكل والعراقيل التي اعترضت طريقها خلال السنوات العشر الماضية.</s>
        <s id="54:3" lang="ar">وقد أعرب المغرب عن عدم استعداده للمضي قدما في تنفيذ خطة التسوية؛ وتبعا لذلك، قد لا يكون بمقدور الأمم المتحدة إجراء استفتاء حر نزيه يقبل الطرفان بنتائجه؛ ولن تكون هنالك أيضا أية آلية لإنفاذ تلك النتائج.</s>
        <s id="54:4" lang="ar">وفي هذا الخيار، ستتعزز لجنة تحديد الهوية التابعة لبعثة الأمم المتحدة للاستفتاء في الصحراء الغربية، بل سيزيد حجم العملية ككل.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">44 - وكخيار ثان، يمكن للمبعوث الشخصي أن يتولى تنقيح مشروع الاتفاق الإطاري، مع مراعاة الشواغل التي يعرب عنها الطرفان والجهات الأخرى التي لها خبرة في إعداد مثل هذه الوثائق.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">غير أنه لن يسعى في هذه الحالة إلى الحصول على موافقة الطرفين، كما كان الشأن سابقا، فيما يتعلق بخطة التسوية ومشروع الاتفاق الإطاري.</s>
        <s id="55:3" lang="ar">وسيقدم الاتفاق الإطاري المنقح إلى مجلس الأمن، ثم سيعرضه مجلس الأمن على الطرفين على أساس غير تفاوضي.</s>
        <s id="55:4" lang="ar">وإذا وافق مجلس الأمن على هذا الخيار، سيتسنى المضي في تقليص حجم البعثة.</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">45 - وكخيار ثالث، يمكن لمجلس الأمن أن يطلب من المبعوث الشخصي أن يتحرى لآخر مرة عما إذا كان الطرفان يرغبان الآن في إجراء مناقشة، تحت رعايته، سواء بصورة مباشرة أو عن طريق محادثات غير مباشرة، حول إمكانية تقسيم الإقليم، على أساس ألا يتم البت في أي شيء حتى يُتخذ قرار نهائي بصدد كل شيء.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">وإذا ما اعتمد مجلس الأمن هذا الخيار، في حالة ما إذا كان الطرفان لا يرغبان في تقسيم الإقليم أو لا يستطيعان الاتفاق على ذلك بحلول 1 تشرين الثاني/نوفمبر 2002، فسيُطلب من المبعوث الشخصي أن يعرض فيما بعد على الطرفين اقتراحا بشأن تقسيم الإقليم يُقدم أيضا إلى مجلس الأمن، ويعرض مجلس الأمن هذا الاقتراح على الطرفين على أساس غير تفاوضي.</s>
        <s id="56:3" lang="ar">وسيعطي هذا النهج في التماس حل سياسي كل طرف شيئا مما يريد وليس كل ما يريد، وسيتبع سابقة التقسيم المتفق عليها في عام 1976 بين المغرب وموريتانيا، ولكنه لن يتبع بالضرورة الترتيبات الإقليمية نفسها.</s>
        <s id="56:4" lang="ar">وإذا ما أقر مجلس الأمن هذا الخيار، فسيتسنى الإبقاء على البعثة بحجمها الحالي، أو حتى المضي في تخفيضها.</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">46 - وكخيار رابع، يمكن لمجلس الأمن أن يقرر إنهاء البعثة، وبذلك يقر ويعترف بأن الأمم المتحدة، بعد مرور 11 سنة وإنفاق مبالغ مالية تقرب من نصف بليون دولار، لن تحل مشكلة الصحراء الغربية بدون أن يُطلب من أحد الطرفين أو كليهما القيام بشيء لا يرغبان في الموافقة عليه طواعية.</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">47 - وأشار الأمين العام إلى أنه يدرك أنه ما من خيار من الخيارات المذكورة آنفا سيبدو مثاليا لكلا الطرفين وجميع البلدان المعنية.</s>
        <s id="58:2" lang="ar">وأوصي بتمديد ولاية البعثة لمدة شهرين، حتى 30 نيسان/أبريل 2002، بغية منح مجلس الأمن مهلة من الزمن لكي يتخذ قرارا في هذا الشأن.</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">48 - نظر مجلس الأمن في تقارير الأمين العام (S/2000/1029، وS/2001/398، وS/2001/613، وS/2002/41، وS/2002/178).</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">49 - وفي 27 نيسان/أبريل 2001 اعتمد مجلس الأمن في الجلسة 4315 القرار 1349 (2001) الذي قرر فيه تمديــد ولاية بعثة الأمم المتحدة للاستفتاء في الصحراء الغربية حتى 30 حزيران/يونيه 2001، ويتوقع من الطرفين أن يواصلا محاولة حل المشاكل المتعددة المتعلقة بتنفيذ خطة التسوية تحت رعاية المبعوث الشخصي للأمين العام، ومحاولة الاتفاق على حل سياسي يقبله الطرفان لنـزاعهما على الصحراء الغربية؛ وطلب أيضا إلى الأمين العام أن يقدم تقييما للحالة قبل نهاية تلك الولاية.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">50 - وفي 29 حزيران/يونيه 2001 اعتمد المجلس في الجلسة 4342 القرار 1359 (2001) الذي جاء بمنطوقه ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">&quot;1 - يقرر، على نحو ما أوصى به الأمين العام في تقريره المؤرخ 20 حزيران/يونيه 2001، تمديد ولاية بعثة الأمم المتحدة للاستفتاء في الصحراء الغربية حتى 30 تشرين الثاني/نوفمبر 2001؛</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">&quot;2 - يؤيد تأييدا كاملا الجهود التي يبذلها الأمين العام لدعوة جميع الأطراف إلى الاجتماع مباشرة أو من خلال محادثات غير مباشرة تحت رعاية مبعوثه الشخصي، ويشجع الطرفين على مناقشة مشروع الاتفاق الإطاري والتفاوض بشأن أية تغييرات محددة قد يودان إدخالها على هذا المقترح، وعلى مناقشة أي مقترح آخر لإيجاد حل سياسي قد يقدمه الطرفان من أجل التوصل إلى اتفاق يقبلانه؛</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">&quot;3 - يؤكد أنه سيُنظر في المقترحات الرسمية التي قدمتها جبهة البوليساريو لتذليل العقبات التي تحول دون تنفيذ خطة التسوية، في الوقت الذي تجري فيه المناقشات المشار إليها أعلاه؛</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">&quot;4 - يشير إلى أنه وفقا لقواعد المشاورات التي حددها المبعوث الشخصي، لن يُتفق على أي شيء لحين الاتفاق على كل شيء، ويؤكد، من ثم، على أن دخول الطرفين في هذه المفاوضات لن يكون به مساس بمواقفهما النهائية؛</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">&quot;5 - يحث الطرفين على حل مشكلة الأشخاص الذين لم يُعرف مصيرهم، ويدعو الطرفين إلى الوفاء بالتزاماتهما بموجب القانون الإنساني الدولي بإطلاق سراح جميع المحتجزين منذ بداية الصراع بدون مزيد من التأخير؛</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">&quot;6 - يطلب إلى الأمين العام أن يُعد تقييما للوضع قبل نهاية الولاية الحالية وأن يقدم، حسب الاقتضاء، توصيات بشأن الولاية المقبلة للبعثة وتشكيلها؛</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">&quot;7 - يقرر إبقاء المسألة قيد النظر&quot;.</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">51 - وفي 27 تشرين الثاني/نوفمبر 2001 اعتمد المجلس في الجلسة 4427 القرار 1380 (2001) الذي قرر فيه تمديد ولاية البعثة حتى 28 شباط/فبراير 2002؛ وطلب إلى الأمين العام إبقاء المجلس على علم بجميع ما يستجد من تطورات ذات شأن في تقرير مؤقت يقدم في موعد أقصاه 15 كانون الثاني/يناير 2002 وتقديم تقييم للحالة السائدة في موعد أقصاه 18 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">52 - وفي 27 شباط/فبراير 2002 اعتمد المجلس في الجلسة 4480 القرار 1394 (2002) الذي قرر فيه، على نحو ما أوصى به الأمين العام في تقريره المؤرخ 19 شباط/فبراير 2002، أن يمدد ولاية البعثة لغاية 30 نيسان/ أبريل 2002، وأن ينظر على نحو فعال في الخيارات المبينة في تقريره، وأن يتناول هذه المسألة في برنامج عمله؛ وطلب إلى الأمين العام أن يقدم قبل نهاية تلك الولاية تقريرا عن الحالة.</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">53 - خلال الدورة السادسة والخمسين للجمعية العامة، أشار عدد من الممثلين إلى مسألة الصحراء الغربية في البيانات التي أدلوا بها في أثناء المناقشة العامة.</s>
        <s id="71:2" lang="ar">وخلال مناقشة بنود إنهاء الاستعمار في اللجنة الرابعة، التي جرت في الفترة من 8 إلى 10 وفي 12 تشرين الأول/أكتوبر 2001، أشارت بعض الدول الأعضاء إلى مسألة الصحراء الغربية، وهي: الجزائر، وأنغولا، وشيلي (باسم الدول الأعضاء في مجموعة ريو)، وكوبا، والاتحاد الروسي، وجنوب أفريقيا، ومدغشقر، وناميبيا، وأنتيغوا وبربودا، وموزامبيق، ومصر، وبوركينا فاسو، والسنغال، والمغرب، وباكستان، وزمبابوي، وغانا، وأوغندا، وموريشيوس، وفنزويلا، وإثيوبيا، وإكوادور، وجمهورية تنزانيا المتحدة، وغابون.</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">54 - وفي الجلسة الخامسة للجنة الرابعة التي عقدت في 10 تشرين الأول/أكتوبر 2001، استمعت اللجنة إلى مقدمي الطلبات التالية أسماؤهم: أنطونيو لوبيس أورتيس أمين الاتحاد العام للمؤسسات المتضامنة مع الشعب الصحراوي؛ وفليبه بريونيس بيبيس من رابطة الحقوقيين الدولية من أجل الصحراء الغربية؛ وأنا ماريا بديا مارتي أستاذة القانون الدولي في إسبانيا؛ وخوسيه ميغيل بارغان كابريرا النائب في برلمان جزر الخالدات (الكناريا)؛ وفرانسيسكو خوسيه ألونسو رودريغيس رئيس رابطة حقوق الإنسان في إسبانيا؛ وميغيل مايول إ راينال عضو البرلمان الأوروبي؛ وأحمد بوخاري من جبهة البوليساريو.</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">55 - وخلال الجلسة السابعة المعقودة في 16 تشرين الأول/أكتوبر، اعتمدت لجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة) بدون تصويت مشروع قرار معنونا &quot;مسألة الصحراء الغربية&quot; (A/C.4/56/L.2) قدمه رئيسها.</s>
        <s id="73:2" lang="ar">وبعد اعتماد مشروع القرار هذا، أدلى ممثلو السنغال والمغرب والجزائر ببيانات لتعليل المواقف (انظر A/C.4/56/SR.7).</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">56 - وخلال الجلسة العامة 82، المعقودة في 10 كانون الأول/ديسمبر 2001، وبناء على توصية اللجنة الرابعة (انظر A/56/557، الفقرة 20)، اعتمدت الجمعية العامة، بدون تصويت، القرار 56/69 المعنون &quot;مسألة الصحراء الغربية&quot;، الذي جاء في منطوقه ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">&quot;1 - تحيط علما بتقرير الأمين العام()؛</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">&quot;2 - تثني على الأمين العام ومبعوثه الشخصي لما بذلاه من جهود بارزة وعلى الطرفين لما أبدياه من روح التعاون في دعم هذه الجهود؛</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">&quot;3 - تحيط علما بالاتفاقات() التي تم التوصل إليها بين المملكة المغربية والجبهة الشعبية لتحرير الساقية الحمراء ووادي الذهب من أجل تنفيذ خطة التسوية() خلال محادثاتهما المباشرة التي جرت في جلسات خاصة برعاية السيد جيمس بيكر الثالث المبعوث الشخصي للأمين العام، وتحث الطرفين على تنفيذ هذه الاتفاقات تنفيذا تاما وبحسن نية؛</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
