<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/11</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020508</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/11</idno>
        <idno type="jobno">N0237429</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>ECONOMIC CONDITIONS</term>
          <term>SOCIAL CONDITIONS</term>
          <term>GIBRALTAR</term>
          <term>GIBRALTAR QUESTION</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">جبل طارق</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">* قدمت هذه الوثيقة يوم 8 أيار/مايو 2002 من أجل تضمينها معلومات مستكملة عن الإقليم.</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">ورقة عمل أعدتها الأمانة العامة*</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">أولا - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ثانيا - التطورات السياسية</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">ألف - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">بـــاء - الانتخابات العامة</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">جيم - التطورات الأخيرة</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">ثالثا - الأحوال الاقتصادية</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">بـــاء - المالية العامة</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">جيم - التجارة</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">دال - الأعمال المصرفية والمالية</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">هاء - النقل والاتصالات والمرافق العامة</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">واو - السياحة</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">رابعا - الأحوال الاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">ألف - العمالة</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">بـــاء - حقوق الإنسان ووضع المرأة</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">جيم - الضمان الاجتماعي والرعاية الاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">دال - الصحة العامة</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">هاء - التعليم العام</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">واو - الجريمة ومنع الإجرام</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">خامسا - نظر الأمم المتحدة في المسألة</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">ألف - اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">بـــاء - لجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة)</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">جيم - الإجراء الذي اتخذته الجمعية العامة</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">سادسا - مركز الإقليم في المستقبل</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">ألف - موقف الدولة القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">بـــاء - موقف حكومة الإقليم</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">جيم - موقف حكومة إسبانيا</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">دال - المفاوضات البريطانية - الإسبانية</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">هاء - المحادثات بين المملكة المتحدة وجبل طارق</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">أولا - لمحة عامة()</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">1 - جبل طارق شبه جزيرة ضيقة تمتد جنوبا من الساحل الجنوبي الغربي لاسبانيا، الذي يصلها به برزخ يبلغ طوله نحو 1.6 من الكيلومترات.</s>
        <s id="37:2" lang="ar">ويقع ميناء ألخسيراس الاسباني على مسافة 8 كيلومترات قبالة الخليج من ناحية الغرب؛ وتقع قارة أفريقيا على بعد 32 كيلومترا قبالة مضيق جبل طارق من ناحية الجنوب.</s>
        <s id="37:3" lang="ar">ووفقا لتقدير المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية، تبلغ مساحة جبل طارق 5.86 من الكيلومترات المربعة، ووفقا لتقدير اسبانيا تبلغ المساحة 4.8 كيلومترات مربعة.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">2 - ووفقا لتعداد سكان جبل طارق الأخير الذي أُجري في 14 تشرين الأول/أكتوبر 1991، يقدر عدد السكان المدنيين للإقليم بـ 703 26 نسمة، منهم 022 20 نسمة من أبناء جبل طارق و 811 3 مـــــن الرعايــــا البريطانييــن و 798 1 من المغاربة و 072 1 من جنسيات أخرى.</s>
        <s id="38:2" lang="ar">وفي 31 كانون الأول/ديسمبر 2000 بلغ العدد التقديري للسكان 033 27 نسمة.</s>
        <s id="38:3" lang="ar">وكان آخر تعداد لسكان جبل طارق قد أجري في 12 تشرين الثاني/نوفمبر 2001 وكانت النتائج لا تزال محل تجميع وقت وضع اللمسات الأخيرة على هذا التقرير.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">3 - يكفل دستور عام 1969 المزايا والحقوق السياسية والمدنية الأساسية.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">ويعهد بمسؤولية الشؤون المحلية للحكومة المحلية.</s>
        <s id="39:3" lang="ar">غير أن المملكة المتحدة تحتفظ بالسلطة في المسائل المتعلقة بالدفاع والشؤون الخارجية والأمن الداخلي.</s>
        <s id="39:4" lang="ar">وللحاكم، الذي تعينه ملكة المملكة المتحدة، سلطة إبطال القوانين التي تصدرها الهيئة التشريعية.</s>
        <s id="39:5" lang="ar">وفضلا عن ذلك، يحتفظ الدستور للملكة بكامل سلطة سن القوانين المتعلقة بالسلام والنظام والحكم الرشيد في جبل طارق من حين لآخر (بما في ذلك، ودون مساس بعمومية ما تقدم ذكره، القوانين التي تعدل أو تنقض الدستور).</s>
        <s id="39:6" lang="ar">وهناك حاكم جديد هو السيد ديفيد دوري جاء في نيسان/أبريل 2000 خلفا للحاكم السابق السير ريتشارد لوس.</s>
        <s id="39:7" lang="ar">وترد في تقرير اللجنة الخاصة إلى الجمعية العامة عن دورتها الرابعة والعشرين() مناقشة تفصيلية حول دستور عام 1969، وحول موقفي اسبانيا والمملكة المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">4 - والسلطة التشريعية منوطة بمجلس تشريعي واحد مؤلف من 15 عضوا منتخبا.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">أما السلطة التنفيذية فهي منوطة بمجلس يتألف من الحاكم وأربعة أعضاء بحكم مناصبهم، بالإضافة إلى رئيس الوزراء وأربعة أعضاء منتخبين، وهو يساعد الحاكم، بصفة استشارية ويتألف مجلس الوزراء من رئيس الوزراء، وأعضاء من المجلس التشريعي يعينهم رئيس الوزراء وبعض الأعضاء المنتخبين.</s>
        <s id="40:3" lang="ar">ويضطلع مجلس الوزراء، الذي يعمل بمثابة هيئة وزارية عليا، بالمسؤولية عن مسائل محلية محددة بينما يحتفظ الحاكم بسلطة التدخل لدعم مسؤولياته المتعلقة بالدفاع والشؤون الخارجية.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">5 - ويستند النظام القانوني لجبل طارق إلى القانون العام والقانون الأساسي لانكلترا.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">ويحتفظ إقليم جبل طارق بنظامه الخاص للمحاكم، الذي يشمل المحاكم الدنيا (محكمة ابتدائية، ومحكمة قاضي الوفيات المشتبه فيها، ومحكمة صلح)، بالإضافة إلى محكمة الاستئناف والمحكمة العليا.</s>
        <s id="41:3" lang="ar">وللمحكمة العليا اختصاصات غير محدودة لسماع أي دعوى قضائية جنائية والبت فيها.</s>
        <s id="41:4" lang="ar">وتتألف حاليا من كبير القضاة وقاضي آخر يعينه الحاكم.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">6 - وجاء في الكتاب الأبيض المعنون: &quot;الشراكة من أجل التقدم والرخاء: بريطانيا وأقاليم ما وراء البحار&quot;()، الذي قدم إلى البرلمان في آذار/مارس 1999، إشارة إلى حاجة كل إقليم إلى إطار دستوري يلائم ظروفه الخاصة.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">وأعلن في الورقة أن الاقتراحات التي ترد من كل واحدة من حكومات أقاليم ما وراء البحار بشأن مقترحات محددة تتعلق بالتغيير الدستوري سوف ينظر فيها بإمعان.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">وفي حزيران/يونيه 1999، قام المجلس التشريعي لجبل طارق بإنشاء لجنة مختارة معنية بالإصلاح الدستوري.</s>
        <s id="42:4" lang="ar">وظلت هذه اللجنة تعقد اجتماعاتها على مدى سنتين إلى أن قام المجلس التشريعي رسميا، في 27 شباط/فبراير 2002، باعتماد تقرير بشأن الإصلاح الدستوري.</s>
        <s id="42:5" lang="ar">وذكر رئيس الوزراء أن الغاية من هذه العملية هي إعداد دستور يرمي إلى &quot;تحقيق الحد الأقصى من الحكم الذاتي&quot; بلغة الأمم المتحدة المستعملة في المقترحات التي تقدمها بشأن إنهاء الاستعمار وإقامة مؤسسات محلية حديثة.</s>
        <s id="42:6" lang="ar">ووفقا لما جاء في وسائط الإعلام المحلية فإن التغييرات المقترحة تنص على إدماج الاتفاقية الأوروبية لحقوق الإنسان في هذا الدستور، بالإضافة إلى آلية تقوم تلقائيا بإعداد التقارير المستكملة عن حقوق الأفراد الأساسية وسوف تدخل تغييرات على مكتب الحاكم والمجلس التشريعي تتمثل في زيادة عدد مقاعده وتغيير اسم المجلس إلى &quot;برلمان جبل طارق&quot;؛ وجعل تعيين كبار المسؤولين الإداريين والقضائيين غير خاضع لسلطة الحاكم؛ وإعادة جميع الأراضي الملكية، بخلاف الأراضي التي تشغلها وزارة الدفاع حاليا، إلى حكومة جبل طارق؛ وجعل مصطلحات الدستور التي تستخدم لدى الإشارة إلى الحق في تقرير المصير غير مستمدة من &quot;المصطلحات المحلية&quot; وإنما من مصطلحات صكوك الأمم المتحدة().</s>
        <s id="42:7" lang="ar">وفي 10 نيسان/أبريل 2002، وفي معرض الرد على سؤال أثير داخل مجلس اللوردات، أكدت البارونة سايمونس أن أية مقترحات تقدمها حكومة جبل طارق سينظر فيها بعناية().</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">باء - الانتخابات العامة</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">7 - أجريت آخر انتخابات عامة في جبل طارق في 10 شباط/فبراير 2000.</s>
        <s id="44:2" lang="ar">وقد شارك فيها نحو 80 في المائة من الناخبين المسجلين البالغ عددهم 621 18 ناخبا.</s>
        <s id="44:3" lang="ar">وحصل الحزب الديمقراطي الاشتراكي لجبل طارق الحاكم حاليا على 58.35 في المائة من الأصوات وتلاه حزب العمال الاشتراكي لجبل طارق/تحالف حزب الأحرار، وحصل على 40.57 في المائة ثم المرشحون المستقلون الذين حصلوا على 1.08 في المائة.</s>
        <s id="44:4" lang="ar">وعليه فاز الحزب الديمقراطي الاشتراكي لجبل طارق بثمانية مقاعد في المجلس التشريعي بالإقليم في حين فاز حزب العمال الاشتراكي لجبل طارق/تحالف حزب الأحرار بسبعة مقاعد.</s>
        <s id="44:5" lang="ar">وقد حصل بيتر كروانا زعيم الحزب الديمقراطي الاشتراكي لجبل طارق على 747 8 صوتا وتم تعيينه رئيسا لوزراء جبل طارق فيما تشكلت المعارضة من حزب العمال الاشتراكي لجبل طارق/تحالف حزب الأحرار بزعامة جوزيف بوسانو().</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">8 - في آذار/مارس 1999، جاء في الكتاب الأبيض الذي صدر في المملكة المتحدة أنه يجب النظر إلى العلاقة بين الحكومة الأم والأقاليم التابعة لها في نطاق الإطار العام للتحديث والإصلاح وفي نطاق الدور الدولي الجديد لبريطانيا.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">وجاءت إحدى توصيات الحكومة متصلة بإنشاء إدارة لأقاليم ما وراء البحار في وزارة الخارجية وشؤون الكمنولث لكفالة روابط أفضل بين المملكة المتحدة والأقاليم التابعة لها.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">بيد أن الكتاب أشار إلى أنه لما كان جبل طارق جزءا من الاتحاد الأوروبي ضمن عضوية المملكة المتحدة فيه بموجب معاهدة روما - وأنه الإقليم الوحيد في ما وراء البحار الذي يتمتع بهذا المركز - فستواصل الإدارات الأوروبية التابعة لوزارة الخارجية وشؤون الكمنولث تولي شؤونه بشكل رئيسي، وتحمّل المسؤولية عنه أمام الوزير المسؤول عن أوروبا.</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">9 - خلال الفترة 2001-2002 اكتملت مراحل النظر في مشروع قانون الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار، الذي يمنح الجنسية البريطانية لمواطني الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار، داخل البرلمان.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">وحظي المشروع بالموافقة الملكية عليه في 26 شباط/فبراير 2002 وصار يُسمى قانون الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار لعام 2002 (انظر A/AC.109/2002/2/Add.1).</s>
        <s id="46:3" lang="ar">وبموجب قانون الجنسية البريطانية لعام 1981 يجوز تسجيل مواطني الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار من جبل طارق كمواطنين بريطانيين بعد تقديم الطلبات اللازمة وبموجب هذا الترتيب فإن الكثيرين من مواطني جبل طارق حصلوا فعلا على الجنسية البريطانية وصار من حقهم، بالتالي، الإقامة في المملكة المتحدة().</s>
        <s id="46:4" lang="ar">وفي تموز/يوليه 2001، ذكر رئيس وزراء جبل طارق أنه فيما يتعلق بمواطني جبل طارق الذين حصلوا فعلا على الجنسية البريطانية، أو ربما يطلبونها مستقبلا، يعد مشروع القانون الجديد بمثابة تحسين كبير لأنه يضفي على المواطن جنسية من &quot;الدرجة الأولى&quot; بالمقارنة مع مواطني الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار، دون الحاجة لطلب التسجيل، ويكفل انتقال هذا الحق تلقائيا إلى أطفالهم وأجيالهم المقبلة().</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">10 - وبدأت حكومة المملكة المتحدة استعراض الدفاع الاستراتيجي في أيار/مايو 1997 للنظر في معظم مجالات دفاع المملكة المتحدة.</s>
        <s id="47:2" lang="ar">وشدد الكتاب الأبيض، الذي نجم عن ذلك، مرة أخرى، على النشر السريع للقوات البريطانية استجابة لأي أزمة، وأوضح أن مرافق جبل طارق توفر قاعدة عمليات أمامية مستقلة للقوات البريطانية في البحر الأبيض المتوسط ويصلح قاعدة عبور للسفن التي تتخذ طريقها إلى الشرق الأوسط وأماكن أخرى.</s>
        <s id="47:3" lang="ar">وطبقا لتقرير نشرته في حزيران/يونيه 1999 لجنة الشؤون الخارجية بمجلس العموم في المملكة المتحدة فقد انخفض عدد الأفراد العسكريين، في جبل طارق على مدى الـ 15 سنة الأخيرة، من 000 10 إلى أقل من 000 1، كما انخفض عدد موظفي وزارة الدفاع المدنيين من 000 15 إلى 200 1، وانخفضت نفقات الدفاع ذات الصلة من 70 في المائة من الناتج المحلي الإجمالي إلى 7 في المائة().</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">11 - والقضية الأساسية ذات الصلة بالدفاع في جبل طارق خلال الفترة 2000-2001 كانت هي وصول الغواصة النووية &quot;تايرلس&quot;، وهي غواصة نووية معطوبة تابعة للبحرية الملكية تطلب إصلاحها بقاءها فترة طويلة في الإقليم وكان مسار قلق بيئي وصحي في المنطقة قبل أن تغادر نهائيا في أيار/مايو 2001 (انظر A/AC.109/2001/10، الفقرة 10).</s>
        <s id="48:2" lang="ar">وفي تموز/يوليه 2001، وخلال مؤتمر صحفي عُقد أثناء زيارة قام بها إلى الإقليم وزير الخارجية البريطاني، أكد رئيس الوزراء من جديد معارضة حكومته لاستخدام جبل طارق كمحطة لإصلاح السفن النووية؛ وتكلم أيضا عن نقل أراضي وزارة الدفاع وأهمية الإبقاء على العمال المستخدمين بصورة مباشرة لأداء المهام المتبقية بالقاعدة العسكرية().</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">12 - ليس لجبل طارق موارد طبيعية معروفة، ويفتقر الإقليم إلى الأراضي الزراعية.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">وتقتصر الصناعات والحرف والخدمات في الإقليم أساسا على تلبية احتياجات سكانه واحتياجات العدد الكبير من زوار الإقليم.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">ويعتمد اقتصاد جبل طارق إلى حد كبير على السياحة وتقديم خدمات مالية مثل العمليات المصرفية والتأمين والنقل البحري، وإدارة حوافظ الأوراق المالية.</s>
        <s id="49:4" lang="ar">والعملة القانونية لجبل طارق هي الجنيه الاسترليني، وفي 31 آذار/مارس 2001 بلغت قيمة العملة الورقية المتداولة لحكومة جبل طارق ما مقداره 12.68 مليون جنيه استرليني.</s>
        <s id="49:5" lang="ar">وفي تشرين الأول/أكتوبر 2001 بلغ المعدل السنوي للتضخم 2.3 في المائة.</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">باء - المالية العامة</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">13 - يشير تقرير أصدرته الدولة القائمة بالإدارة إلى أن مجموع الإيرادات الإجمالية التي سُجلت في الحساب الدائم للصندوق الموحد للسنة المنتهية في 31 آذار/مارس 2001 بلغ 143.5 ملايين جنيه استرليني، في حين بلغ مجموع النفقات الإدارية 114.3 مليون جنيه، بالمقارنة مع مبلغ 140.6 مليون جنيه و 104.9 مليون جنيه، على التوالي، في آذار/مارس 2000.</s>
        <s id="51:2" lang="ar">وكانت الموارد الرئيسية لإيرادات الصندوق الموحد هي ضريبة الدخل التي بلغ مجموعها 53.6 مليون جنيه استرليني، ورسوم الواردات، التي بلغ مجموعها 31.4 مليون جنيه استرليني، والمعدلات العامة التي بلغ مجموعها 11.2 مليون جنيه استرليني.</s>
        <s id="51:3" lang="ar">وخلال الفترة من نيسان/أبريل 2000 إلى آذار/مارس 2001، كانت النفقات الرئيسية للصندوق الموحد كما يلي: التعليم والثقافة 16.3 مليون جنيه استرليني؛ والكهرباء 12.7 مليون جنيه استرليني؛ والضمان الاجتماعي والخدمات الاجتماعية 11.2 مليون جنيه استرليني؛ والخدمات التقنية، 10.9 مليون جنيه استرليني؛ والصحة 8,8 مليون جنيه استرليني؛ والشرطة 7.1 مليون جنيه استريني؛ والسياحة والنقل 5.9 ملايين جنيه استرليني؛ والبناء والأشغال 5.9 ملايين جنيه استرليني؛ وخدمات السكرتارية 5.7 مليون جنيه استرليني؛ والبيئة 5.1 مليون جنيه استرليني؛ والخزانة 4.1 مليون جنيه استرليني؛ والجمارك 2.9 مليون جنيه استرليني؛ وخدمات المطافئ 2.6 مليون جنيه استرليني؛ والتجارة والصناعة والاتصالات 2.3 مليون جنيه استرليني.</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">14 - وتتراوح معدلات ضريبة الدخل المفروضة على الأفراد المقيمين في جبل طارق بين 20 في المائة على الثلاثة آلاف جنيه استرليني الأولى من الدخل الخاضع للضريبة إلى 48 في المائة بعد التسعة عشر ألف وخمسمائة جنيه استرليني الأولى (انظر A/AC.109/2001/10، الفقرة 16 للاطلاع على المزيد من التفاصيل المتعلقة بضريبة الدخل وحالات الاستثناء منها).</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">15 - ويتبين من الأرقام المؤقتة لعام 2000 أن قيمة إجمالي الواردات وصلت إلى 659 مليون جنيه استرليني (بعد أن كان 480 مليون جنيه استرليني في عام 1999) وأن قيمة إجمالي الصادرات بلغت 392 مليون جنيه استرليني (بعد أن كانت 248.5 مليون جنيه استرليني في عام 1999).</s>
        <s id="53:2" lang="ar">والمملكة المتحدة هي مصدر ما يقرب من نصف ما يستورده جبل طارق من موارد غير الوقود.</s>
        <s id="53:3" lang="ar">وتشمل المصادر الأخرى للصادرات اسبانيا وهولندا واليابان.</s>
        <s id="53:4" lang="ar">أما الصادرات ذات المنشأ المحلي فلم تكن قيمتها مما يؤبه له.</s>
        <s id="53:5" lang="ar">وكانت الصادرات تتألف أساسا من النفط والمنتجات النفطية المعاد تصديرها بإتاحتها للسفن.</s>
        <s id="53:6" lang="ar">وفيما عدا بعض المواد الغذائية الأساسية.</s>
        <s id="53:7" lang="ar">يمكن في إطار الترخيص العام المفتوح استيراد سبائك الذهب ومسكوكاته والنفط والقوافل والسفن والأنواع المهددة بالانقراض والمفرقعات والسجائر وكافة أنوع السلع.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">16 - نشأ قطاع الخدمات المالية الدولية في جبل طارق بموجب قانون الشركات (الضرائب والامتيازات) الذي تم سنه في عام 1967وينص على تطبيق نظام ضريبي خاص على الشركات الخارجية.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">وفي عام 1997، أنشـئ المركز المالي لجبل طارق في وزارة التجارة والصناعة بوصفه مركز تنسيق جميع الأنشطة المالية في الإقليم().</s>
        <s id="54:3" lang="ar">وفي نهاية عام 2001، بلغ عدد المصارف المصرح لها بممارسة النشاط المصرفي في جبل طارق 20 مصرفا.</s>
        <s id="54:4" lang="ar">وفي كانون الأول/ديسمبر 2000، كان هناك أيضا نحو 809 8 شركات مدفوع رأسمالها بالكامل ومسجلة وفقا لقانون الشركات (الضرائب والامتيازات)، انظر A/AC.109/2001/10 الفقرة 19).</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">17 - وفي السنوات الأخيرة أعربت الحكومة الاسبانية عن قلقها لأن توجيهات الاتحاد الأوروبي بشأن اللوائح المالية لم تنفذ على نحو كامل في جبل طارق في حين أن المملكة المتحدة قدمت بيانات مختلفة (انظر A/AC.109/2001/10، الفقرة 20).</s>
        <s id="55:2" lang="ar">وفي تموز/يوليه 2001، وفي إطار قواعد الاتحاد الأوروبي لتقديم المساعدة إلى الدول في تشريعاتها قررت اللجنة الأوروبية أن تحقق في مسألة استثناء جبل طارق ومركزه المؤهل، وهذا ما يعتبره جبل طارق بمثابة تهديد خطير لمركزه المالي.</s>
        <s id="55:3" lang="ar">ولهذا قام جبل طارق برفع دعوى ضد هذا القرار ولكن المحكمة الأوروبية الابتدائية أيدت حق اللجنة في التحقق.</s>
        <s id="55:4" lang="ar">وفي الخطاب الذي أدلى به رئيس الوزراء بمناسبة العام الجديد أعلن أن جبل طارق سيتعين عليه قريبا التخلص من المصدرين الرئيسيين للرسوم التي يقوم عليها وضعه كمركز مالي وهما الشركة المعفاة من الضرائب والشركة ذات المركز المؤهل.</s>
        <s id="55:5" lang="ar">وفي نيسان/أبريل أعلن متحدث باسم الحكومة أن السلطات قامت بإعداد إصلاحات تدخل على قانون ضرائب على الشركات من شأنها أن تبقي على الإيرادات التي تجنيها الحكومة وأن تمكّن المركز من الصمود في وجه الأخطار والتحديات التي تثيرها منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي والموافقة التي تقوم على قواعد الاتحاد الأوروبي لتقديم المساعدة إلى الدول ومدونة قواعد السلوك التي وضعها الاتحاد الأوروبي بشأن ضرائب الأعمال التجارية.</s>
        <s id="55:6" lang="ar">وهكذا أصبح بإمكان الحكومة الآن أن تستشير كلا من المملكة المتحدة واللجنة الأوروبية بشأن مقترحيهما().</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">18 - وأدرج تقرير أصدرته منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي في حزيران/يونيه 2000 جبل طارق في قائمة تضم قائمة من 35 منطقة ولاية تنطبق عليها المعايير اللازمة لاعتبارها ملاذات ضريبية().</s>
        <s id="56:2" lang="ar">وبعد شهور من المحادثات بين سلطات جبل طارق ومنظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي وتبادل الآراء فيما بين الدول الأعضاء في هذه المنظمة، أبدت حكومة جبل طارق في 28 شباط/ فبراير 2002 تأييدها خطيا للمبادئ التي تشترطها منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي.</s>
        <s id="56:3" lang="ar">وفي معرض تعليقه على ذلك أعلن رئيس الوزراء أن الكثير من قواعد المنظمة متضمنة فعلا في قوانين جبل طارق وممارساته الإدارية وأضاف: &quot;أن جبل طارق يؤيد رفع مستوى المعايير والتخلص من الممارسات الضارة في جميع المراكز المالية على امتداد العالم.</s>
        <s id="56:4" lang="ar">وإن من الأهمية بمكان أن يكون المجال خاليا من العوائق، أي اتساق قواعد اللعبة&quot;().</s>
        <s id="56:5" lang="ar">وفي 14 آذار/مارس، أعلنت منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي أن جبل طارق تعهد بالتزام مبدأ الشفافية وبأن يقوم فعلا، في 31 كانون الأول/ديسمبر 2005 بتبادل المعلومات الضريبية مع بلدان المنظمة وبالتالي سيكون من حقه أن يحذف من قائمة الملاذات الضريبية غير المتعاونة().</s>
        <s id="56:6" lang="ar">وقد قامت وسائط الإعلام في جبل طارق واسبانيا معا بنشر قائمة الالتزامات المفصلة التي أخذها جبل طارق على عاتقه، على سبيل الامتثال لشروط منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي().</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">19 - ذكرت السلطة القائمة بالإدارة، أن زوار جبل طارق يصلون إليها جوا من المملكة المتحدة أساسا، وبحرا عن طريق معديات تأتي من المغرب وفي رحلات ليوم واحد عن طريق سفن سياحية، وبرا من اسبانيا في رحلات ليوم واحد.</s>
        <s id="57:2" lang="ar">وكان عدد الزوار عام 2001 كما يلي: 833 108 زائرا وصلوا إليها جوا، و 622 146 زائرا وصلوا إليها بحرا في معديات، و 183 117 زائرا وصلوا إليها بحرا في سفن سياحية و 378 048 7 زائرا وصلوا إليها برا.</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">20 - وفيما يتعلق بمسألة النقل البري من وإلى جبل طارق، ظلت المملكة المتحدة في السنوات الأخيرة تثير مسألة الحدود في الاتصالات التي تجريها مع السلطات الاسبانية (انظر A/AC.109/2001/10، الفقرة 22).</s>
        <s id="58:2" lang="ar">وفي 18 آذار/مارس 2002، قدمت المملكة المتحدة شكوى إلى اللجنة الأوروبية بشأن هذا الموضوع، وأصدرت اللجنة البيان التالي: &quot; تعتزم اللجنة الأوروبية إغلاق ملف تحقيقاتها بشأن أعمال التفتيش التي يجري القيام بها على حدود جبل طارق مع اسبانيا إذ لم تجد أي دليل يؤيد قانونيا القول بأن أعمال التفتيش التي تجريها السلطات الاسبانية على نقاط العبور في لالينيا للمسافرين والسلع التي يحملونها غير متناسبة وبالتالي تعد مخالفة لقانون الجماعة&quot;.</s>
        <s id="58:3" lang="ar">وفي 19 آذار/مارس أعربت الحكومة الاسبانية عن ارتياحها لقرار اللجنة وأعلنت أنها &quot;إذ تراعي بوجه خاص إلى هذا الحد الثقة المتبادلة بين كلا الحكومتين في إمكانية التوصل لاتفاق شامل بشأن جميع المسائل المعلقة&quot;، تقرر أن تستجيب لطلب السلطات البريطانية بأن تقوم اعتبارا من 21 آذار/مارس بفتح ممر إضافي للسيارات الخاصة القادمة إلى اسبانيا.</s>
        <s id="58:4" lang="ar">وأوردت في بيانها أيضا &quot;أن هذا الإجراء سيسهل كثيرا من انسياب حركة مرور المركبات في لافيرخا دون ما يدعو السلطات الاسبانية لتغيير واجبات المراقبة التي تفرضها التشريعات الأوروبية في هذا المنفذ فيما يتعلق بدخول حيز شينغن وأراضي الاتحاد الجمركي().</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">21 - وهناك خدمات جوية منتظمة تربط جبل طارق بالمملكة المتحدة والمغرب.</s>
        <s id="59:2" lang="ar">وفي السنوات الأخيرة ذكر أن مسألة مطار جبل طارق ظلت تعطل التوصل إلى اتفاقات طيران داخل اللجنة الأوروبية بشأن &quot;توحيد الأجواء الأوروبية&quot;().</s>
        <s id="59:3" lang="ar">وفي5 أيلول/سبتمبر 2001، وافق البرلمان الأوروبي على اقتراح كاد أن يجاز بالإجماع يدعو، في جملة أمور، وزراء مجلس الاتحاد الأوروبي إلى حل النـزاع الدائر بشأن مطار جبل طارق.</s>
        <s id="59:4" lang="ar">ولهذا السبب حرم جبل طارق من الانضمام إلى اتفاقية توحيد الأجواء.</s>
        <s id="59:5" lang="ar">وحسبما جاء في الصحف الصادرة يوم 4 تشرين الأول/أكتوبر، خرج بضعة آلاف من سكان جبل طارق في مظاهرة للاحتجاج على هذا الحل().</s>
        <s id="59:6" lang="ar">وأكد رئيس الوزراء من جديد في الخطاب الذي ألقاه بمناسبة العام الجديد أن سكان جبل طارق &quot;شعروا بالإحباط والغضب&quot; إزاء قرار المملكة المتحدة.</s>
        <s id="59:7" lang="ar">وفي آذار/مارس 2002، رفضت حكومة جبل طارق ترتيبات ذكر في وقت لاحق أنها تمت بين اسبانيا والمملكة المتحدة تنص على أن تقوم الدولتان كلتاهما بتحديد ماهية تدابير الاتحاد الأوروبي الخاصة بالطيران وتلك التي ينبغي عدم تطبيقها في الإقليم، بوصف تلك الترتيبات &quot;غير قانونية وغير مقبولة سياسيا()&quot;.</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">22 - وبما أن مضيق جبل طارق هو مجرى مائي رئيسي بين البحر الأبيض المتوسط وبين بقية بلدان العالم، فإن جبل طارق يُستخدم بوصفه ميناء من جانب كثير من البواخر وسفن الشحن التي تُبحر لمسافات طويلة.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">وهو مزود بأحواض جافة وحوض تجاري لإصلاح السفن.</s>
        <s id="60:3" lang="ar">وفي عام 1997 بلغ عدد السفن التجارية واليخوت المسجلة في جبل طارق 27 سفينة و 334 1 يختا وبلغ إجمالي طنيَّتها المسجلة 000 700 طن.</s>
        <s id="60:4" lang="ar">ومنذ أن انضم سجل سفن جبل طارق إلى الفئة الأولى وهي مجموعة الشارة الحمراء (التي تضم المملكة المتحدة وبرمودا وجزر كايمان وجبل طارق وجزيرة مان) زاد عدد السفن التجارية التي ترفع علم جبل طارق من 27 إلى 90 سفينة().</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">23 - وتقوم شركة الهاتف المحلية بتشغيل خطوط الاتصال التابعة لشركة NYNEX في جبل طارق المحدودة وهي شركة (للمشاريع) المشتركة أنشئت في أيار/مايو 1999 وتملكها حكومة جبل طارق وشركة فيرايزون (Verizon).</s>
        <s id="61:2" lang="ar">وفي أواخر عام 2001، وصل العدد الكلي لخطوط الاتصال إلى 512 24 خطا.</s>
        <s id="61:3" lang="ar">وفي 19 تموز/يوليه 2001، قامت الحكومة بإدماج التوجيهات الأوروبية في لائحة عام 2000 للاتصالات السلكية واللاسلكية في جبل طارق، مما أدى إلى تحرير قطاع الاتصالات وفتح أبوابه للمنافسة.</s>
        <s id="61:4" lang="ar">وفي 26 أيلول/سبتمبر 2001، أصبحت شركة ناينكس للاتصالات وشركة جبل طارق الدولية للاتصالات السلكية واللاسلكية (شركة دولية معروفة باسم جيبتل GIPTEL) ملكية مشتركة بين حكومة جبل طارق وشركة فيرايزون باعتبارهما صاحبتي الأسهم.</s>
        <s id="61:5" lang="ar">ووفقا لما ذهب إليه رئيس الوزراء، فإن من شأن هذه التدابير أن تؤدي إلى تحسين الاتصالات السلكية واللاسلكية في الإقليم وإلى تخفيض أسعارها.</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">24 - وفي عام 1996، قامت كل من شركة جيبتل وشركة ناينكس في جبل طارق بتقديم شكوى رسمية إلى اللجنة الأوروبية ادعت فيها أن الحكومة الاسبانية انتهكت قانون المنافسة الأوروبية بعدم اعترافها بالرمز الدولي للمكالمات في جبل طارق ورفضها تطبيق الاتفاقيات التي تحكم الرسوم الموقعية للهواتف المتجولة() وظلت حكومة المملكة المتحدة تثير مسألة خطوط الهاتف في الإقليم أثناء الاجتماعات الثنائية التي تعقدها مع السلطات الاسبانية ومع اللجنة الأوروبية على السواء طوال الفترة 2000-2001.</s>
        <s id="62:2" lang="ar">وأكدت اسبانيا أنها لن تقبل طلب جبل طارق مده بمليون خط هاتف إضافي (انظر A/AC.109/2001/10، الفقرة 26).</s>
        <s id="62:3" lang="ar">وفي آب/أغسطس 2001، أعلن وزير خارجية اسبانيا أن اسبانيا تنظر في تزويد جبل طارق &quot;بعدة عشرات من الآلاف من خطوط الهاتف&quot; كبادرة &quot;على حسن النية التفاوضية&quot; تجاه المملكة المتحدة.</s>
        <s id="62:4" lang="ar">وذكر الوزير أن اسبانيا لن تقبل أي منافسة غير عادلة مع شركات الهاتف العاملة في اسبانيا().</s>
        <s id="62:5" lang="ar">وجاء في الجريدة الرسمية لاسبانيا الصادرة في تشرين الثاني/نوفمبر 2001 أنه تقرر تخصيص 000 70 من خطوط الهاتف، بالإضافة إلى 000 30 خط سبق تخصيصها للإقليم في عام 1986.</s>
        <s id="62:6" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 2002، أعلنت حكومة جبل طارق رفضها لهذا العرض واعتبرته غير مقبول من الناحيتين السياسية والتجارية وكذلك القانونية().</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">25 - وصل مجموع عدد الزوار الذين وصلوا إلى الإقليم في عام 2001 إلى 7.4 مليون كان معظمهم من الزوار النهاريين.</s>
        <s id="63:2" lang="ar">وفي عام 2000 وصل عدد نزلاء الفنادق إلى 949 48 نزيلا بعد أن بلغ هذا العدد في عام 1999 031 42 نزيلا.</s>
        <s id="63:3" lang="ar">ويُقدر عدد أسرة الفنادق في جبل طارق بنحو 000 2 سرير.</s>
        <s id="63:4" lang="ar">وذكرت رابطة أصحاب الفنادق في جبل طارق أن الطاقة الاستيعابية العامة للفنادق لا تزال تمثل 65 في المائة ودعت إلى بث الإعلانات السياحية على نطاق واسع في المملكة المتحدة().</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">26 - بلغ عدد العاملين في جبل طارق، وفقا لآخر الدراسات الاستقصائية المتعلقة بالعمالة، قرابة 400 13 موظف.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">ووصل متوسط الدخول الأسبوعية للعاملين الذكور المتفرغين في الإقليم إلى 258.39 جنيه استرليني.</s>
        <s id="64:3" lang="ar">وكان عدد الموظفين المستخدمين في القطاعات الخمسة الكبرى في نهاية عام 2001 كما يلي: 378 2 موظفا في القطاع المصرفي والمالي؛ و 088 2 موظفا في الإدارة العامة والدفاع؛ و 910 1 موظفين في قطاع تجارة التجزئة؛ و 616 1 موظفا في قطاع البناء والتشييد؛ و 951 موظفا في الخدمات الطبية والصحية.</s>
        <s id="64:4" lang="ar">وكان العدد الإجمالي للعاطلين في نهاية عام 2001 يُقدر بـ 430 ويبلغ المعدل القياسي لبدل البطالة الاسبوعي 37.20 جنيها استرلينيا، مع زيادة قدرها 18.20 جنيها استرلينيا أسبوعيا عن كل معال.</s>
        <s id="64:5" lang="ar">وقدم خلال عام 2001 ما مقداره 545 طلبا ووفق على 525 منها.</s>
        <s id="64:6" lang="ar">وتفيد التقارير أن التشريع الذي ينظم العمالة وشروط العمل في الإقليم يتفق مع توجيهات الاتحاد الأوروبي.</s>
        <s id="64:7" lang="ar">ويتضمن قانون نقابات العمال والمنازعات النقابية لجبل طارق أحكاما لتسجيل وتنظيم نقابات العمال في جبل طارق، مماثلة لما هو نافذ في المملكة المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">باء - حقوق الإنسان ووضع المرأة</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">27 - ينص المرسوم الدستوري الذي أصدره جبل طارق في عام 1969 على حماية الحقوق والحريات الأساسية للفرد، وإقامة محكمة عليا ذات اختصاص غير محدود، تتولى النظر في أية دعاوى مدنية أو جنائية وتبت فيها بموجب القانون واستنادا إلى الولاية القضائية والصلاحيات التي يمنحها إياها دستور جبل طارق أو أي دستور آخر.</s>
        <s id="66:2" lang="ar">وقد طبقت الدولة القائمة بالإدارة في الإقليم عدة صكوك رئيسية دولية متعلقة بحقوق الإنسان (انظر A/AC.109/2001 الفقرة 33).</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">28 - ووضع المرأة في جبل طارق، سواء كانت متزوجة أو غير متزوجة، وسواء كانت تضطلع بمسؤوليات أسرية أم لا، مماثل للوضع الذي تتمتع به المرأة في المملكة المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">29 - في 18 شباط/فبراير 1999، قضت المحكمة الأوروبية لحقوق الإنسان بأن المملكة المتحدة، انتهكت المادة 3 من البروتوكول الأول الملحق بالاتفاقية الأوروبية لحقوق الإنسان فيما يتعلق بممارسة حق المشاركة البرلمانية الأوروبية (انظر A/AC.109/2001/10، الفقرتان 35 و 36).</s>
        <s id="68:2" lang="ar">وفي قرار اعتمد من قبل المجلس الأوروبي في حزيران/يونيه 2001، ذكَّر المجلس المملكة المتحدة بمسؤوليتها عن الامتثال لقرار المحكمة الأوروبية().</s>
        <s id="68:3" lang="ar">وفي تشرين الثاني/نوفمبر 2001، أكد وزير الشؤون الأوروبية بالمملكة المتحدة أن حكومته تؤيد تماما ممارسة أبناء جبل طارق لحقهم في التصويت في انتخابات البرلمان الأوروبي وأن الحكومة ملتزمة بهذا الإنجاز قبل انتخابات عام 2004().وفي كانون الأول/ديسمبر 2001 وفي آذار/مارس 2002، أكدت وزيرة الخارجية البارونة سايموني أمام مجلس اللوردات أن الحكومة تسعى الآن للحصول على الوقت التشريعي اللازم لتقديم تشريع محلي لهذا الغرض.</s>
        <s id="68:4" lang="ar">وفي آذار/مارس أضافت أن هذا التشريع المحلي مسألة لا يجوز التفاوض بشأنها مع اسبانيا في إطار عملية بروكسل لأن الأمر يتعلق بمسألة محلية().</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">30 - للاطلاع على تفاصيل خطة الاشتراك في نظام الضمان الاجتماعي، انظر الوثيقة A/AC.109/2001/10 الفقرة 40.</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">31 - هيئة الصحة في جبل طارق هي المسؤولة عن توفير الرعاية الصحية في الإقليم.</s>
        <s id="70:2" lang="ar">وتقوم السلطة بإدارة برنامج جماعي يقوم على الممارسة الطبية ويتيح للمسجلين إمكانية الحصول على العلاج الطبي مجانا.</s>
        <s id="70:3" lang="ar">وقد وصلت نفقات هيئة الصحة للفترة من 1 نيسان/أبريل 2000 حتى 31 آذار/ مارس 2001 إلى 29.42 مليون جنيه استرليني بعد أن كانت 28.4 مليون جنيه استرليني في الفترة 1999-2000.</s>
        <s id="70:4" lang="ar">وللاطلاع على قائمة بأسماء المرافق الطبية المتاحة، (انظر الوثيقة A/AC.109/2001/10 الفقرتان 42 و 43).</s>
        <s id="70:5" lang="ar">ومن المقرر أن يبدأ في نيسان/أبريل 2002 بناء مستشفى في يوروبورت سعته 200 سرير، ومن المتوقع إنجازه في أيلول/سبتمبر 2003().وفي تموز/يوليه 2001، قامت حكومة جبل طارق بالتعاون مع مجلس الأندلس، (حكومة الأندلس الاسباني المستقل) بوضع الصيغة النهائية لاتفاق يكفل للمرضى القادمين من جبل طارق الحق في الحصول على العلاج الطبي في مستشفيات المدن القريبة وهي لالينيا والجزيرين وقادثي سواكدس ومالقا.</s>
        <s id="70:6" lang="ar">وأشارت وسائط الإعلام إلى هذه المبادرة بأنها &quot;طفرة تاريخية في العلاقات الحدودية&quot;().</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">32 - ولا تزال وزارة التربية مسؤولة عن التعليم العام في جبل طارق، وحتى نهاية آذار/مارس 2001 بلغت نفقات التعليم 16.23 مليون جنيه استرليني.</s>
        <s id="71:2" lang="ar">وفي عام 2001، كانت توجد 13 مدرسة ابتدائية (11 منها حكومية ومدرسة واحدة خاصة وأخرى للخدمات)، وبلغ العدد الإجمالي للتلاميذ المسجلين 335 3 تلميذا؛ وكانت توجد كذلك أربع مدارس ثانوية لجنس واحد: اثنتان منها حكوميتان عدد طلابهما 794 1 طالبا في المجموع ومدرستان خاصتان مخصصتان في الأساس للطلاب والطالبات اليهود.</s>
        <s id="71:3" lang="ar">كذلك كان يوجد معهد فني ومهني به 235 طالبا.</s>
        <s id="71:4" lang="ar">وخلال السنة الدراسية 2001/2002 بلغ عدد المدرسين العاملين في جبل طارق 381 معلما.</s>
        <s id="71:5" lang="ar">ويحظى التعليم بالرعاية في جميع مراحله، ويحق للطلاب الذين يستوفون المعايير المطلوبة للالتحاق بالدراسة في المرحلة التي تلي الحصول على منح للدراسة في المملكة المتحدة.</s>
        <s id="71:6" lang="ar">وفي الوقت الحاضر يوجد 605 طلاب يدرسون في جامعات المملكة المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">33 - أفادت حكومة جبل طارق أن الشرطة الملكية في جبل طارق تتمتع بمستوى مرض للغاية من حيث توفر القوى البشرية والتمويل والموارد الأخرى بالنسبة لحجم الإقليم ومشاكل القانون وحفظ النظام والموارد المالية().</s>
        <s id="72:2" lang="ar">وخلال الفترة من كانون الثاني/يناير حتى كانون الأول/ديسمبر 2001 ألقي القبض على 348 1 شخصا لارتكاب مخالفات ثانوية مثل المخالفات بتعاطي الخمور والسلوك المخل بالنظام وانتهاك قوانين الهجرة).</s>
        <s id="72:3" lang="ar">وخلال الفترة نفسها، ألقي القبض على 739 شخصا لارتكاب جرائم خطيرة (مثل جرائم العنف المرتكب ضد الإنسان، وجرائم الجنس، والسرقة، وتعاطي المخدرات).</s>
        <s id="72:4" lang="ar">وفي تقرير الشرطة الملكية في جبل طارق الذي يتناول الفترة 2000-2001، رحب مفوض الشرطة بانخفاض معدل الجرائم الخطيرة المسجلة ولكنه أشار في الوقت ذاته إلى زيادة في مقادير الكوكايين وعقار النشوة (إكستاسي) المضبوطة في الإقليم وأورد التقرير أيضا إشارة إلى تعزيز التعاون بين الشرطة الملكية في جبل طارق والشرطة الوطنية الإسبانية والحرس الوطني الإسبان، وكذلك الشرطة المحلية في مدينة لالينيا الإسبانية حسبما نص عليه في اتفاق شينغن للاتحاد الأوروبي().</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">ألف - اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">34 - حضر رئيس وزراء جبل طارق وكذلك ممثلا إسبانيا والمملكة المتحدة الحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة البحر الكاريبي لاستعراض الأوضاع السياسية والاقتصادية والاجتماعية في الأقاليم الجزرية الصغيرة غير المتمتعة بالحكم الذاتي التي عقدت في هافانا، كوبا، في الفترة من 23 إلى 25 أيار/مايو 2001.</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">35 - ونظرت اللجنة الخاصة في مسألة جبل طارق خلال الدورة السادسة والخمسين للجمعية العامة في جلستيها 4 و 8 المعقودتين يومي 19 و 29 تموز/يوليه 2001، وعُرضت عليها ورقة عمل بشأن الإقليم (A/AC.109/2001/10).</s>
        <s id="76:2" lang="ar">وفي جلستها الرابعة استمعت اللجنة الخاصة إلى بيانات أدلى بها كل من رئيس وزراء جبل طارق، بيتر كروانا، وجوزيف بوسانو، زعيم المعارضة في جبل طارق، وبريان زاميت، رئيس رابطة الأمم المتحدة لجبل طارق.</s>
        <s id="76:3" lang="ar">واستجابت اللجنة الخاصة لطلب قدم من قبل وفد إسبانيا للمشاركة في نظر اللجنة في مسألة جبل طارق.</s>
        <s id="76:4" lang="ar">وأدلى وفد إسبانيا بكلمة أثناء الجلسة.</s>
        <s id="76:5" lang="ar">وعقب بيان أدلى به ممثل بابوا غينيا الجديدة، قررت اللجنة الخاصة في نفس الجلسة أن تؤجل النظر في المسألة إلى جلسة لاحقة.</s>
        <s id="76:6" lang="ar">وفي الجلسة 8 أدلى ممثلو بابوا غينيا الجديدة وغرينادا وإسبانيا ببيانات.</s>
        <s id="76:7" lang="ar">وقررت اللجنة الخاصة أن تستأنف النظر في المسألة في دورتها التالية رهنا بأي توجيهات قد تصدرها الجمعية العامة في هذا الصدد خلال دورتها السادسة والخمسين.</s>
        <s id="76:8" lang="ar">ومن أجل تيسير نظر اللجنة الرابعة في المسألة، قررت اللجنة إحالة الوثائق ذات الصلة إلى الجمعية (A/56/23 (Part II)).</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">بـاء - لجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة)</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">36 - في جلستها الخامسة المعقودة يوم 10 تشرين الأول/أكتوبر 2001 استمعت اللجنة الرابعة إلى كلمة أدلى بها رئيس وزراء جبل طارق، بيتر كروانا (انظر الفقرات 42-44)، وأخرى أدلى بها مقدم الالتماس جوزيف بوسانو، زعيم المعارضة في جبل طارق وإلى كلمة أخرى أدلى بها مقدم الالتماس بريان زاميت، رئيس رابطة الأمم المتحدة في جبل طارق (انظر A/C.4/56/SR.5).</s>
        <s id="78:2" lang="ar">وفي جلستها السادسة المعقودة في 12 تشرين الأول/أكتوبر استمعت اللجنة إلى كلمة أدلى بها ممثل إسبانيا.</s>
        <s id="78:3" lang="ar">وفي الجلسة ذاتها تكلم ممثل المملكة المتحدة ممارسة لحق الرد (انظر A/C.4/56/SR.6).</s>
        <s id="78:4" lang="ar">وفي جلستها 7 المعقودة في 16 تشرين الأول/أكتوبر 2001 عُرض على اللجنة مشروع قرار بشأن مسألة جبل طارق (A/C.4/56/L.4) قدم في إطار البند 18 من جدول الأعمال.</s>
        <s id="78:5" lang="ar">واعتمدت اللجنة مشروع القرار المذكور دون تصويت، وأدلى ممثلا كل من إسبانيا والمملكة المتحدة ببيان (انظر A/C.4/56/SR.7).</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">37 - في الجلسة العامة التاسعة والأربعين للجمعية العامة المعقودة يوم 12 تشرين الثاني/نوفمبر 2001 أدلى السيد جوزيب بكيه، وزير خارجية إسبانيا ببيان (انظر A/56/PV.49) أشار فيه إلى مسألة جبل طارق (انظر الفقرة 46).</s>
        <s id="79:2" lang="ar">وفي الجلسة ذاتها تكلم ممثل المملكة المتحدة ممارسة لحق الرد (انظر الفقرة 39).</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">38 - وفي الجلســة العامة الثانية والثمانين المعقودة يوم 10 كانون الأول/ديسمبر 2001 (انظر A/56/PV.82)، اعتمدت الجمعية العامة القرار 56/421 دون تصويت، بناء على توصية من لجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة) وفيما يلي نص المقرر:</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">&quot;إن الجمعية العامة، إذ تشير إلى مقررها 55/427 المؤرخ 8كانون الأول/ديسمبر 2000، وإذ تشير في نفس الوقت إلى أن البيان الذي وافقت عليه حكومتا إسبانيا والمملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية في بروكسل في 27 تشرين الثاني/نوفمبر 1984 ينص، في جملة أمور، على ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">&quot;مباشرة عملية تفاوض تهدف إلى التغلب على جميع الخلافات بينهما بخصوص جبل طارق، وإلى تعزيز التعاون في الشؤون الاقتصادية والثقافية والسياحية والعسكرية والبيئية وشؤون الطيران على نحو يفيد الطرفين.</s>
        <s id="82:2" lang="ar">ويقبل كلا الطرفين أن تناقش قضايا السيادة في تلك العملية.</s>
        <s id="82:3" lang="ar">وستفي الحكومة البريطانية وفاء كاملا بالتزامها باحترام رغبات شعب جبل طارق، كما هو موضح في ديباجة دستور عام 1969&quot;.</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">&quot;تحيط علما بأن وزيري خارجية إسبانيا والمملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية يقومان، في إطار هذه العملية، بعقد اجتماعات سنوية في كل من عاصمتي البلدين بالتناوب، وأن آخر اجتماع من هذه الاجتماعات عُقد في لندن في 26 تموز/يوليه 2001، وتحث الحكومتين على مواصلة مفاوضاتهما بهدف التوصل إلى حل نهائي لمشكلة جبل طارق، في ضوء قرارات الجمعية العامة ذات الصلة وبروح ميثاق الأمم المتحدة.&quot;</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">39 - في الجلسة العامة 49 التي عقدتها الجمعية العامة يوم 12 تشرين الثاني/نوفمبر 2001 خلال دورتها السادسة والخمسين تكلم ممثل المملكة المتحدة ممارسة لحق الرد فقال:</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">&quot;أود أن أرد بإيجاز على الملاحظات التي أبداها اليوم وزير خارجية إسبانيا الموقر عن جبل طارق.</s>
        <s id="85:2" lang="ar">إن موقف حكومة بريطانيا حول هذه المسألة معروف منذ أمد طويل، ولا نزال متمسكين بما تعهدنا به بالتزامنا لشعب جبل طارق حسبما جاء في ديباجة دستور جبل طارق لعام 1969 وبالتحديد بالمبدأ الذي يقضي بالحصول على موافقته على أي تغيير في السيادة.</s>
        <s id="85:3" lang="ar">وتشاطر الحكومــة البريطانيـــة إسبانيــا الرأي القائــل بأنـــه لا يمكــن حسم المسائـــل المتصلــة بجبـــل طــــارق إلا بالحوار، مثل الحوار الذي استأنفناه مؤخرا مع إسبانيا في إطار عملية بروكسل.</s>
        <s id="85:4" lang="ar">ونحن نعلق أهمية على مواصلة هذا الحوار مع إسبانيا كوسيلة لوضع الأساس اللازم لمستقبل أفضل لشعب جبل طارق، كما أننا نرحب، مثل إسبانيا، بدعوة رئيس وزراء جبل طارق لحضور الاجتماعات الوزارية المقبلة&quot; (A/56/PV.49، صفحة 44 من الأصل الانكليزي).</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">40 - وخلال الفترة قيد الاستعراض، قامت الحكومة البريطانية بإبداء موقفها بشأن مركز جبل طارق والمحادثات البريطانية الإسبانية في عدة مناسبات على لسان السيد جاك سترو، وزير الخارجية، وبعض كبار موظفي وزارة الخارجية في خطب وبيانات مشتركة مع إسبانيا (انظر الفقرات 48-50) ومقالات.</s>
        <s id="86:2" lang="ar">وجرى التطرق إلى المسألة أيضا في عدة مناسبات داخل مجلس النواب.</s>
        <s id="86:3" lang="ar">وفي 4 شباط/فبراير 2002، نشر السيد سترو مقالة بعنوان: &quot;من أجل ما هو أفضل لجبل طارق&quot; في مجلة &quot;وقائع جبل طـارق&quot; (Gibraltar Chronicle)، كان مما جاء فيه ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">&quot;أعتقد أن عملية الحوار التي نعكف عليها للمضي قدما، لا لبريطانيا فحسب، وإنما، وهذا هو الأهم لجبل طارق نفسه.</s>
        <s id="87:2" lang="ar">إذ لا يصح تعريض شعب جبل طارق لمكابدة هذا الضرب من المثبطات في حياته اليومية، وهو ما أصبح شائعا.</s>
        <s id="87:3" lang="ar">سواء أكانت تلك المثبطات هي التأخيرات التي تحدث في عبور الحدود، أو القيود المفروضة على الطيران، أو عدم إمكانية استخدام الخطوط الهاتفية أو حتى إقامة سباق للحمام، فمن حقك أن تتحرر منها، وأن تنعم بالفوائد والفرص التي تتيحها أوروبا الحديثة الزاخرة بغرض الكسب الاقتصادي وحرية الحركة.</s>
        <s id="87:4" lang="ar">ولا يصح أيضا أن يظل خلافنا مع إسبانيا حول جبل طارق عقبة كؤود تقوض علاقة المملكة المتحدة مع هذا الحليف الهام في الاتحاد الأوروبي ومنظمة حلف شمال الأطلسي.&quot;</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">41 - وفي 5 شباط/فبراير 2002، أدلى وزير الخارجية بكلمة عن المفاوضات حول جبل طارق أمام مجلس العموم جاء فيها ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">&quot;إن النهج الذي نأخذ به له أربعة جوانب: المحافظة على طريقة الحياة التي ينفرد بها جبل طارق؛ وزيادة نطاق الحكم الذاتي المحلي لجبل طارق؛ وتحقيق مكاسب فعلية من خلال التعاون؛ وحسم النـزاع الطويل الأمد حول مسألة السيادة.</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">&quot;وإنني على يقين من أن هذا الحوار يمثل أفضل طريق للتقدم بالنسبة لشعب جبل طارق، ولإسبانيا والمملكة المتحدة أيضا.</s>
        <s id="90:2" lang="ar">فمن المؤكد أن الحوار هو أفضل وسيلة لتسوية المنازعات، وإنني مقتنع بأن شعب جبل طارق سيكسب أكثر مما يخسر في هذه العملية.</s>
        <s id="90:3" lang="ar">وعلاوة على ذلك، فهو لن يفقد جنسيته البريطانية ولن يغير من أسلوب حياته التقليدي.</s>
        <s id="90:4" lang="ar">وسيكسب المزيد من الحكم الذاتي والكثير من المنافع العملية من الإكثار بالتوسع في علاقات التعاون القائمة مع إسبانيا وشعبها إلى حد كبير.</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">&quot;وأؤكد في هذا الصدد على الالتزام بأننا لن ننفذ ولا يجوز لنا أن ننفذ أية مقترحات تمس سيادة جبل طارق دون الحصول على موافقة شعب جبل طارق في استفتاء.</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">&quot;وإنني أدعو حكومة جبل طارق، أن تشترك بصفة مباشرة في جولة محادثات بروكسل.</s>
        <s id="92:2" lang="ar">فبالأمس كررت الحكومتان البريطانية والإسبانية دعوتهما لرئيس الوزراء كروانا، للمشاركة في المباحثات على أساس صيغة &quot;علمان وثلاثة أصوات&quot;، التي سيكون له فيها صوته المتميز المستقل بموجب عضويته في الوفد البريطاني: وأخيرا، ليس ثمة ما يملي علينا نتائج معينة للمباحثات، ولكن من مصلحتنا جميعا أن نجتهد في إيجاد حل دائم للمشاكل - والأهم من ذلك أن يكون هذا الحل الذي هو الحل الذي نعتقد أنه في مصلحة شعب جبل طارق&quot;().</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">بـاء - موقف حكومة الإقليم</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">42 - في الجلسة الخامسة التي عقدتها اللجنة الرابعة المعقودة يوم 10 تشرين الأول/أكتوبر 2001 ذكر السيد كروانا، رئيس وزراء جبل طارق، إنه دأب هو ومن سبقوه من رؤساء الوزارة على المثول كل سنة أمام اللجنة منذ عام 1992، وأنهم قدموا لها مرافعات وظلوا يقدمون الحجج والمناشدات والطلبات دون أن تحظى أي منها، حتى برد أو تعقيب ناهيك عن اتخاذ إجراء بشأنها سواء من جانب اللجنة الرابعة أو لجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار، بل إن اللجنة الرابعة ظلت تقصر جهدها على اعتماد نفس القرار السنوي المكرر التوافقي الباهت، والذي يتجاهل بشكل واضح كل ما يتلى عليها باسم شعب جبل طارق.</s>
        <s id="94:2" lang="ar">والتحدي الحقيقي أمام اللجنة هو ما إذا كانت تؤمن بأن مجرد وجود نزاع إقليمي حول السيادة يكفي لاستبعاد وتعليق حق شعب مستعمر في تقرير المصير.</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">43 - ومضى يقول إنه لا بديل عن تقرير المصير في أي عملية إنهاء الاستعمار.</s>
        <s id="95:2" lang="ar">وعلى النقيض مما ذهبت إليه إسبانيا، لا يوجد لا في القانون الدولي ولا في مذهب الأمم المتحدة أي مبدأ من مبادئ السلامة الإقليمية يمكن تطبيقه في حالة إنهاء للاستعمار.</s>
        <s id="95:3" lang="ar">وأضاف أن القرار التوافقي الذي يتخذ سنويا بشأن جبل طارق يعتريه عيب جوهري: وهو أنه يدعو إلى إجراء مفاوضات ثنائية بين المملكة المتحدة (الدولة القائمة بالإدارة) وإسبانيا (الدولة المطالبة بالإقليم) لحسم خلافاتهما حول جبل طارق.</s>
        <s id="95:4" lang="ar">فأين مكان أحلام شعب جبل طارق وحقوقه فيما يتعلق بمسألة تقرير المصير في هذه الصيغة؟ فاللغة المستخدمة في القرارات هي لغة المنازعات الإقليمية وليست لغة إنهاء استعمار وتقرير المصير، مما يشكل تجاهلا لحق أبناء جبل طارق غير القابل للتصرف.</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">44 - وذكر أن المملكة المتحدة وإسبانيا أعلنتا كلتاهما في تموز/يوليه أنهما تعطيان &quot;زخما جديدا&quot; للمباحثات بينهما في إطار اتفاق بروكسل لتسوية جميع الخلافات بينهما.</s>
        <s id="96:2" lang="ar">وأضاف أن شعب وحكومة جبل طارق لم يرفضا الحوار مع إسبانيا.</s>
        <s id="96:3" lang="ar">غير أنه يجب أن يكون حوارا يمكن لجبل طارق أن يشارك فيه بأمان واحترام لموقفه.</s>
        <s id="96:4" lang="ar">بمعنى ألا يكون حوارا ثنائيا بين المملكة المتحدة وبريطانيا يقتصر فيه حضور ومشاركة جبل طارق على القيام بدور ثانوي أو بدور التأييد فقط.</s>
        <s id="96:5" lang="ar">وطلب السيد كروانا أن تعدل الحكومة القرار السنوي التوافقي بحيث يتضمن الاعتراف بحق شعب جبل طارق في إنهاء الاستعمار وفقا لمبدأ تقرير المصير وحقه في أن يكون له رأيه الخاص في أي حوار بشأن جبل طارق.</s>
        <s id="96:6" lang="ar">وفي حال وجود أي شك لدى اللجنة بشأن حق شعب جبل طارق في تقرير مصيره، فإنه يلزم إحالة المسألة إلى محكمة العدل الدولية لإصدار فتوى بشأنها.</s>
        <s id="96:7" lang="ar">وطلب أيضا أن تقوم اللجنة الخاصة المعنية بإنهاء الاستعمار بزيارة جبل طارق للتحقق لإثبات الحقائق المتعلقة بأحوال الإقليم وشعبه.</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">45 - وخلال الفترة قيد الاستعراض، أدلى رئيس وزراء جبل طارق بتصريحات عديدة عن وضع جبل طارق وموقف الإقليم من المحادثات المستمرة بين إسبانيا والمملكة المتحدة.</s>
        <s id="97:2" lang="ar">وجرى إبداء وجهة نظر حكومة جبل طارق في خطابات ومقالات ومقابلات في وسائط الإعلام ورسائل منشورة، وأيضا في مظاهرتين جرى تنظيمهما في جبل طارق يومي 4 تشرين الأول/أكتوبر 2001 و 18 آذار/مارس 2002.</s>
        <s id="97:3" lang="ar">وفي المظاهرة التي جرت في 18 آذار/مارس، والتي قيل أن ثلثي سكان جبل طارق شاركوا فيها، تلى السيد كروانا البيان التالي:</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">&quot;نحن أبناء جبل طارق المتجمعون هنا، نعلن ما يلي: (1) إن مستقبل جبل طارق لا يجوز أن يحدده إلا أبناء جبل طارق من الناحية العملية ومن حيث المبدأ، بما في ذلك حقنا في السيادة، وذلك ممارسة لحقنا في تقرير المصير. (2) نحن نرفض وندين أي إعلان بريطاني - إسباني يتضمن أي اتفاق على أي مبادئ تمنح بمقتضاها إسبانيا، من حيث المبدأ، حق السيادة وأي امتيازات أخرى ضد رغباتنا، ونعتبر ذلك انتهاكا لحقوقنا وإنكارا لرغباتنا كشعب. (3) ولهذا، فإننا نناشد الحكومة البريطانية ألا تقدم على توقيع أي اتفاق من هذا القبيل ونقول لها: نعم للحوار المنطقي.</s>
        <s id="98:2" lang="ar">نعم لعلاقات حُسن الجوار الأوروبية مع إسبانيا على أساس الحوار المنطقي والاحترام المتبادل؛ ولا لمنح إسبانيا، من حيث المبدأ، أي حق في السيادة علينا وأي امتيازات أخرى ضد رغباتنا&quot;().</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">46 - وفي الجلسة العامة التاسعة والأربعين التي عقدتها الجمعية العامة يوم 12 تشرين الثاني/نوفمبر 2001 (انظر A/56/PV.49)، أدلى السيد خوسيب بيكيه، وزير خارجة إسبانيا، ببيان تطرق فيه لمسألة جبل طارق فقال:</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">&quot;كما ذُكر للأمين العام، فإن المملكة المتحدة وإسبانيا اتفقتا في 26 تموز/يوليه، في لندن، على إحياء محادثاتهما في إطار إعلان بروكسل، وأصدرتا لهذا الغرض بيانا تعلنان فيه أنهما مصممتان من الناحية السياسية على تسوية كل خلافاتهما بشأن جبل طارق وعلى اختتام تلك المحادثات بسرعة وبنجاح لمصلحة جميع الأطراف المعنية.</s>
        <s id="100:2" lang="ar">وعلاوة على ذلك، وجهتا دعوة لرئيس وزراء جبل طارق للمشاركة في الاجتماعات الوزارية التي تعقد في إطار هذا الترتيب&quot;.</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">47 - وفي 26 آذار/مارس 2002، نُشرت في صحيفة Gibraltar Chronicle رسالة مفتوحة من وزير الخارجية الإسباني موجهة إلى سكان جبل طارق، تضمنت الفقرات التالية بشأن موقف إسبانيا:</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">&quot;إنني أُدرك انعدام الثقة الناجم عن سنين طويلة من العلاقات الصعبة وسوء التفاهم المتبادل.</s>
        <s id="102:2" lang="ar">إنني أتفهم ذلك وأقدره.</s>
        <s id="102:3" lang="ar">وأُدرك أيضا تطلعات إسبانيا التاريخية التي يعتبرها الكثيرون منكم بمثابة عدوان وتهجم على تقاليدكم وطريقة حياتكم.</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">&quot;وأود أن يكون ما يلي واضحا جدا: كما تعلمون جميعا، إن مطالبة إسبانيا التاريخية، والمبررة تماما، تتعلق بمسألة السيادة على الإقليم، وهي - وينبغي لها أن تكون - متطابقة تماما مع مصالح سكان جبل طارق كمواطنين أحرار في ظل نظام ديمقراطي.</s>
        <s id="103:2" lang="ar">ولقد دعونا رئيس الوزراء السيد كروانا، لحضور المحادثات منذ البداية.</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">&quot;ولكنه للأسف لم يحضر حتى الآن.</s>
        <s id="104:2" lang="ar">ويحدوني أمل صادق في أن يعيد النظر في موقفه.</s>
        <s id="104:3" lang="ar">والمهمة التي نريد إنجازها من مصلحة الجميع، فهي في المقام الأول تهم بلدين يتوجب عليهما حسم نزاع تاريخي أضر بعلاقاتهما على مدى ثلاثة قرون خلت.</s>
        <s id="104:4" lang="ar">لأن استمرار هذا النزاع في القرن الحادي والعشرين أمر لا يجوز بين دولتين تربطهما أواصر الصداقة والتحالف وتتمتعان بعضوية الاتحاد الأوروبي ومنظمة حلف شمال الأطلسي.</s>
        <s id="104:5" lang="ar">وعلاوة على ذلك، فإن هذا الجهد سيعود عليكم وعلى جيرانكم بالفائدة، وأعني بذلك سكان جبل طارق وسكان الكامبو (Campo).</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">&quot;وأستطيع أن أؤكد لكم أنه لو توصلنا إلى الاتفاق المنشود مع المملكة المتحدة، فلن يكون هناك ما تخشونه من إسبانيا المعاصرة، وعلى العكس تماما، فإن هذا الاتفاق سيؤمن لكم مستقبلا قائما على التفاهم والوئام والاستقرار والأمن والرفاهية والازدهار.</s>
        <s id="105:2" lang="ar">لذا، فإن حالة الشك هذه، وهي ناجمة عن وضع غير قابل للاستمرار، وسوف تزداد سوءا إذا لم يتم التوصل إلى اتفاق، بمعنى أنها سوف تتلاشى.</s>
        <s id="105:3" lang="ar">ولقد أثبتت إسبانيا أن بالإمكان حسم المنازعات التي تضرب بجذورها إلى الأعماق.</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">&quot;إنني أناشدكم أن تكفوا عن النظر إلى إسبانيا كما كانت وكما لم تعد كذلك لحسن الحظ.</s>
        <s id="106:2" lang="ar">فنحن نتمتع بديمقراطية كاملة تكفل جميع الحريات والضمانات التي تحمي التنوع والتعددية في بلدنا.</s>
        <s id="106:3" lang="ar">ولا بد أنكم توافقونني القول بأن من الصعب العثور على بلد يضاهي احترام إسبانيا لثقافاتها ولغاتها وسماتها المختلفة.</s>
        <s id="106:4" lang="ar">وجميعها أمور يكفلها دستورنا بالكامل.</s>
        <s id="106:5" lang="ar">وإنني ألتزم أمامكم بأن يكون أي اتفاق نتوصل إليه مع المملكة المتحدة قائما على الاحترام الواجب لجميع السمات التي تنفردون بها، دون أدنى شكوك أو تحفظات أيا كانت&quot;.</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">48 - في 26 تموز/يوليه 2001، قام وزير خارجية إسبانيا، خوسيب بيكيه، ووزير خارجية المملكة المتحدة، جاك سترو، باستئناف المحادثات المتعلقة بمسألة جبل طارق.</s>
        <s id="107:2" lang="ar">وفي ختام الاجتماع الذي عُقد في لندن، قاما بإصدار البيان المشترك التالي:</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">&quot;اجتمع الوزيران وفقا لأحكام إعلان بروكسل الذي تضمنه البيان المشترك الصادر في تشرين الثاني/ نوفمبر 1984.</s>
        <s id="108:2" lang="ar">وانطلاقا من روح العلاقات الجيدة بين المملكة المتحدة وإسبانيا، أكد الوزيران كلاهما على التحلي بالعزم والإرادة السياسية اللازمين لتسوية خلافاتهما المتعلقة بجبل طارق، ولبذل كل جهد ممكن لاختتام هذه المحادثات بنجاح وبسرعة توخيا لمصلحة جميع الأطراف المعنية.</s>
        <s id="108:3" lang="ar">وناقش الجانبان النهج الذي يأخذان به إزاء المسائل العملية المتعلقة بالتعاون والسيادة.</s>
      </p>
      <p id="109">
        <s id="109:1" lang="ar">&quot;وأكد الجانبان أن مشاركة سكان جبل طارق هي عنصر هام لإحراز تقدم في هذه العملية، ورحبا بمشاركة رئيس وزراء جبل طارق في الاجتماعات الوزارية المقبلة.</s>
      </p>
      <p id="110">
        <s id="110:1" lang="ar">&quot;واتفق الجانبان على عقد اجتماعات أخرى، بما فيها اجتماع وزاري آخر في الخريف، لمواصلة المباحثات&quot;.</s>
      </p>
      <p id="111">
        <s id="111:1" lang="ar">49 - وفي 29 تشرين الثاني/نوفمبر 2001، اجتمع وزيرا الخارجية في برشلونة وأصدرا البيان المشترك التالي:</s>
      </p>
      <p id="112">
        <s id="112:1" lang="ar">&quot;أكدنا في اجتماعنا اليوم هدفنا المشترك المتمثل في مواصلة محادثاتنا بشأن جبل طارق، في جو من الثقة والتعاون المتبادل، وهو تعهد التزم به كل من رئيس الوزراء بلير ورئيس الوزراء أسنار عندما التقيا في لندن يوم 9 تشرين الثاني/نوفمبر.</s>
        <s id="112:2" lang="ar">ونعرب عن اغتباطنا لما أحرزناه من تقدم.</s>
      </p>
      <p id="113">
        <s id="113:1" lang="ar">&quot;ولقد ناقشنا جميع المسائل الواردة في إعلان بروكسل الصادر في تشرين الثاني/نوفمبر 1984.</s>
        <s id="113:2" lang="ar">وفي هذا اليوم لم تكن لدينا رغبة في التوصل إلى استنتاجات.</s>
        <s id="113:3" lang="ar">فهدفنا هو التوصل إلى اتفاق شامل بحلول صيف العام المقبل.</s>
        <s id="113:4" lang="ar">وسوف يتناول الاتفاق الشامل جميع المسائل المعلقة، بما في ذلك مسائل التعاون والسيادة.</s>
        <s id="113:5" lang="ar">وهدفنا المشترك هو أن يتمتع جبل طارق في المستقبل بالمزيد من الحكم الذاتي وأن تتاح له فرصة جني جميع فوائد التعايش الطبيعي مع الإقليم الأرحب.</s>
        <s id="113:6" lang="ar">والمبدأ الذي نسترشد به هو توفير مستقبل آمن ومستقر ومزدهر لجبل طارق، يتمشى مع عضويتنا المشتركة في منظمة حلف شمال الأطلسي والاتحاد الأوروبي.</s>
        <s id="113:7" lang="ar">واتفقنا أيضا على الحاجة إلى إحراز تقدم سريع فيما يتعلق بجوانب رئيسية من التعاون.</s>
        <s id="113:8" lang="ar">وقمنا بتكليف مسؤولين بمهمة إيجاد أفكار وإعداد تقارير للاجتماع الوزاري القادم.</s>
      </p>
      <p id="114">
        <s id="114:1" lang="ar">&quot;وفي حين رحبت الحكومة البريطانية بقرار إسبانيا الذي يقضي بزيادة خطوط الهاتف المتاحة لجبل طارق إلى 000 100 خط، أي بأكثر من ثلاثة أضعاف، اتفق الوزيران على الحاجة إلى أن يواصل الخبراء التباحث بشأن حسم مسائل الاتصالات السلكية واللاسلكية الأخرى.</s>
        <s id="114:2" lang="ar">ورحبت الحكومة البريطانية بالمقترحات التي تقدمت بها إسبانيا لتحسين مرافق الرعاية الصحية في إسبانيا لصالح سكان جبل طارق، واتفق الوزيران على متابعة ذلك بسرعة.</s>
        <s id="114:3" lang="ar">واتفق الوزيران أيضا على مواصلة المحادثات الثنائية بينهما لحسم مسألة المعاشات التقاعدية.</s>
      </p>
      <p id="115">
        <s id="115:1" lang="ar">&quot;واتفقنا على أن إسهام حكومة جبل طارق في محادثاتنا يكتسي أهمية فائقة.</s>
        <s id="115:2" lang="ar">فصوت جبل طارق يجب أن يُسمع.</s>
        <s id="115:3" lang="ar">وأكدنا من جديد الدعوة التي وجهناها إلى رئيس وزراء جبل طارق، عندما اجتمعنا في لندن يوم 26 تموز/يوليه، لحضور الاجتماعات الوزارية المقبلة في إطار اتفاق بروكسل.</s>
        <s id="115:4" lang="ar">وسيحظى دوره بالاحترام الكامل وستتاح له الفرصة ليشارك مشاركة تامة في المباحثات.</s>
        <s id="115:5" lang="ar">إذ لا بد أن تستفيد عملية بروكسل من وجهات النظر المباشرة لحكومة جبل طارق وعن طريقها ومن وجهات نظر المجلس التشريعي والرأي العام في جبل طارق ككل&quot;.</s>
      </p>
      <p id="116">
        <s id="116:1" lang="ar">50 - وفي أعقاب الاجتماع الذي عُقد في لندن يوم 4 شباط/فبراير 2002 صدر بيان مشترك ثالث نصه كما يلي:</s>
      </p>
      <p id="117">
        <s id="117:1" lang="ar">&quot;في اجتماعنا اليوم، واصلنا إحراز تقدم في محادثاتنا بشأن جبل طارق في جو الصداقة والتفاهم اللذين يجمعان بين المملكة المتحدة وإسبانيا، وأعدنا تأكيد كامل الالتزامات التي تعهدنا بها في اجتماعينا السابقين في لندن وبرشلونة.</s>
        <s id="117:2" lang="ar">ولا يزال هدفنا المشترك هو التوصل إلى اتفاق شامل قبل الصيف، يتناول جميع المسائل المعلقة، بما فيها التعاون والسيادة.</s>
        <s id="117:3" lang="ar">وأكدت الحكومتان أن هدفهما المشترك هو تسوية خلافاتهما بشأن جبل طارق وكفالة مستقبل آمن لجبل طارق يتيح له إمكانية المحافظة على طريقته في الحياة وتقاليده، والتمتع بقدر أكبر من الحكم الذاتي؛ واستدامة ازدهاره وتعزيزه؛ وجني كامل فوائد التعاون القائم على الوئام والمنافع المتبادلة مع المنطقة الأرحب في جميع الميادين.</s>
      </p>
      <p id="118">
        <s id="118:1" lang="ar">&quot;ونكرر توجيه الدعوة التي وجناها لرئيس وزراء جبل طارق لحضور الاجتماعات المقبلة التي تعقد في إطار اتفاق بروكسل لكي يشارك هو وعن طريقه سكان جبل طارق، في الحوار الجاري ويسهم في هذا الحوار بما يحقق مصلحة جبل طارق.</s>
        <s id="118:2" lang="ar">وأكدنا أننا نوجه دعوة حارة إلى رئيس الوزراء للمشاركة على أساس صيغة علمين وثلاثة أصوات التي تكفل له صوته الخاص والمتميز بوصفه جزءا من الوفد البريطاني.</s>
      </p>
      <p id="119">
        <s id="119:1" lang="ar">&quot;وغايتنا هي أن يكون الاتفاق الشامل الذي نسعى إليه أفضل إطار لمستقبل آمن ومستقر ومزدهر لجبل طارق.</s>
        <s id="119:2" lang="ar">وهدفنا من ذلك الإطار هو تعزيز سلطات جبل طارق في مجال الحكم الذاتي بما يتيح لحكومته وسكانه المزيد من الحرية في إدارة شؤونهم الحياتية.</s>
        <s id="119:3" lang="ar">وسندعو حكومة جبل طارق إلى أن تبلور معنا أفكارا ذات صلة بهذا الهدف.</s>
        <s id="119:4" lang="ar">ومضينا أيضا قدما في جهودنا المتعلقة بجميع الوسائل الممكنة لتعزيز التعاون بغية تحسين نوعية الحياة اليومية لسكان جبل طارق ومنطقة الكمبو (Campo).</s>
        <s id="119:5" lang="ar">وأكدت المملكة المتحدة وإسبانيا من جديد أن الهدف من الترتيبات التي تريدان وضعها هو وضع الأساس اللازم لأعلى مستويات التعاون المثمر داخل المنطقة الأرحب بهدف النهوض بمستوى المعيشة وتحسين شروط العمل في جبل طارق ومنطقة الكمبو وتيسير الاتصال بالمنطقة.</s>
      </p>
      <p id="120">
        <s id="120:1" lang="ar">&quot;وأعادت حكومة إسبانيا إلى الأذهان الترتيبات التي اتخذتها لإتاحة 000 70 خط هاتفي إضافي لجبل طارق وأكدت من جديد أنه فيما يتعلق بالترتيبات التقنية المطلوبة من الجانب الإسباني، فإن هذه الخطوط جاهزة للعمل.</s>
        <s id="120:2" lang="ar">وأعربت عن التزامها بإزالة أي عوائق تحول دون الاستخدام الفوري لتلك الخطوط لمنفعة سكان جبل طارق.</s>
        <s id="120:3" lang="ar">وتحقيقا لهذه الغاية، اتفقت المملكة المتحدة وإسبانيا على الشروع فورا في إجراء محادثات لتقييم الحالة وبلوغ ذلك الهدف.</s>
        <s id="120:4" lang="ar">وتطرقت الحكومتان أيضا لمسألة المعاشات التقاعدية، وأعلنا أنهما سيقومان بتكثيف جهودهما من أجل التوصل إلى حل سريع لهذه المشكلة بما يتمشى مع مسؤوليات السلطات المعنية&quot;.</s>
      </p>
      <p id="121">
        <s id="121:1" lang="ar">51 - خلال الفترة قيد الاستعراض ظلت تعقد اجتماعات منتظمة بين مسؤولين من المملكة المتحدة ومسؤولين من جبل طارق.</s>
        <s id="121:2" lang="ar">وشددت المملكة المتحدة في مناسبات عديدة على الحاجة لمشاركة جبل طارق في المحادثات التي استؤنفت مع إسبانيا (انظر موقف الدولة القائمة بالإدارة، الفقرات من 39 إلى 41).</s>
      </p>
      <p id="122">
        <s id="122:1" lang="ar">52 - وفيما يتعلق بموقف جبل طارق، أدلى رئيس الوزراء بالكلمة التالية أمام لجنة الشؤون الخارجية التابعة لمجلس العموم يوم 28 تشرين الثاني/نوفمبر 2002:</s>
      </p>
      <p id="123">
        <s id="123:1" lang="ar">&quot;لا تزال حكومة بريطانيا ملتزمة بعدم نقل السيادة على جبل طارق، كليا أو جزئيا، ضد رغبة سكان جبل طارق.</s>
        <s id="123:2" lang="ar">وسكان جبل طارق لن يقبلوا مثل هذا النقل.</s>
        <s id="123:3" lang="ar">وهذه مسألة مفهومة جيدا لدى وزارة الخارجية، ومع ذلك فهي تصر عل القول بأنها سوف تتوصل إلى اتفاق شامل بحلول الصيف القادم ...</s>
        <s id="123:4" lang="ar">ولهذا يُطلب إليَّ أن أبارك، عن طريق المشاركة في عملية حوار من شأنها أن تفضي إلى صفقة قبل الصيف المقبل، وعلى أساس أحكام ليست لي فيها يد، علما بأن هذه الصفقة سوف تعرض بعد ذلك على شعب جبل طارق ليبت في أمرها بالقبول أو الرفض معرضاً نفسه لمخاطر &quot;التخلف عن الركب&quot; (أيا كان معنى ذلك).</s>
        <s id="123:5" lang="ar">إن هذا الحوار، ببساطة، لا يُعد عملية سياسية مجدية أو مأمونة العواقب؛ مثلما أن مركز المشارك في هذه المحادثات لا ينطوي على أي احترام لحقنا في تقرير المصير أو يعكس هذا الحق (...)&quot;().</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
