<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/12</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020514</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/12</idno>
        <idno type="jobno">N0238172</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>ECONOMIC CONDITIONS</term>
          <term>SOCIAL CONDITIONS</term>
          <term>ENVIRONMENT</term>
          <term>AMERICAN SAMOA</term>
          <term>AMERICAN SAMOA QUESTION</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">ساموا الأمريكية</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">* قدمت هذه الوثيقة في وقت متأخر إلى خدمات المؤتمرات، دون إدراج التوضيح المطلوب بموجب الفقرة (8) من قرار الجمعية العامة 53/208 باء الذي قررت الجمعية بموجبه أنه إذا قدم تقرير في وقت متأخر، فإنه ينبغي إيراد أسباب هذا التأخر في حاشية للوثيقة.</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">ورقة عمل أعدتها الأمانة العامة*</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">أولا - معلومات أساسية</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ثانيا - المسائل الدستورية والقانونية والسياسية</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">ثالثا - الميزانية</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">رابعا - الاقتصاد</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">ألف - معلومات عامة</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">باء - الزراعة ومصائد الأسماك</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">جيم - السياحة</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">دال - النقل والاتصالات</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">هاء - المياه وشبكة المرافق الصحية والمنافع العامة</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">خامسا - الأحوال الاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">ألف - العمالة</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">باء - التعليم</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">جيم - الصحة العامة</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">دال - الإسكان</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">هاء - الجريمة</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">سادسا - البيئة</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">سابعا - العلاقات مع المنظمات والكيانات الدولية</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">ثامنا - مركز الإقليم مستقبلا</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">ألف - موقف حكومة الإقليم</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">باء - موقف الدولة القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">جيم - نظر الأمم المتحدة في المسألة</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">- معلومات أساسية</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">1 - تقع سامو الأمريكية(1) في جنوب المحيط الهادئ على بعد 700 3 كيلومتر تقريبا إلى الجنوب الغربي من هاواي و 350 4 كيلومترا إلى الشمال الشرقي من استراليا.</s>
        <s id="30:2" lang="ar">وهي تتكون من سبع جزر (توتويلا، وأونو، وأوفو، وأولوسيغا، وتاو، وسوايتر، وروز) وبضعة جزر أصغر حجما تنتمي إلى مجموعة جزر ساموا.</s>
        <s id="30:3" lang="ar">وتبلغ المساحة الإجمالية لأرض الإقليم 197 كيلومترا مربعا تغطي الأحراج الكثيفة نسبة حوالي 70 في المائة منها.</s>
        <s id="30:4" lang="ar">وأكبر هذه الجزر هي جزيرة توتويلا، حيث تقع العاصمة باغو باغو، وتشكل هذه الجزيرة 70 في المائة من مجموع المساحة الأرضية وتؤوي 90 في المائة من السكان.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">2 - وثمة اعتقاد عام بأن أناسا استوطنوا أرخبيل ساموا قبل حوالي ثلاث الآف سنة بعد أن هاجروا إلى المحيط الهادئ انطلاقا من جنوب شرقي آسيا.</s>
        <s id="31:2" lang="ar">وكان الهولنديون أول الأوروبيين الذين اكتشفوا هذه الجزر في عام 1722.</s>
        <s id="31:3" lang="ar">وجاء بعض المستوطنين إلى هذه الجزر في أوائل القرن التاسع عشر، أعقبهم أصحاب الإرساليات التبشيرية في عام 1830.</s>
        <s id="31:4" lang="ar">وبحلول نهاية القرن التاسع عشر، أفضى الصراع الداخلي فيما بين رؤساء القبائل والنزاعات فيما بين الدول الاستعمارية، وهي ألمانيا وبريطانيا العظمى والولايات المتحدة، إلى فترة من عدم الاستقرار.</s>
        <s id="31:5" lang="ar">وقد تم قبول سندات التنازل للولايات المتحدة عن هذه الجزر بصورة رسمية عن طريق قانون صدر عن الكونغرس في 20 شباط/فبراير 1929.</s>
        <s id="31:6" lang="ar">وعملا بهذا القانون، منح السكان الأصليون مركز الرعايا الأمريكيين.</s>
        <s id="31:7" lang="ar">وقد نص القانون على تشكيل حكومة لساموا الأمريكية ذات سلطات مدنية وقضائية وعسكرية تناط بشخص يُعينه رئيس الولايات المتحدة.</s>
        <s id="31:8" lang="ar">وحيث إن الاهتمام الأمريكي في المنطقة يعود إلى أسباب عسكرية بالدرجة الأولى، فقد وضع هذا الإقليم تحت ولاية بحرية الولايات المتحدة.</s>
        <s id="31:9" lang="ar">وفي سنة 1951، تم نقل السلطة على هذا الإقليم بموجب أمر تنفيذي إلى وزارة الداخلية.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">3 - ووفقا لما وفرته الدولة القائمة بالإدارة من إصدارات لتعداد السكان الذي أجري في سنة 2000، ونشرت نتائجه في شباط/فبراير 2002، فإن عدد سكان ساموا الأمريكية يبلغ 291 57 نسمة تشكل نسبة الذكور من بينهم 51.1 في المائة ونسبة الإناث 48.9 في المائة.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">ويبلغ معدل النمو السنوي للسكان 2.64 في المائة.</s>
        <s id="32:3" lang="ar">ومنذ سنة 1990، ازداد عدد السكان بنسبة 22.5 في المائة.</s>
        <s id="32:4" lang="ar">وينقسم سكان ساموا من الناحية العرقية إلى 91.6 في المائة من مواطني هاواي الأصليين وغيرهم من سكان جزر المحيط الهادئ، (بما في ذلك نسبة 88.2 في المائة من السامويين، ونسبة 2.8 في المائة من التونغانيين)، ونسبة 2.8 في المائة من الآسيويين، ونسبة 1.1 في المائة من القوقازيين.</s>
        <s id="32:5" lang="ar">ومن بين السكان الأصليين، تشكل نسبة المولودين في ساموا الأمريكية 56.7 في المائة، ونسبة المولودين في الولايات المتحدة 6.3 في المائة ونسبة المولودين في دول أجنبية 36.1 في المائة.</s>
        <s id="32:6" lang="ar">ويتحدث السكان (الذين يشكلون 90.6 في المائة ممن تتراوح أعمارهم من خمس سنوات فما فوق) اللغة الساموية، التي ترتبط ارتباطا وثيقا بلغة هاواي وغيرها من اللغات البولينيزية، كما يتحدثون الانكليزية؛ وأما نسبة الذين يتحدثون الانكليزية فقط من عدد السكان فهي 2.9 في المائة.</s>
        <s id="32:7" lang="ar">ويبلغ معدل الإلمام بالقراءة والكتابة 97 في المائة.</s>
        <s id="32:8" lang="ar">ويبلغ العمر المتوسط 21.3 سنة.</s>
        <s id="32:9" lang="ar">ويصل العمر المتوقع إلى 75.32 سنة، بمعدل عمر متوقع للذكور يبلغ 70.89 ومعدل عمر متوقع للإناث يبلغ 80.2 سنة.</s>
        <s id="32:10" lang="ar">ويبلغ معدل المواليد السنوي 24.88 مولودا لكل 000 1 من السكان، بينما يبلغ معدل الوفيات السنوي 4.31 حالة وفاة لكل 000 1 شخص.</s>
        <s id="32:11" lang="ar">أما المعدل الصافي السنوي للهجرة فيبلغ 3.58 مهاجرا لكل 000 1 من السكان.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">4 - إن ساموا الأمريكية هي إقليم لا يتمتع بالحكم الذاتي خاضع لإدارة الولايات المتحدة الأمريكية.</s>
        <s id="33:2" lang="ar">وتم في سنة 1967 تنقيح الدستور الذي اعتمد في سنة 1960.</s>
        <s id="33:3" lang="ar">وأدخلت عليه تعديلات لاحقا في سنتي 1970 و 1977.</s>
        <s id="33:4" lang="ar">ولا يجوز إدخال أي تعديلات أو تغييرات على دستور ساموا الأمريكية (بالصيغة التي أقرها وزير الداخلية) إلا عن طريق قانون صادر عن كونغرس الولايات المتحدة.</s>
        <s id="33:5" lang="ar">وفي سنة 1978، قام شعب ساموا الأمريكية للمرة الأولى بانتخاب حاكمهم.</s>
        <s id="33:6" lang="ar">ومنذ عام 1981، تنتخب ساموا الأمريكية أيضا، عن طريق التصويت المباشر، مندوبا لا يتمتع بحق التصويت في مجلس النواب بالولايات المتحدة، لكنه يستطيع التصويت داخل اللجان.</s>
        <s id="33:7" lang="ar">وأجري أحدث انتخاب في تشرين الثاني/نوفمبر 2000.</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">5 - وبما أن ساموا الأمريكية إقليم لا يندمج ضمن أقاليم الولايات المتحدة ولا يخضع لنظامها، فإن أحكام دستور الولايات المتحدة لا تنطبق جميعها فيه.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">والمقيمون في جزر ساموا الأمريكية ليسوا من مواطني الولايات المتحدة.</s>
        <s id="34:3" lang="ar">ولا يحق لهم التصويت في الانتخابات العامة للولايات المتحدة، بيد أنه يجوز لهم المشاركة في الانتخابات الرئاسية الأولية وفي الاجتماعات الحزبية لاختيار مرشحهم.</s>
        <s id="34:4" lang="ar">ويعتبر السامويين من رعايا الولايات المتحدة الذين يجوز لهم دخول الولايات المتحدة بحرية والعمل أو الإقامة في أي مكان يختارونه.</s>
        <s id="34:5" lang="ar">وتتمتع ساموا الأمريكية بقوانينها الخاصة للهجرة، ولا يعتبر دخول الأجانب إلى جزر ساموا الأمريكية دخولا إلى الولايات المتحدة (بخلاف ما يتعلق بجزيرة غوام، حيث تنطبق قوانين الهجرة للولايات المتحدة)(2).</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">6 - وينص الدستور على وجود سلطة تنفيذية وسلطة تشريعية منفصلتين وهيئة قضائية مستقلة.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">ويحق لجميع مواطني ساموا الأمريكية الذين تزيد أعمارهم على 18 سنة التصويت في الانتخابات.</s>
        <s id="35:3" lang="ar">ويتألف الجهاز التنفيذي من الحاكم ونائب الحاكم، اللذين ينتخبان لمدة أربع سنوات عن طريق الاقتراع العام للبالغين.</s>
        <s id="35:4" lang="ar">ويضطلع الحاكم بمسؤولية تنفيذ قوانين ساموا الأمريكية وقوانين الولايات المتحدة ويمتلك حق النقض (الفيتو) فيما يتعلق بالتشريعات التي تقرها هيئة تعرف باسم &quot;الفونو&quot;، وتتكون هذه الهيئة التشريعية من مجلسين، هما مجلس الشيوخ ويتألف من 18 عضوا يتم اختيارهم من طرف 14 مجلسا قبليا تقليديا، ومجلس للنواب يتكون من 20 عضوا، يتم انتخابهم عن طريق التصويت الشعبي.</s>
        <s id="35:5" lang="ar">ويحق &quot;للماتيه&quot; (أو رؤساء القبائل) وحدهم أن يصبحوا أعضاء في مجلس الشيوخ.</s>
        <s id="35:6" lang="ar">ومدة العضوية بالنسبة للشيوخ هي أربع سنوات، أما بالنسبة للنواب فهي سنتان.</s>
        <s id="35:7" lang="ar">ويحق للفوتو إقرار القوانين المتعلقة بجميع الشؤون المحلية، شريطة ألا تتعارض قوانينه مع قوانين الولايات المتحدة المعمول بها في هذا الإقليم أو المعاهدات أو الاتفاقات الدولية التي تشكل الولايات المتحدة طرفا فيها.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">7 - وتتمثل الوظيفة الرئيسية للحكومة في إدارة وتوزيع الإيرادات الاتحادية وتقديم الإعانات الرأسمالية.</s>
        <s id="36:2" lang="ar">ويوفر النظام المجتمعي التقليدي الأساس لحكومة قوية لا يتحمل فيها الزعماء المسؤولية عن المحافظة على النظام الاجتماعي فحسب، بل أيضا عن تحقيق الرفاه الاقتصادي للأسرة الموسعة.</s>
        <s id="36:3" lang="ar">وتتحل الحكومة الاتحادية معظم التكاليف اللازمة للمحافظة على هذا النظام.</s>
        <s id="36:4" lang="ar">وهذا الانتساب يتيح للولايات المتحدة الوصول إلى أراضي ساموا واستخدامها لأغراض الدفاع والأغراض الأخرى.</s>
        <s id="36:5" lang="ar">وفي سنة 2000، بلغ عدد الموظفين في دوائر الحكومة 002 5 أو ما يشكل نسبة 29.9 في المائة من إجمالي عدد السكان المدنيين العاملين البالغين 18 سنة أو أكثر من العمر(3).</s>
        <s id="36:6" lang="ar">وتتولى الحكومة أيضا إدارة شبكات الكهرباء والمياه وشبكات الصرف الصحي من خلال هيئة الطاقة في ساموا الأمريكية.</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">8 - ويتكون النظام القضائي من محكمة عليا، تتألف من رئيس القضاة وقضاة معاونين يعينهم وزير الداخلية، ومحاكم المقاطعات المحلية والقرى التي يعمل بها قضاة يعينهم الحاكم.</s>
        <s id="37:2" lang="ar">ورئيس القضاة الحالي هو المواطن الأول من مواطني ساموا الذي عين لهذا المنصب.</s>
        <s id="37:3" lang="ar">وتنقسم المحكمة العليا إلى محكمة استئناف ومحكمة ابتدائية ومحكمة الأراضي والعقارات.</s>
        <s id="37:4" lang="ar">وبما أن ساموا ليست جزءا من مقاطعة أو دائرة قضائية اتحادية تابعة للولايات المتحدة، فإنه ليس ثمة أحكام قانونية ملزمة لاستئناف قرارات المحكمة العليا.</s>
        <s id="37:5" lang="ar">وتتطابق قوانين ساموا الأمريكية في نصوصها مع قوانين الولايات المتحدة (&quot;نسخة طبق الأصل&quot;)، وتستبدل جميع الإشارات الواردة في هذه القوانين إلى الولايات المتحدة بإشارات إلى ساموا الأمريكية.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">9 - وخلال الفترة قيد الاستعراض، نوقشت على نطاق واسع، على المستويين المحلي والاتحادي، مسألة انطباق الولاية القضائية الاتحادية للولايات المتحدة في الإقليم.</s>
        <s id="38:2" lang="ar">وسُلط الضوء على هذه المسالة في سياق التحقيق في قضيتي مصنع ديووزا للملابس في ساموا والاحتيال في مجال التأمين الطبي.</s>
        <s id="38:3" lang="ar">وتمسك المسؤولون الاتحاديون بأن المحكمة المحلية لهاواي تمتلك الولاية القضائية &quot;للفصل في القضايا التي تتعلق بانتهاكات القانون الجنائي الاتحادي التي تقع في نطاق ساموا الأمريكية.&quot;</s>
        <s id="38:4" lang="ar">بيد أن الأساس القانوني لهذا الموقف كان موضع تســــاؤل من طرف المدعى عليهم، فضـلا عن السلطات الإقليميـة (انظر أيضا الفقرة 30 أدناه).</s>
        <s id="38:5" lang="ar">وأصدرت السلطات الاتحادية للولايات المتحـــــدة مذكرة قانونيـــــة مختصرة تقع في 30 صفحة تسوق فيها حججا تدعم موقفها.</s>
        <s id="38:6" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 2002، عبر حاكم الإقليم عن ما يساور الزعماء المحليين من قلق مرده إلى أن الخطط الرامية إلى جعل الولاية القضائية لمحكمة الولايات المتحدة الاتحادية تسري على جزر ساموا الأمريكية سيفضي إلى &quot;الشروع في تقويض النفوذ التقليدي للزعماء المحليين&quot;، و &quot;سينجم عنه إضعاف السلطات التقليدية للزعماء&quot;.</s>
        <s id="38:7" lang="ar">وفي الوقت نفسه، ذكر الحاكم أن الرأي العام ينبغي أن يؤخذ في الاعتبار قبل استحداث أي تغييرات.</s>
        <s id="38:8" lang="ar">وبالإضافة إلى المحققين التابعين لمكتب التحقيقات الاتحادي، فإنه منذ نهاية سنة 2001، يقوم ما يزيد على 20 مراجعا من مراجعي الحسابات من خارج الجزيرة بإجراء مراجعات لحسابات الحكومة وعدد من وكالاتها، ويعدون بيانات مالية معلقة منذ سنة 1998، كجزء من عملية الإصلاح المالي المستمرة(4).</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">10 - وخلال الفترة قيد الاستعراض، كان موضوع تطبيق القوانين الاتحادية في الإقليم هو المسألة الكامنة وراء مشروع قانون يتعلق بالضرائب صدر في الإقليم في آب/أغسطس 2001.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">وسيوقف مشروع القانون المذكور بشكل تلقائي العمل بأي قوانين ضريبية اتحادية جديدة، أو تصدر في المستقبل، تؤدي إلى &quot;الإضرار ماليا بحكومة ساموا الأمريكية&quot;.</s>
        <s id="39:3" lang="ar">وليس لمشروع القانون أثر رجعي.</s>
        <s id="39:4" lang="ar">وينص المشروع على أن &quot;قوانين الضرائب المعمول بها في ساموا الأمريكية هي عينها المنصوص عليها في قانون الإيرادات الداخلية للولايات المتحدة، كما هو معمول به في 31 كانون الأول/ديسمبر 2000&quot;.</s>
        <s id="39:5" lang="ar">وقد استحدث هذا التدبير للحد من آثار الاقتطاعات الضريبية الاتحادية الجديدة على المطالبات بعوائد الضرائب المحلية.</s>
        <s id="39:6" lang="ar">وعلى وجه الخصوص، كان القانون الاتحادي لائتمانات ضريبة الأطفال محل نقاش في الإقليم من طرف الإدارة وأفراد الشعب.</s>
        <s id="39:7" lang="ar">ووفقا للتغييرات التي أدخلت سنة 2000 على قانون ائتمانات ضريبة الأطفال، فإن المطالبات المتعلقة بعوائد الضرائب عن الأطفال المعالين يتعين دفعها جزئيا من صناديق الحكومة المحلية.</s>
        <s id="39:8" lang="ar">وتحاجج الحكومة الإقليمية بأن التزاماتها بدفع مثل هذه المطالبات قد تتجاوز قيمة الضرائب التي حصلتها.</s>
        <s id="39:9" lang="ar">ووفقا لما ذكره الحاكم، فإن أي إصلاح ضريبي اتحادي ينبغي أن يتم تحليله بأسلوب ناقد وأن يعتمده الإقليم على أساس فحص كل حكم على حدة(5).</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">11 - تتكون ميزانية الإقليم بشكل رئيسي من منح المساعدات الاتحادية، والمخصصات الاتحادية السنوية من خلال وزارة الداخلية، ومن الإيرادات التي تتوفر محليا.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">وكما ورد في ورقة العمل السابقة (انظر الوثيقة A/AC.109/2001/17 الفقرات 24 - 31)، فإن حكومة ساموا الأمريكية تعاني من مشاكل مالية مزمنة مردها إلى القاعدة الاقتصادية والضريبية المحدودة مقابل التكاليف المتزايدة لتقديم خدمات الحكومة.</s>
        <s id="40:3" lang="ar">ومن التدابير المتصورة في إطار المحاولات المبذولة للحد من العجز المطرد في الميزانية تخفيض أعداد الموظفين العاملين في القطاع العام، وزيادة الرسوم على الخدمات الحكومية، ووضع خطط لتنويع مصادر الاقتصاد.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">12 - وأصدرت اللجنة الاستشارية الاقتصادية لساموا الأمريكية، وهي لجنة أسست في سنة 1998 أنيطت بها مسؤولية تقديم المشورة إلى رئيس الولايات المتحدة من خلال وزير الداخلية فيما يتعلق بالمستقبل الاقتصادي لجزر ساموا الأمريكية، تقريرا في كانون الثاني/يناير 2002.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">وأوصت اللجنة بتخفيض القطاع الحكومي، وتطوير القطاع الخاص باعتباره القوة الدافعة الرئيسية لإنشاء اقتصاد سوقي يمول نفسه ذاتيا.</s>
        <s id="41:3" lang="ar">وفي بداية سنة 2002، خصص الكونغرس 4.3 ملايين دولار لبرنامج الإصلاح المالي والإداري للإقليم(6).</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">13 - ووفقا لما ورد في خطاب حالة الإقليم لسنة 2002، أنهت الحكومة السنة المالية 2001 دون عجز، وذلك للمرة الأولى في فترة 20 عاما.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">وأفادت الحكومة أنه في الوقت الذي بلغت فيه القيمة المتوقعة لإدارة شؤون الحكومة لسنة 2001، إجماليا قدره 73.0 مليون دولار، فإن الإيرادات الفعلية بلغت 77.2 مليون دولار، محققة بذلك فائضا بلغ 4.2 ملايين دولار.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">واستُخدم الفائض لدفع قيمة المطالب المتعلقة بالمبالغ الإضافية لائتمانات ضريبة الأطفال.</s>
        <s id="42:4" lang="ar">وفضلا عن ذلك، تمكنت الحكومة من دفع جميع ديونها الرئيسية، بما في ذلك مبلغ 12 مليون دولار كانت مدينة به للحكومة الاتحادية في إطار قانون مساهمات التأمين الاتحادية (الضمان الاجتماعي).</s>
        <s id="42:5" lang="ar">ووفقا لما ذكره الحاكم، فإن الدين دفع من الريع المتحصل عليه من القرض الحكومي لتسوية التبغ ومن المبلغ المدفوع كتسوية تأمينية في القضية المرفوعة ضد شركة &quot;Affiliated Insurance&quot; عن الأضرار التي ألحقها إعصار فال (1991).</s>
        <s id="42:6" lang="ar">وفي الوقت نفسه، فإنه من الراجح استمرار الجهود المبذولة للحد من النفقات الحكومية.</s>
        <s id="42:7" lang="ar">وأشار الحاكم في خطابه عن حالة الإقليم أن الهيئة التشريعية (الفونو) تجاوزت بمفردها في سنة 2001 الميزانية المخصصة لها بمبلغ 815.9 مليون دولار، وأن بقية أجهزة الحكومة تجاوزت مصاريفها ما خصص لها من ميزانيات بمبلغ يتجاوز قليلا مليون دولار(7).</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">14 - وأثناء إعداد الميزانية لسنة 2002، أعلم الحاكم الهيئة التشريعية أن مقترح الميزانية لسنة 2002 لن &quot;يشمل الإيرادات المتوقعة&quot; ولكنه سيبين فقط المبلغ المقترح، &quot;الإيرادات الفعلية&quot; من السنة الماضية والفرق بين المبلغين.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">وفي أيلول/سبتمبر 2001، تم إقرار الميزانية لسنة 2002 بمبلغ 212.9 مليون دولار، مقارنة بمبلغ 198.8 مليون دولار للسنة السابقة.</s>
        <s id="43:3" lang="ar">وقد مددت فترة الميزانية من 10 إلى 12 شهرا، وأظهرت زيادة مقدارها 7 في المائة.</s>
        <s id="43:4" lang="ar">وتتمثل الموارد الرئيسية للميزانية في مبلغ 60.6 مليون دولار من المنح الاتحادية، ومبلغ 64.3 مليون دولار من صناديق المؤسسات، و 23.1 مليون دولار من منح المساعدات؛ و 10.1 مليون دولار من صناديق تطوير رأس المال.</s>
        <s id="43:5" lang="ar">وتبلغ إجمالي قيمة الإيرادات المحلية المتوقعة 54.78 مليون دولار.</s>
        <s id="43:6" lang="ar">وفــي آذار/مــارس 2002، وافــق مجلــس الشيوخ علــى ميزانية إضافية مقدارها 000 980 دولار يخصص معظمها لتمويل العمليات الحكومية والمبالغ المعادة من الضرائب.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">15 - وكأحد التدابير الهادفة إلى التعويض عن النقص في الميزانية للسنة المالية 2002، فإن الهيئة التشريعية (الفونو) أقرت في أيلول/سبتمبر 2001 مشروع قانون يلغي إعفاء ساموا الأمريكية من دفع ضرائب المكوس على البضائع المستوردة للاستخدام في المشاريع الحكومية.</s>
        <s id="44:2" lang="ar">ويتوقع أن يدر هذا الإجراء مليون دولار.</s>
        <s id="44:3" lang="ar">وتشمل التدابير الأخرى زيادة في الحد الضريبي الأدنى على الدخول المنخفضة من 2 إلى 4 في المائة، وهو إجراء سيوفر مبلغا يقدر بـ 3 ملايين دولار، وضريبة نسبتها 10 في المائة على الإيرادات الإجمالية لقطاع الاتصالات، وستساعد هذه الضريبة في تحصيل مبلغ قيمته 1.5 مليون دولار، وزيادة مقدارها 10 سنت للغالون على البنزين، ستدر مبلغا قدره 000 600 دولار، وإنشاء دائرة للإيرادات، تضم مكتبــا للضرائــب والجمــارك والمستحقــات، ستحقق دخلا يتراوح بين 000 400 إلى 000 500 دولار(8).</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">16 - وبشكل مواكب لفرض ضرائب جديدة وتحسين عملية تحصيل الضرائب، تستخدم الحكومة الإعفاء الضريبي كوسيلة لدعم الصناعة المحلية.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">ويملك الحاكم صلاحية منح إعفاءات ضريبية جزئية أو كاملة للشركات المحلية إذا كان 75 من الموظفين على الأقل في الشركات المعنية من الأشخاص المقيمين في ساموا الأمريكية.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">ويتمتع مصنعا التعليب الرئيسيان في الإقليم، وهما مصنع &quot;Starkist&quot; ومصنع &quot;Samoa Packing&quot; بإعفاءات ضريبية تعود إلى بدء شروعهما في العمل منذ 40 عاما خلت.</s>
        <s id="45:4" lang="ar">ومنح الحاكم في سنة 2000 شركة ستاركست إعفاء ضريبيا جديدا لمدة 10 سنوات.</s>
        <s id="45:5" lang="ar">وتقدمت أيضا شركة ساموا باكينغ، التي يعمل فيها حوالي 400 2 عامل، بطلب لإعفاء جديد(9).</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">17 - إن النشاط الاقتصادي عموما يرتبط ارتباطا قويا بالولايات المتحدة.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">ويعتمد حوالي 93 في المائة من اقتصاد ساموا الأمريكية على النفقات الاتحادية التي تنفقها الولايات المتحدة وعلى صناعة التعدين، في حين تأتي نسبة الـ 7 في المائة المتبقية من نشاط سياحي محدود وبعض المصالح التجارية التي تبيع للسوق المحلية على وجه الحصر.</s>
        <s id="46:3" lang="ar">أما آفاق التنمية الزراعية فمحدودة نظرا لضآلة مساحة الأراضي الصالحة للزراعة.</s>
        <s id="46:4" lang="ar">والولايات المتحدة هي أكبر شريك تجاري لساموا الأمريكية، تليها نيوزيلندا واستراليا وفيجي.</s>
        <s id="46:5" lang="ar">وتتألف الواردات بصورة رئيسية من الأغذية (22 في المائة) ومنتجات النفط (17 في المائة) وقطع غيار الآلات، ومواد البناء، والمنسوجات، والملابس؛ وتشكل التونا المعلبة 97 في المائة من الصادرات(10).</s>
        <s id="46:6" lang="ar">وفي عام 2002، ازداد الاستيراد بنسبة 125 في المائة عن مستوياته للسنة السابقة في الفئات الرئيسية للسلع ولا سيما في الفئات الفرعية للسيارات والمعدات الثقيلة(11).</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">18 - ويمثل صيد أسماك التونة ومصانع تجهيزها العمود الفقري للقطاع الخاص، إذ تمثل التونة المعلبة الصادرات الرئيسية، فتلبي 20 في المائة من سوق الولايات المتحدة.</s>
        <s id="47:2" lang="ar">ويعمل في هذا القطاع ثلث السكان.</s>
        <s id="47:3" lang="ar">وتشغل الحكومة ثلثا آخر.</s>
        <s id="47:4" lang="ar">ومما يحد من محاولات الحكومة تطوير الاقتصاد ليصبح أكثر تنوعا وأوسع قاعدة موقع ساموا الأمريكية النائي، ومحدودية وسائل النقل، وكذلك المنافسة من الجزر المجاورة التي توجد فيها مستويات أدنى للأجور، ومن الشركات التجارية التي تتسم بكفاءة أكبر في الولايات المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">19 - يعمل في الزراعة والصيد والحراجة وصيد الأسماك أقل من 3 في المائة من السكان ولا توفر هذه القطاعات سوى قليل من الفائض للتصدير.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">وتشمل أهم المحاصيل القلقاس وجوز الهند والموز والبرتقال والبابايا وثمرة الخبز والبطاطا الحلوة.</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">20 - على نحو ما ورد في ورقة العمل السابقة (A/AC.109/2001/17، الفقرات 37-40)، يعتمد 90 في المائة من اقتصاد الإقليم وثلث قوته العاملة على صناعة صيد السمك.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">وتشكل صناعة تجهيز التونا في ساموا الأمريكية رابع أكبر صناعة من نوعها في العالم.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">وخلال الفترة المستعرضة، تركز انتباه الحكومة والوسط التجاري حول قانون توسيع الأفضليات التجارية لدول الأنديز، الذي يمكن أن يكون له تأثير سلبي قوي على صناعة التونا في ساموا الأمريكية.</s>
        <s id="49:4" lang="ar">وبموجب هذا القانون، ستقوم الولايات المتحدة، سعيا منها لمكافحة إنتاج المخدرات والاتجار غير المشروع بها، بمنح دول الأنديز شروطا تجارية خاصة، لا سيما استيراد التونا المعلبة دون رسوم جمركية.</s>
        <s id="49:5" lang="ar">وتعتبر قدرة بلدان الأنديز على تزويد سوق الولايات المتحدة بالكامل بمثابة تهديد لصناعة صيد الأسماك المحلية، التي يمكن أن تفقد عددا كبيرا من الوظائف، و 18 مليون دولار في عائدات التجهيز، و 5 ملايين دولار في المرافق، و 1.5 مليون دولار في الأجور، وآلاف الدولارات في جباية الضرائب.</s>
        <s id="49:6" lang="ar">وقد حاول وفد ساموا الأمريكية إلى مجلس النواب أن يحظى بتأييد إدخال تعديل على قانون توسيع الأفضليات التجارية لدول الأنديز يحد من استيراد التونة المعلبة دون رسوم جمركية إلى الولايات المتحدة(12).</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">21 - ما زالت صناعة السياحة صغيرة نسبية، رغم الجهود التي تبذلها الحكومة لتشجيعها.</s>
        <s id="50:2" lang="ar">وليس في ساموا الأمريكية سوى القليل من الهياكل الأساسية للسياحة، حيث لا يوجد فيها سوى فندق واحد (تملك الحكومة نسبة 80 في المائة منه)، وما جملته 260 غرفة من غرف الفنادق/الموتيلات في تويلا وماوا.</s>
        <s id="50:3" lang="ar">ووفقا لمصادر وزارة الداخلية، فإنه بالإضافة إلى الحاجة إلى تحسين المرافق السياحية، تلزم زيادة تعزيز صناعة السياحة، وتحسين التدريب على مهارات السياحة، وزيادة خدمات النقل الجوي الدولي.</s>
        <s id="50:4" lang="ar">ووفقا لما ورد في تقرير اللجنة الاستشارية الاقتصادية، كان مجموع عدد القادمين 514 4 مسافرا في عام 1997، وفي ذلك انخفاض عن الرقم الذي بلغ 800 5 مسافر في عام 1995.</s>
        <s id="50:5" lang="ar">وذكر التقرير أن الإقليم يفتقر إلى الهياكل الأساسية اللازمة لدعم مستلزمات صناعة واسعة النطاق وقابلة للاستمرار.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">22 - هناك طرق معبدة يبلغ طولها 150 كيلومترا تقريبا، وطرق فرعية طولها 200 كيلومترا في ساموا الأمريكية.</s>
        <s id="51:2" lang="ar">أما حالة شبكة الطرق الرئيسية فيها فهي عموما سيئة بسبب آثار الأعاصير، وقِدم الطرق، وعدم كفاية الصيانة.</s>
        <s id="51:3" lang="ar">وتوفر الإدارة الاتحادية للطرق الرئيسية التمويل لإصلاح الطرق ومشاريع التشييد.</s>
        <s id="51:4" lang="ar">ففي تموز/يوليه 2001، أفاد الحاكم أن منحة بمبلغ 6.8 ملايين دولار جاءت من مصدر للتنمية الريفية في الولايات المتحدة لتمكن الحكومة من بناء طرق أسمنتية في أنحاء كثيرة من القرى في الإقليم خلال السنوات الثلاث الماضية.</s>
        <s id="51:5" lang="ar">وفي أيلول/سبتمبر 2001، طلبت الحكومة من الإدارة الاتحادية للطرق الرئيسية أن تضم مبلغا إجماليا من التمويل الاتحادي (40 مليون دولار لإصلاح الـميناء و 15 مليون دولار لحماية الشاطئ) لمواصلة إصلاح طرق الإقليم(13).</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">23 - إن ميناء باغو باغو هو ميناء عميق يعمل في كل أحوال الطقس.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">والرصيف الرئيسي فيه طوله 000 1 قدم، ويستوعب سفنا ذات غاطس يبلغ 32 قدما.</s>
        <s id="52:3" lang="ar">ويوفر ميناء باغو باغو مجموعة كاملة من المعدات والمرافق، وبه مرفق لإصلاح السفن يتضمن خطا حديديا بحريا حمولته 000 3 طن.</s>
        <s id="52:4" lang="ar">غير أن الحالة العامة للبناء تواصل تدهورها نتيجة لعدم كفاية الصيانة.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">24 - وهناك أربعة مطارات في توتويلا وأوفو وأولوسيغا وتاو.</s>
        <s id="53:2" lang="ar">أما مطار باغو باغو الدولي فتملكه حكومة الإقليم وتتولى تشغيله.</s>
        <s id="53:3" lang="ar">وتستعمله بانتظام عدد من شركات الطيران التي تصل ساموا الأمريكية بهاواي والبر الرئيسي للولايات المتحدة وبلدان أخرى في جنوب المحيط الهادئ.</s>
        <s id="53:4" lang="ar">وتوفر شركة طيران هاواي خدمة نقل جوي مباشر من باغو باغو إلى هونولولو.</s>
        <s id="53:5" lang="ar">وتتيح شركة الخطوط الجوية البولونيزية وشركة طيران نيوزيلندا وشركة طيران المحيط الهادئ خدمة نقل جوي إقليمية إلى نيوزيلندا واستراليا وفيجي وفانواتو وتونغا وكاليدونيا الجديدة وتاهيتي وجزر كوك.</s>
        <s id="53:6" lang="ar">أما شركة الخطوط الجوية الوطنية، ساموا إير، فتصل رحلاتها إلى تونغا وبلدان مقصد أخرى وهي متاحة للأجرة.</s>
        <s id="53:7" lang="ar">ولساموا إير محليا رحلات جوية منتظمة إلى جزر أوفو وأولوسيفا وتاو، وتسير عدة رحلات جوية يوميا إلى ساموا.</s>
        <s id="53:8" lang="ar">وما زالت ساموا الأمريكية تعاني من شدة كثافة السفر الجوي.</s>
        <s id="53:9" lang="ar">فقد سجلت ساموا لوحدها 000 23 زائر من ساموا الأمريكية في الأشهر التسعة الأولى من عام 2001.</s>
        <s id="53:10" lang="ar">وتسير برامج توسيع المطار بالنسبة لتوتويلا ومانوا على نحو حثيث، ويتوقع أن تؤدي إلى تعزيز الاقتصاد المحلي.</s>
        <s id="53:11" lang="ar">وفي آب/أغسطس 2001، اعتمد كونغرس الولايات المتحدة 5.9 مـلايين دولار لمشاريع توسـيع المدرج.</s>
        <s id="53:12" lang="ar">وسيحصل مطار باغو باغو الدولي في تافونا على 4 ملايين دولار ومطار فيتيوتا على 1.9 من ملايين الدولارات.</s>
        <s id="53:13" lang="ar">وعقب الهجمات الإرهابية التي حدثت في 11 أيلول/سبتمبر، مُنحت شركة ساموا إير أكثر من 000 16 دولار بموجب القانون الفيدرالي لسلامة النقل الجوي واستقرار شبكته(14).</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">25 - ترتبط ساموا الأمريكية بخطوط هاتفية مباشرة مع معظم بلدان العالم، عن طريق خط الاتصال الخارجي بواسطة الصلة التي توفرها شركات الاتصالات بالسواتل.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">وبوسع السكان الاختيار بين عدد من مقدمي خدمات الهاتف المحمول.</s>
        <s id="54:3" lang="ar">ويوفر مكتب الاتصالات في حكومة ساموا الأمريكية خدمات الإنترنت للوصول إلى الشبكة العالمية.</s>
        <s id="54:4" lang="ar">ووفقا لما ذكرته سلطة ساموا الأمريكية للاتصالات السلكية واللاسلكية، قد تصبح ساموا الأمريكية جزءا من نطاق الاتصالات الهاتفية الداخلية للولايات المتحدة، وستعتبر الاتصالات الهاتفية من الإقليم إلى أمريكا الشمالية محلية لا دولية.</s>
        <s id="54:5" lang="ar">وتأتي بعض المقاومة لتطبيق سلطة الاتصالات السلكية واللاسلكية للرموز المحلية، من قبل شركات الاتصالات البعيدة في الولايات المتحدة.</s>
        <s id="54:6" lang="ar">ومن المتوقع أن يتم التوصل إلى قرار بهذا الشأن بحلول صيف عام 2002(15).</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">26 - تقوم هيئة كهرباء ساموا الأمريكية، وهي هيئة حكومية، بتوفير خدمات المياه وتصريف مياه الصرف الصحي والتخلص من النفايات الصلبة، كما تقدم خدمات الكهرباء للمستهلكين في خمس من الجزر السبعة.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">وتوفر هيئة كهرباء ساموا الأمريكية مياه الشرب المأمونة لـ 90 في المائة من الإقليم، ويحصل الجزء المتبقي على حاجته من المياه من شبكات القرى الخارجية.</s>
        <s id="55:3" lang="ar">والهيئة مسؤولة عن إعادة الإمداد بالمياه والحفاظ عليه وحمايته خلال الأعطال الناجمة عن ظروف طبيعية أو عن فعل الإنسان.</s>
        <s id="55:4" lang="ar">والطاقة اليومية لشبكة المياه هي 8 ملايين غالون يوميا منها المياه الجوفية والسطحية جيدة النوعية.</s>
        <s id="55:5" lang="ar">وأسعار المياه هي 1.25 دولار لكل 000 1 غالون.</s>
        <s id="55:6" lang="ar">ووفقا لتعداد سنة 2000، استعمل 72.3 في المائة من الوحدات السكنية البالغ عددها 052 10 وحدة شبكة المياه العامة، واستعمل 19.6 في المائة شبكات مياه القرى كمصدر للماء.</s>
        <s id="55:7" lang="ar">وفي تموز/يوليه 2001، تلقت هيئة كهرباء ساموا الأمريكية منحة/قرضا بمبلغ 2.2 من ملايين الدولارات من إدارة خدمة المنافع الزراعية والريفية لإنشاء مرافق لتنقية المياه في فاغاتوغو وباغو باغو، ستوفر مليون غالون إضافي من المياه يوميا(16).</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">27 - يتسم الإقليم بانخفاض دخل الفرد وارتفاع معدل البطالة.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">ويتألف مجموع القوة العاملة في ساموا الأمريكية من 664 17 عاملا.</s>
        <s id="56:3" lang="ar">ويتألف حوالي ثلث القوة العاملة من الأجانب، معظمهم من ساموا.</s>
        <s id="56:4" lang="ar">ورب العمل الأكبر هو حكومة ساموا الأمريكية، التي يعمل لديها 282 4 موظفا تقريبا.</s>
        <s id="56:5" lang="ar">ويبلغ دخل الفرد في الإقليم 357 4 دولارا ومعدل البطالة هو 12 في المائة.</s>
        <s id="56:6" lang="ar">ووفقا لتعداد عام 2000، كان الدخل لكل أسرة معيشية على النحو التالي: 22.2 في المائة من الأسر المعيشية كسبت ما يتراوح بين 000 15 دولار و 999 24 دولارا؛ و 17 في المائة كسبت ما يتراوح بين000 5 و 999 9 دولارا؛ و 16.4 في المائة كسبت ما يتراوح بين 000 10 دولار و 999 14 دولارا.</s>
        <s id="56:7" lang="ar">وفي عام 1999، كان هناك 745 34 شخصا دون مستوى الفقر، بما في ذلك 072 5 أسرة فيها أطفال دون سن 18 من العمر، و 865 أسرة ترأس الأسرة فيها أنثى(17).</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">28 - تُعد ساموا الأمريكية أحد إقليمي الولايات المتحدة الاثنين اللذين يسمح فيهما لأرباب العمل بأن يدفعوا للعمال أجرا أقل من الأجر الأدنى المعمول به في البر الرئيسي من البلاد لكفالة مسايرة مستوى المعيشة السائد.</s>
        <s id="57:2" lang="ar">ولا يخضع تحديد الأجور في الإقليم للقانون الاتحادي بل لتوصية لجنة خاصة تابعة لوزارة العمل في الولايات المتحدة تستعرض الظروف الاقتصادية مرة كل سنتين وتحدد الأجور الدنيا حسب القطاع الصناعي بموجب قانون مستويات العمل المنصف.</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">29 - وفي حزيران/يونيه 2001، استعرضت لجنة الصناعات الخاصة الأجور في الإقليم وطلبت إلى مصانع التعليب أن ترفع الأجور الدنيا إلى المستوى المعمول به في البر الرئيسي، ما لم يُقدم دليل يقنع اللجنة بأن هذا الإجراء سيقلص العمالة إلى حد بعيد.</s>
        <s id="58:2" lang="ar">أما شركتا التعليب الرئيسيتان، وهما &quot;Starkist Samoa&quot; و &quot;Cos Samoa Packing&quot;، فقد عارضتا أي زيادة في الأجور.</s>
        <s id="58:3" lang="ar">وقد اتخذ القرار بزيادة الحد الأدنى للأجور بمعدل وسطي يبلغ 2 في المائة على النحو التالي: فبحلول تشرين الأول/أكتوبر 2001، تزيد أجور مستخدمي الحكومة لتصبح 2.73 دولارا؛ وعمال تعليب السمك 3.26 دولارات؛ وعمال الشحن والنقل 4.03 دولارات.</s>
        <s id="58:4" lang="ar">وفي تشرين الأول/أكتوبر 2002، ستحدد الأجور على النحو التالي: مستخدمو الحكومة 2.77 دولارا؛ عمال مصائد الأسماك 3.26 دولارات؛ عمال الشحن والنقل 4.9 دولارات(18).</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">30 - وعلى نحو ما ورد في ورقة العمل السابقة (A/AC.109/2001/17، الفقرة 73)، انتهت محاولة رعتها الحكومة لإنشاء قطاع لصناعة الملابس تشغل عمالا أجانب برفع دعوى جماعية ودعوى ضد صاحب معمل دايووسا للملابس.</s>
        <s id="59:2" lang="ar">وفي نيسان/أبريل 2002، وجدت المحكمة العليا لساموا الأمريكية أن شركة دايووسا ساموا، ومالكها، ووكالتين فييتناميتين حكوميتين للتوظيف مسؤولة عن المحنة المالية للعمال المستخدمين وأمرت بدفع 3.5 ملايين دولار لمئات العمال الصينيين والفييتناميين.</s>
        <s id="59:3" lang="ar">ويفترض أن تعوض هذه المدفوعات عن الأجور المتأخرة، ومعدلات الأجور التي تقل عن الحد الأدنى القانوني، والعلاوات غير القانونية للحصول على الوظائف، والخصومات غير القانونية وغير ذلك من المخالفات.</s>
        <s id="59:4" lang="ar">وقد أنكر مالك معمل دايووسا واثنان من المديرين السابقين هذه المزاعم واحتجوا بأن مكتب التحقيقات الفيدرالي والمحكمة الفيدرالية في هاواي ليس لديهما سلطة قضائية على ساموا الأمريكية (انظر أيضا الفقرة 9 أعلاه)(19).</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">31 - التعليم إلزامي بين سن 6 و 18 سنة من العمر.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">ويسير نظام التعليم في ساموا الأمريكية إلى حد بعيد على نمط التعليم في الولايات المتحدة.</s>
        <s id="60:3" lang="ar">وهناك 30 مدرسة ابتدائية عامة، وست مدارس خاصة و 160 مدرسة قروية.</s>
        <s id="60:4" lang="ar">ووفقا لتعداد عام 2002، كان 830 20 طفلا أعمارهم ثلاث سنوات فما فوق مسجلين في المدرسة.</s>
        <s id="60:5" lang="ar">ومن هذا العدد، فإن نسبة 54.8 في المائة هم في المدرسة الابتدائية (الصفوف 1-8)، و 22.3 في المائة في المدرسة الثانوية (الصفوف 9-12)، وما تبقى هم في الحضانة أو الكلية أو الدراسة العليا.</s>
        <s id="60:6" lang="ar">أما فيما يتصل بالتحصيل التعليمي، فنسبة 39.3 في المائة من السكان الذين تبلغ أعمارهم 25 سنة فما فوق هم متخرجون من المدرسة الثانوية؛ و 6.9 في المائة حصلوا على شهادة جامعية متوسطة؛ و 4.8 في المائة على شهادة البكالوريوس؛ و 2.6 في المائة على شهادة عليا أو فنية.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">32 - ولدى ساموا الأمريكية أخفض معدل علامات في التقييم الوطني للتقدم التعليمي الذي تديره وزارة التعليم الاتحادية على الصعيد الوطني.</s>
        <s id="61:2" lang="ar">وقد دل التقييم أن 93 في المائة من طلاب الصف الثامن في المدارس العامة لساموا الأمريكية يفتقرون إلى الإجادة &quot;الأساسية&quot; للرياضيات والمهارات اللازمة للعمل المجدي في ذلك المستوى.</s>
        <s id="61:3" lang="ar">أما موظفو إدارة التربية في الإقليم فيعزون هذه النتائج بصورة رئيسية إلى الحاجة إلى معلمين مؤهلين نظرا لانخفاض الأجور التي تدفع محليا(20).</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">33 - وقـــــد شرعــــت الحكومــــة فـي برنامجين، بوصف ذلك تدبيرا لتحسين التعليم، بتقديم دروس خاصـــة للأطفال في تعلم القراءة والكتابة.</s>
        <s id="62:2" lang="ar">ومن المتوقع أن يحظى برنامج &quot;Read to me Samoa&quot; بمنحة فيدراليــــة مباشرة تبلغ 000 300 دولار لتوسيع أنشـــــطته العامة.</s>
        <s id="62:3" lang="ar">والمتطوعون المستأجرون للبرنامج يعملون لسنة أو سنتين ويتلقون مرتبا يُدخر من أجل دراستهم في الكلية.</s>
        <s id="62:4" lang="ar">وفي السنة الدراسية 2001/2002، سجل 109 2 أطفال في برنامج التعليم للطفولة المبكرة، بالمقارنة مع 000 1 طفل سجلوا في السنة السابقة.</s>
        <s id="62:5" lang="ar">وفي عام 2001، تلقى برنامج التعليم للطفولة المبكرة مبلغ 000 192 دولار لتحسين المرافق.</s>
        <s id="62:6" lang="ar">ووفقا لما أدلى به الحاكم، صُرفت هذه الأموال لتشييد مراكز جديدة للتعليم في مرحلة الطفولة المبكرة في المدارس الابتدائية لفاغاتوغو وألاتاوا(21).</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">34 - وفي كانون الثاني/يناير 2002، أفاد الحاكم أن إدارة التعليم عينت 50 معلما جديدا يحملون درجات من خارج الجزيرة.</s>
        <s id="63:2" lang="ar">كما ذكر أن هناك مزيدا من الطلاب يحضرون المدرسة في إطار برنامج المنح للإقليم.</s>
        <s id="63:3" lang="ar">أما الإنفاق من ميزانية المنح لعام 2001 فقد تجاوز حدوده بمبلغ 000 300 دولار.</s>
        <s id="63:4" lang="ar">غير أن الحاكـــم عبّر عـــن أسفه لأن كثيـــرا من الخريجين لم يعودوا إلى الإقليم للعمل(22).</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">35 - وتقدم كلية ساموا الأمريكية المتوسطة دورات دراسية تستمر سنتين في الآداب والعلوم وبرامج للحصول على شهادات الكفاءة في المهارات المهنية والأعمال الكتابية، والأعمال التجارية والتمريض.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">وفي عام 2001، بدأت جامعة الولاية في سان دييغو تقدم برامج لشهادة البكالوريوس والماجستير في توتويلا، ستمكن الطالب من الحصول على شهادة جامعية متقدمة دون الانتقال إلى خارج الجزيرة.</s>
        <s id="64:3" lang="ar">أما تكاليف الرسوم الجامعية لبرامج جامعة الولاية في سان دييغو فمختلفة، وتتراوح من حوالي 500 8 دولار إلى 500 14 دولار.</s>
        <s id="64:4" lang="ar">وفي عام 2001، بدأت الجامعة الوطنية لساموا تقدم محاضرات بالفيديو في العلوم والرياضيات واللغة الانكليزية ولغة ساموا لكلية ساموا الأمريكية المتوسطة.</s>
        <s id="64:5" lang="ar">وأصبح ذلك ممكنا نتيجة لاجتماعات عُقدت بين حكومتي ساموا وساموا الأمريكية بشأن نطاق واسع من المسائل، كالنقد والقانون والاتصالات السلكية واللاسلكية والتعليم والبيئة والصحة، كانت تعقد منذ عام 1999 بوصف ذلك طريقة لتحسين العلاقات الثنائية(23).</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">36 - إن معظم البرامج الاجتماعية في الإقليم، بما فيها تلك التي تتعلق بالصحة العامة، ممولة من الحكومة الاتحادية.</s>
        <s id="65:2" lang="ar">ويضم المستشفى الرئيسي في الإقليم، وهو مركز ليندون بينز جونسون الطبي المداري، 140 سريرا ويعمل فيه 25 طبيبا.</s>
        <s id="65:3" lang="ar">ويتم توفير الخدمات الطبية والسنية والصيدلانية على مدار 24 ساعة يوميا.</s>
        <s id="65:4" lang="ar">وفي الحالات الخطرة، تقدم المعالجة خارج الجزيرة، بما في ذلك المعالجة في مستشفيات غوام أو هاواى أو البر الرئيسي للولايات المتحدة.</s>
        <s id="65:5" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 2002، زاد مركز ليندون بينز جونسون الطبي بصورة حادة الرسوم التي تدفع مقابل خدماته، بما في ذلك خدمات سيارات الإسعاف وأسرة المستشفى وكراسي المقعدين والأكسوجين وما إلى ذلك.</s>
        <s id="65:6" lang="ar">وقد نوقشت هذه الخطوة على نحو ناشط في الصحافة المحلية وفي جلسات استماع عامة.</s>
        <s id="65:7" lang="ar">والمستشفى يمول جزئيا من خلال الإعانات التي تقدمها وزارة الداخلية والحكومة المحلية ويستعمل لتوفير الخدمات بحد أدنى من الأجور.</s>
        <s id="65:8" lang="ar">غير أن هذه الزيادة، وفقا لما ذكرته سلطات المستشفى، لازمة لتغطية التكاليف التشغيلية والمعدات وأجور الأطباء والديون المتراكمة(24).</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">37 - وخلال السنوات الماضية، ما زالت وزارة الصحة العامة تنفذ برنامجا للقضاء على داء الخيطيات (باستعمال دواء قاتل للدود).</s>
        <s id="66:2" lang="ar">ووفقا للتقرير الذي نشرته الوزارة في كانون الثاني/ يناير 2002، كان من المخطط له للبرنامج أن يغطي 85 في المائة من السكان؛ غير أنه نجح في تحصين ما ينوف فقط عن 57 في المائة من مواطني ساموا الأمريكية.</s>
        <s id="66:3" lang="ar">وجاء التمويل لهذا البرنامج الذي مدته 5 سنوات من منظمة الصحة العالمية ومركز الولايات المتحدة لمكافحة الأمراض(25).</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">38 - خلال الفترة المستعرضة، ظلت صناعة التشييد في مقدمة النشاط الاقتصادي الذي يوفر فرصا جديدة للعمل في الإقليم.</s>
        <s id="67:2" lang="ar">وقد ولدت حكومة ساموا الأمريكية 25 مليون دولار من الأموال الجديدة للإنفاق على أغراض التشييد.</s>
        <s id="67:3" lang="ar">وخلال فترة السنتين 2000-2001، تم إنشاء 14 شركة جديدة للتشييد.</s>
        <s id="67:4" lang="ar">وتم إصدار 10 تراخيص بناء وسطيا كل شهر للمساكن الجديدة(26).</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">39 - أشار الحاكم، في خطابه السنوي في كانون الثاني/يناير 2002، إلى أنه خلال السنة الماضية لم تحدث زيادة رئيسية في معدل الجريمة.</s>
        <s id="68:2" lang="ar">ولاحظ اتجاها متزايدا ومقلقا في حالات العنف المنزلي وحالات حيازة المواد الممنوعة.</s>
        <s id="68:3" lang="ar">وكان قد تم قبل 3 سنوات تشديد حرب الإقليم على استعمال المخدرات بسن قوانين أشد حزما تنص على فترة سجن إلزامية للمخالفين لأول مرة.</s>
        <s id="68:4" lang="ar">وفي حزيران/يونيه 2001، قدمت وزارة العدل في والولايات المتحدة منحة بمبلغ 722 235 دولارا لساموا الأمريكية كي تواصل توفير معالجة إساءة استعمال المخدرات للمخالفين في المرافق الإصلاحية التابعة للدولة والمرافق الإصلاحية المحلية من خلال برنامج المعالجة المنزلية لسجناء الدولة بتهمة إساءة استعمال المخدرات.</s>
        <s id="68:5" lang="ar">ووفقا لما ذكرته وزارة العدل في تقريرها السنوي، فإنه خلال عام 2001 منحت ساموا الأمريكية 3.8 من ملايين الدولارات لبرامج إنفاذ القوانين وما يتصل بذلك(27).</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">40 - تتولى وزارة التجارة في ساموا الأمريكية الإشراف على جميع أنشطة التشييد ونقل التربة في الإقليم وتهتم بالشواغل المتعلقة بفقدان موطن مصايد الأسماك، والأخطار الساحلية، بما فيها الأعاصير والفيضانات وتردي التربة والأنقاض البحرية والنفايات الصلبة.</s>
        <s id="69:2" lang="ar">وتتولى 8 وكالات حكومية محلية استعراض الأنشطة الرئيسية في الأراضي.</s>
        <s id="69:3" lang="ar">وخلال الفترة المستعرضة، لقيت خطط الحكومة لبناء مدينة جديدة على مساحة تبلغ 000 3 أكر من غابة ساليلولوغا يشملها اتفاق للحفاظ على البيئة، معارضة من قِبل جماعة بيئية تسمى جمعية أو.</s>
        <s id="69:4" lang="ar">لي.</s>
        <s id="69:5" lang="ar">سيوسوماغا.</s>
        <s id="69:6" lang="ar">وقد أعدت هذه الجماعة تقريرا عن الأثر الإيكولوجي للمشروع المقترح.</s>
        <s id="69:7" lang="ar">وقدم التقرير وصفا لأنواع نادرة وفريدة من النباتات والطيور توجد في المنطقة، وتوصل إلى نتيجة مفادها أن التشييد في هذه المنطقة سيؤدي إلى كارثة إيكولوجية.</s>
        <s id="69:8" lang="ar">كذلك دعت الجماعة إلى وقف أي إعمار في المناطق المحمية(28).</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">41 - ووفقا لصندوق الحياة البرية العالمية، تضم ساموا الأمريكية واحدة من الغابات العشر الأكثر عرضة للخطر في العالم، ولا يحظى بالحماية سوى 0.2 في المائة من هذه الغابة.</s>
        <s id="70:2" lang="ar">وتقوم دائرة الغابات بوزارة الزراعة التابعة للولايات المتحدة، في شراكة مع حكومة الإقليم، بتنفيذ عدد من البرامج ترمي إلى النهوض بسلامة وإنتاجية أراضي غابات الإقليم.</s>
        <s id="70:3" lang="ar">وتنصب هذه البرامج على التعليم العام وزراعة الأشجار، والأحراج الزراعية، وموارد المياه، وتثبيت السواحل، وتجميل المجتمعات المحلية، وأنواع أشجار الغابات المطيرة المتأخرة التعاقب، ومنتجات الأخشاب، والحياة البرية، وعملية المحافظة عليها.</s>
        <s id="70:4" lang="ar">وأنشئ برنامج إدارة سواحل ساموا الأمريكية للمساعدة على تخفيف حدة آثار الأنشطة البشرية في المنطقة الساحلية التي تضم جميع الأراضي (126 ميلا من السواحل) والمنطقة البحرية في نطاق 3 أميال من الخط الساحلي.</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">42 - وفي تموز/يوليه 2001، صدرت في الإقليم قوانين جديدة تنظم مقاييس الانبعاثات من المركبات.</s>
        <s id="71:2" lang="ar">فالقانون المعدل للسيارات (رقم 2) لعام 2001 والقانون المعدل للدراجات الإضافية (رقم 2) سيمكنان الحكومة من اتخاذ تدابير لتخفيض الانبعاثات التي تضر بالبيئة وتحمل إمكانية الإضرار بصحة المواطنين.</s>
        <s id="71:3" lang="ar">ولا بد للسيارات والدراجات المستوردة إلى الجزيرة من أن توافق نفس المقاييس قبل الترخيص باستعمالها على الطرقات، وذلك على نحو ما هو متبع في أوروبا والولايات المتحدة واليابان(29).</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">43 - ساموا الأمريكية عضو في عدة منظمات إقليمية، منها لجنة جنوب المحيط الهادئ، ومجلس تنمية حوض المحيط الهادئ، ومؤسسة المحيط الهادئ لتنمية صناعة التونا، ورابطة جزر المحيط الهادئ، ومكتب منطقة آسيا وجنوب المحيط الهادئ لتعليم الراشدين، ورابطة وكالات السفر بمنطقة آسيا والمحيط الهادئ، والبرنامج الإقليمي للبيئة في منطقة جنوب المحيط الهادئ، ومجلس الفنون بمنطقة المحيط الهادئ.</s>
        <s id="72:2" lang="ar">وتنتمي ساموا الأمريكية أيضا إلى منظمات في الولايات المتحدة مثل المؤتمر الوطني للحكام ومؤتمر حكام الولايات الغربية.</s>
        <s id="72:3" lang="ar">وقد وقعت حكومة ساموا الأمريكية على مذكرتي تفاهم مع حكومتي ساموا وتونغا بشأن التعاون الاقتصادي المتبادل، وأوفدت بعثات تجارية إلى عدد من البلدان في منطقة المحيط الهادئ.</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">44 - وفي آب/أغسطس 1991، أنشأت ساموا الأمريكية، بتعاون مع إقليمين آخرين تديرهما الولايات المتحدة وهما غوام وجزر فرجن التابعة للولايات المتحدة، حلف الأقاليم التابعة، وهو منظمة تسعى إلى تعزيز العلاقات الودية وإقامة تعاون اقتصادي وتقني فيما بين أعضائها.</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">45 - وشاركت ساموا الأمريكية بصفة مراقب في اللجنة التحضيرية للمؤتمر العالمي الأول المعني بالتنمية المستدامة للدول الجزرية الصغيرة النامية، كما شاركت في المؤتمر نفسه.</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">46 - وتنتسب ساموا الأمريكية إلى هيئات إقليمية مختلفة تابعة لمنظومة الأمم المتحدة، منها المكتب الإقليمي لغربي المحيط الهادئ التابع لمنظمة الصحة العالمية، والمركز الإقليمي لغربي المحيط الهادئ لتعزيز التخطيط البيئي والدراسات التطبيقية التابع لمنظمة الصحة العالمية.</s>
        <s id="75:2" lang="ar">وقد أصبح هذا الإقليم عضوا منتسبا في اللجنة الاقتصادية والاجتماعية لآسيا والمحيط الهادئ منذ عام 1988 (انظر A/AC.109/2023، الفقرات 40-43).</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">47 - أوضح نائب حاكم ساموا الأمريكية، في بيان له عام 1993، أن ساموا الأمريكية تفضـــــل البقاء كإقليم تابع للولايات المتحدة (انظر A/AC.109/1159، الفقرات 25-31).</s>
        <s id="76:2" lang="ar">ولم يطرأ تغيير على هذا الموقف.</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">48 - قبل وبعد عقد حلقة الأمم المتحدة الدراسية الإقليمية لمنطقة البحر الكاريبي التابعة للجنة الخاصة، في عام 2001 في هافانا، جرت على نطاق واسع في الصحافة المحلية وعلى الإنترنت مناقشة لمركز ساموا الأمريكية بوصفها إقليما غير متمتع بالحكم الذاتي في جدول أعمال الأمم المتحدة(30).</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">49 - قال ممثل الولايات المتحدة، في بيان أدلى به في الجلسة العامة 82 للجمعية العامة، في 10 كانون الأول/ديسمبر 2001 (A/56/PV.82)، إن بلده تتخذ موقفا مؤيدا بالكامل عندما تختار البلدان الاستقلال وتفخر بأنها تعمل مع هذه البلدان على أساس من المساواة والسيادة.</s>
        <s id="78:2" lang="ar">أما بالنسبة للأقاليم التي لا تختار الاستقلال، فإن الولايات المتحدة تؤيد كذلك حق الشعب في تلك الأقاليم في قدر كامل من الحكم الذاتي، إذا كان ذلك ما يختاره الشعب.</s>
        <s id="78:3" lang="ar">وقد أكدت الولايات المتحدة من جديد احترامها لحقوقهم، بما في ذلك خيارا الانضمام والارتباط الحر.</s>
        <s id="78:4" lang="ar">وفي ضوء التنوع الواسع للشعوب والأماكن والظروف السياسية التي توجد في العالم، تعتقد الولايات المتحدة أنه لا ينبغي تطبيق مقياس وحيد لإنهاء الاستعمار على كل إقليم، وتدعو كافة الدول الأعضاء إلى احترام خيارات المقيمين في الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">50 - وقال في هذا الصدد، إن الولايات المتحدة لا تستطيع أن تؤيد مشروع القرار بشأن تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة.</s>
        <s id="79:2" lang="ar">فمشروع القرار يطبق بصورة غير منصفة مقياسا وحيدا وضيقا لإنهاء الاستعمار.</s>
        <s id="79:3" lang="ar">والحقيقة بالنسبة للولايات المتحدة أن مصطلح &quot;غير المتمتعة بالحكم الذاتي&quot; يُشك في انطباقه على أولئك الذين يستطيعون وضع الدستور الخاص بهم وانتخاب موظفيهم العموميين، وإقامة تمثيل لهم في واشنطن العاصمة، ويختارون طريقهم الاقتصادي الخاص بهم.</s>
        <s id="79:4" lang="ar">وقال إن الولايات المتحدة، فضلا عن ذلك، لا تستطيع أن توافق على ما ينطوي عليه مشروع القرار من أن مجرد وجود أنشطة وقواعد عسكرية في الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي يؤدي إلى الإضرار بحقوق شعوب تلك الأقاليم ومصالحها.</s>
        <s id="79:5" lang="ar">وإن الولايات المتحدة لا تستطيع أن تؤيد لغة من شأنها أن تنتهك الحق السيادي للولايات المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">51 - في 10 كانون الأول/ديسمبر 2001، اعتمدت الجمعية العامة دون تصويت القرارين 56/72 ألف وباء، باعتبارهما قرارا واحدا بشأن 11 إقليما من الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي، حيث خصص الجزء الأول من قرار الجمعية العامة 56/72 باء على وجه التحديد لساموا الأمريكية.</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">الحواشي</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">(1) المعلومات الواردة في ورقة العمل هذه مستخلصة من معلومات أحالتها الدولة القائمة بالإدارة بموجب المادة 73 (هـ) من ميثاق الأمم المتحدة، ومن مصادر منشورة ومن شبكة الإنترنت.</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">(2) مصرف هاواى، التقرير الاقتصادي لعام 1997: ساموا الأمريكية.</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">(3) مكتب التعداد التابع للولايات المتحدة (www.census.gov/census2000/americansamoa.html)، 28 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">(4) ساموا نيوز، 23 آب/أغسطس 2001، تقرير جزر المحيط الهادئ، 18 كانون الأول/ديسمبر و 15 كانون الثاني/يناير و 5 نيسان/أبريل 2002.</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">(5) ساموا نيوز، 17 و 24 آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">(6) مكتب حاكم ساموا الأمريكية (www.asg-gov.com)، 23 كانون الثاني/يناير 2002، ساموا نيوز، شباط/ فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">(7) خطاب حالة الإقليم الذي ألقاه الحاكم، 14 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">ساموا نيوز، 27 آب/أغسطس 2001، المرجع نفسه، 24 آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">(8) ساموا نيوز، 28 أيلول/سبتمبر 2001؛ المرجع نفسه، 24 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">(9) ساموا الأمريكية، 19 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">(10) رسالة من حكومة الولايات المتحدة بمقتضى المادة 73 (هـ)، نيسان/أبريل 1999.</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">(11) خطاب حالة الإقليم الذي ألقاه الحاكم، 14 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">(12) بيان الوفد إلى مجلس النواب في الولايات المتحدة الذي ألقي أمام السلطة التشريعية لساموا الأمريكية، 31 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">(13) ساموا نيوز، 11 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">(14) تقرير جزر المحيط الهادئ (www.pidp.eastwestcenter.org/pireport)، 24 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">خطاب حالة الإقليم الذي ألقاه الحاكم، 14 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">ساموا نيوز، 27 آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">(15) ساموا الأمريكية، 19 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">(16) ساموا نيوز، 23 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">(17) مكتب التعداد التابع للولايات المتحدة (www.census.gov/census2000/americansamoa.html)، 28 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">وزارة الداخلية التابعة للولايات المتحدة، مكتب شؤون الجزر.</s>
        <s id="102:2" lang="ar">صحيفة وقائع أيار/مايو 1998، (www.doi.gov/oia/facts.html)، تقرير جزر المحيط الهادئ (www.eastwestcenter.org/pireport)، 111 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">(18) تقرير جزر المحيط الهادئ، 31 أيار/مايو 2001؛ ساموا نيوز، 6 حزيران/يونيه 2001؛ نيوز إيدج، 27 آب/أغسطس 2001؛ ساموا نيوز، 28 آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">(19) www.asianweek.com/2001 07 27/news factory.html؛ ساموا نيوز، 13 آب/أغسطس، و 6 و 26 أيلول/ سبتمبر، و 18 كانون الأول/ديسمبر 2001، و 7 شباط/فبراير 2002؛ وتقرير المحيط الهادئ، 10 كانون الأول/ديسمبر 2001؛ ونيوز إيدج، 26 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">(20) مصدر من سانت توماس (www.onepaper.com/stthomasvi)، 29 تشرين الثاني/نوفمبر 2001؛ ساموا نيوز، 8 آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">(21) مكتب حاكم ساموا الأمريكية، www.asg-gov.com، 23 كانون الثاني/يناير 2002؛ ساموا نيوز، 31 آب/أغسطس و 7 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">(22) ساموا نيوز، 18 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">(23) www.census.gov/census.2000/americansamoa.html، 28 كانون الثاني/يناير 2002، ساموا نيوز، 30 أيار/مايو 2001.</s>
      </p>
      <p id="109">
        <s id="109:1" lang="ar">(24) ساموا نيوز، 8 آب/أغسطس، و 24 و 27 أيلول/سبتمبر 2001، و 9 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="110">
        <s id="110:1" lang="ar">(25) تقرير حزر المحيط الهادئ (www.pidp.eastwestcenter.org/pireport)، 13 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="111">
        <s id="111:1" lang="ar">(26) خطاب حالة الإقليم، الذي ألقاه الحاكم في 14 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="112">
        <s id="112:1" lang="ar">(27) ساموا نيوز، 1 كانون الثاني/يناير و 15 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="113">
        <s id="113:1" lang="ar">(28) المرجع نفسه، 13 آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="114">
        <s id="114:1" lang="ar">(29) المرجع نفسه، 21 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="115">
        <s id="115:1" lang="ar">(30) المرجع نفسه، أيار/مايو - تموز/يوليه 2001؛ www.samoachat.com.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
