<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/13</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020515</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/13</idno>
        <idno type="jobno">N0238233</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>ECONOMIC CONDITIONS</term>
          <term>NEW CALEDONIA</term>
          <term>NEW CALEDONIA QUESTION</term>
          <term>MINERAL RESOURCES</term>
          <term>LABOUR</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">كاليدونيا الجديدة</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">* قُدمت هذه الوثيقة في وقت متأخر إلى خدمات المؤتمرات من دون بيان أسباب ذلك حسب ما تقضي به الفقرة 8 من قرار الجمعية العامة 53/208 باء، الذي قررت الجمعية العامة فيه أنه، إذا قُدم التقرير في وقت متأخر فإنه ينبغي إيراد أسباب هذا التأخر في حاشية للوثيقة.</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">ورقة عمل أعدتها الأمانة العامة*</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">أولا - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ثانيا - الحالة السياسية</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">ألف - الخلفية</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">باء - الهيكل الحكومي الجديد</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">جيم - التطورات الأخيرة</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">ثالثا - البيانات والتطورات الاقتصادية</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">ألف - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">باء - الموارد المعدنية</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">جيم - القطاعات الاقتصادية الأخرى</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">دال - العمل</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">رابعا - نظر الأمم المتحدة في المسألة</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">ألف - اللجنة الخاصـة المعنيـة بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">باء - لجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة)</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">جيم - الجمعية العامة</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">1 - تقع كاليدونيا الجديدة(1) في المحيط الهادئ، على بعد نحو 500 1 كيلومتر إلى الشرق من استراليا و 700 1 كيلومتر إلى الشمال من نيوزيلندا.</s>
        <s id="22:2" lang="ar">وتشمل جزيرة كبيرة واحدة تعرف باسم غراند تير، وجزرا صغيرة تعرف بجزر لويالتي (أوفيا، وماري، وليفو، وتيغا)، وأرخبيل جزر بيلايب، وجزيرة دي بان وجزيرة هون.</s>
        <s id="22:3" lang="ar">وتوجد أيضا عدة جزر غير مأهولة إلى الشمال من جزر لويالتي.</s>
        <s id="22:4" lang="ar">وتبلغ مساحة غراند تير 750 16 كيلومترا مربعا ومساحة الإقليم 103 19 كيلومترات مربعة.</s>
        <s id="22:5" lang="ar">وتقع العاصمة نوميا في الطرف الجنوبي من غراند تير.</s>
        <s id="22:6" lang="ar">وينقسم الإقليم إلى ثلاث مقاطعات هي: الجنوب والشمال (الواقعة على جزيرة غراند تير) وجزر لويالتي.</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">2 - ووفقــا لتعداد عام 1996، بلغ عدد السكان 836 196 نسمة، ويشمل السكان الميلانيزيين الأصليين المعروفين باسم الكاناك (42.5 في المائة)؛ والمنحدرين من أصل أوروبي، وبخاصة من الفرنسيين (37.1 في المائة)؛ والواليزيين (8.4 في المائة)؛ والبولينيزيين (3.8 في المائة) وغيرهم، وبخاصة الإندونيسيون والفييتناميون (8.2 في المائة).</s>
        <s id="23:2" lang="ar">وبيَّن التعداد أيضا أن نصف السكان تقريبا هم دون سن الـ 25.</s>
        <s id="23:3" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 2002، قدر مكتب الإحصاء أن العدد التقديري للسكان يبلغ 904 215 نسمات.</s>
        <s id="23:4" lang="ar">وتوقع أن عدد السكان، بحلول عام 2025، سيرتفع إلى 000 332 نسمة(2).</s>
        <s id="23:5" lang="ar">وتعيش أغلبية السكان (68 في المائة) في مقاطعة الجنوب، ولا سيما حول منطقة نوميا الكبرى، في حين أن 21 في المائة من السكان يعيشون في مقاطعة الشمال و 10.6 في المائة فقط يعيشون في جزر لويالتي.</s>
        <s id="23:6" lang="ar">وفي عام 1996، كان السكان الأصليون من الكاناك يمثلون 77.9 في المائة من سكان مقاطعة الشمال و 97.1 في المائة من سكان الجزر، في حين كانوا يمثلون 25.5 في المائة فقط من سكان مقاطعة الجنوب.</s>
        <s id="23:7" lang="ar">وأما ثاني أكبر فئة من سكان الإقليم، أي المنحدرون من أصل أوروبي، فإن 89 في المائة منهم يعيشون في مقاطعة الجنوب.</s>
        <s id="23:8" lang="ar">ويتألف حوالي 60 في المائة من السكان من الكاثوليك، و 30 في المائة من البروتستانت، ويدين 10 في المائة بديانات أخرى.</s>
        <s id="23:9" lang="ar">واللغة الرسمية هي الفرنسية، ويوجد نحو 28 لهجة ميلانيزية - بولينيزية مستخدمة.</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">3 - وغيّر اتفاق نوميا A/AC.119/2114)، المرفق)، الموقع في أيار/مايو 1998، بين حكومة فرنسا، وجبهة الكاناك الاشتراكية للتحرير الوطني المؤيدة للاستقلال وحزب التجمع من أجل بقاء كاليدونيا داخل الجمهورية، تغيرا جذريا الترتيبات السياسية والإدارية في كاليدونيا الجديدة.</s>
        <s id="24:2" lang="ar">وبموجب أحكام هذا الاتفاق، اختارت الأطراف في كاليدونيا الجديدة اعتماد حل يتم التفاوض عليه والتحول تدريجيا إلى الاستقلال ذاتيا عن فرنسا بدلا من إجراء استفتاء فوري بشأن المركز السياسي.</s>
        <s id="24:3" lang="ar">وقد بدأ نقل السلطات من فرنسا في عام 2000 ومن المقرر أن ينتهي بعد مرور فترة تتراوح بين 15 و 20 عاما؛ عند ذلك، سيختار الإقليم الاستقلال التام أو أي شكل من أشكال الدولة المرتبطة.</s>
        <s id="24:4" lang="ar">ويرد في الفصل الثاني أدناه وصف للعملية السياسية والتشريعية الجارية وللترتيبات المؤسسية الجديدة المعمول بها في كاليدونيا الجديدة.</s>
        <s id="24:5" lang="ar">وترد في الفصل الثالث أدناه خصائص الاقتصاد والعمالة في كاليدونيا الجديدة، فضلا عن وصف للجهود الجارية لتنفيذ سياسة إعادة تحقيق التوازن لإيجاد قدر أكبر من الإنصاف الاجتماعي والاقتصادي بين مقاطعة الجنوب الأكثر ازدهارا ومقاطعة الشمال وجزر لويالتي الأقل تقدما.</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">4 - نص اتفاق نوميا، على عدد من الخطوات من أجل التوصل إلى حل لمستقبل الإقليم عن طريق التفاوض وبتوافق الآراء.</s>
        <s id="25:2" lang="ar">وعلى نحو ما جاء في ديباجة الاتفاق فإن &quot;هذا الحل سيحدد النظام السياسي في كاليدونيا الجديدة وترتيبات تحررها في غضون العشرين سنة القادمة&quot;.</s>
        <s id="25:3" lang="ar">ومن بين تلك الخطوات إجراء تعديلات دستورية، وإنشاء مؤسسات جديدة، والاعتراف الكامل بهوية الكاناك وحقوقهم، ووضع معايير للناخبين، ونقل السلطات تدريجيا من الدولة الفرنسية إلى سلطات كاليدونيا الجديدة.</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">5 - وفي 6 تموز/يوليه 1998، أقر البرلمان الفرنسي بأغلبية 827 صوتا مقابل 31 صوتا، تعديلا في الدستور ينص على إضافة مادتين جديدتين، المادتان 76 و 77، في الدستور الفرنسي.</s>
        <s id="26:2" lang="ar">وتنص المادة 76 على دعوة شعب كاليدونيا الجديدة قبل 31 كانون الأول/ديسمبر 1998 إلى الإعلان عن رأيه بشأن أحكام اتفاق نوميا.</s>
        <s id="26:3" lang="ar">وتنص المادة 77 على أن يتم، بعد الموافقة على الاتفاق، عرض دستور على البرلمان للتصويت عليه يُمكِّن كاليدونيا الجديدة من المضي قدما في ضوء الاتفاق.</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">6 - وقبل إجراء الاستفتاء قام الحزبان الرئيسيان في كاليدونيا الجديدة، وهما جبهة الكاناك الاشتراكية للتحرير الوطني وحزب التجمع من أجل بقاء كاليدونيا داخل الجمهورية، بحملة بين ناخبيهما للموافقة على الاتفاق.</s>
        <s id="27:2" lang="ar">وصدق الكاليدونيون على الاتفاق في استفتاء جرى في 8 تشرين الثاني/نوفمبر 1998 اشترك فيه 74 في المائة من الناخبين، صوت 72 في المائة منهم لصالح الاتفاق.</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">7 - وعقب الاستفتاء أصدر وزير الدولة لشؤون أقاليم ما وراء البحار في الحكومة الفرنسية بيانا يشير فيه إلى أن اتفاق نوميا ينص على تجديد العلاقات بين فرنسا وكاليدونيا الجديدة وسيحول إلى مشروع قانون أساسي.</s>
        <s id="28:2" lang="ar">وعُرض على البرلمان الفرنسي هذا القانون الأساسي وقانون عادي بشأن كاليدونيا الجديدة.</s>
        <s id="28:3" lang="ar">ويدون القانون الأساسي المسائل التي تعالجها المادة 77 من الإصلاح الدستوري وهي السلطات التي ستنقل إلى المؤسسات المنشأة حديثا في كاليدونيا الجديدة وتنظيم هذه المؤسسات والقواعد المتعلقة بالمواطنة الكاليدونية والنظام الانتخابي والموعد النهائي والشروط التي سيحددها الكاليدونيين للحصول على السيادة الكاملة.</s>
        <s id="28:4" lang="ar">ويعالج القانون العام المسائل الأخرى، ولا سيما المسائل الاجتماعية والاقتصادية، المشمولة باتفاق نوميا.</s>
        <s id="28:5" lang="ar">وقد صدق البرلمان الفرنسي على القانونين في 19 آذار/مارس 1999.</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">8 - كما اقتضت مسألة الأهلية للتصويت في الانتخابات المقبلة في كاليدونيا الجديدة اتخاذ إجراءات تشريعية خلال سنة 1999 (انظر الفقرة 22 من الوثيقة A/AC.109/2000/4 للاطلاع على معلومات وافية عن الموضوع).</s>
        <s id="29:2" lang="ar">ولم يحدد بعد موعد عقد دورة استثنائية للكونغرس الفرنسي (وهي جلسات مشتركة بين الجمعية الوطنية ومجلس الشيوخ) للمصادقة على تعديل دستوري يتعلق بأهلية الناخبين (انظر الفقرة 44 التالية أدناه).</s>
        <s id="29:3" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 2002، أعلن رئيس الوزراء جوسبان في اجتماع مع الأطراف الموقعة على اتفاق نوميا أنه يتوقع انعقاد الدورة الاستثنائية هذه في أقرب وقت ممكن.</s>
        <s id="29:4" lang="ar">وبعد هزيمة السيد جوسبان في الانتخابات الرئاسية الفرنسية في نيسان/أبريل 2002، أعلن الناطق باسم جبهة الكاناك الاشتراكية للتحرير الوطني في تصريح لوسائل الإعلام أن الحركة الداعية للاستقلال تخشى ألا يقر هذا الحكم الحاسم الأهمية من الاتفاق(3).</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">9 - تواصل كاليدونيا الجديدة التصويت في الانتخابات الرئاسية الفرنسية وانتخاب عضو واحد من أعضاء مجلس الشيوخ واثنين من أعضاء الجمعية الوطنية الفرنسية.</s>
        <s id="30:2" lang="ar">علما أنه يرد أدناه الهيكل الحكومي الجديد المنشأ جراء بدء نفاذ القانون الأساسي المشار إليه أعلاه.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">10 - يعتبر الكونغرس مجلس التداول في كاليدونيا الجديدة.</s>
        <s id="31:2" lang="ar">وهو يضم 54 عضوا يُنتخبون لمدة خمس سنوات، ويتألفون من سبعة أعضاء من مجلس مقاطعــة لويالـتي و 15 عضوا مــن مجلس مقاطعــة الشمــال و 32 عضوا من مجلس مقاطعة الجنوب.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">11 - والحكومة هي السلطة التنفيذية في كاليدونيا الجديدة، وينتخبها الكونغرس وهي مسؤولة أمامه وتضم ما بين 5 أعضاء و 11 عضوا، ويحدد الكونغرس العدد المطلوب للوزراء قبل انتخاب الحكومة.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">وتصوغ الحكومة قرارات الكونغرس وتنفذها.</s>
        <s id="32:3" lang="ar">وتسمي الحكومة الموظفين العموميين والإداريين وتشرف على تنفيذ الأشغال العامة، وتدير الموارد المحلية وتعطي رأيها بشأن المشاريع المتصلة بالمناجم في الإقليم وتعد مدونة قوانين الإقليم.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">12 - وتتولى مجالس المقاطعات المسؤولية عن جميع المسائل المتصلة بالمقاطعة التي لا يختص بها مباشرة رئيس مجلس المقاطعة.</s>
        <s id="33:2" lang="ar">ويعمل رئيس مجلس المقاطعة بمثابة المدير التنفيذي للمقاطعة، ومن ثم يكون مسؤولا عن إدارة المقاطعة وتنظيم العمالة الحكومية على صعيد المقاطعة.</s>
        <s id="33:3" lang="ar">وينتخب أعضاء المجلس لفترة خمس سنوات.</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">13 - ويسدي المجلس الاقتصادي والاجتماعي المشورة إلى الحكومة بشأن المشاريع والقوانين المحتملة، والتي تتسم بطابع اقتصادي أو اجتماعي.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">ويضم هذا المجلس 28 ممثلا عن المنظمات المهنية والعمالية والثقافية، وعضوين يسميهما مجلس الشيوخ العرفي، و 9 شخصيات يمثلون الحياة الاقتصادية والاجتماعية والثقافية لكاليدونيا الجديدة تسميهم الحكومة بناء على مشورة مجالس المقاطعات.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">14 - والمجالس العرفية مجموعة موازية من المؤسسات في ثماني مناطق وهي مصممة بحيث تتناسب مع الاعتراف السياسي الكامل بهوية الكاناك.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">وبالإضافة إلى ذلك، يوجد مجلس شيوخ عرفي على نطاق الإقليم، يضم 16 عضوا، يختار عضوين منهم كل مجلس عرفي.</s>
        <s id="35:3" lang="ar">ويكون مجلس الشيوخ العرفي ممثلا في المجلس الاقتصادي والاجتماعي، والمجلس الإداري، والمجلس الاستشاري المعني بالمناجم، ووكالات التنمية المحلية.</s>
        <s id="35:4" lang="ar">ويتعين على الأجهزة التنفيذية والتشريعية لكاليدونيا الجديدة أن تستشير مجلس الشيوخ العرفي والمجالس العرفية بشأن المسائل التي تتصل اتصالا مباشرا بهوية الكاناك.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">15 - في أعقاب تصديق شعب كاليدونيا الجديدة على اتفاق نوميا وتدوين أحكامه في القانون الفرنسي، حسبما جرى وصفه في الفقرات من 5 إلى 7 أعلاه، لم تعد كاليدونيا الجديدة تعتبر من أقاليم ما وراء البحار بموجب المادة 74 من الدستور؛ بل أن الحكومة الفرنسية باتت تعتبرها كيانا قائما بذاته، له مؤسسات تم استحداثها له وحده، وتنقل إليه بصورة لا رجوع عنها، وإن كانت تدريجية، بعض سلطات الدولة.</s>
        <s id="36:2" lang="ar">وبناء على ذلك، جرى إنشاء مؤسسات جديدة على امتداد سنة 1999 وفقا لجدول زمني متفق عليه.</s>
        <s id="36:3" lang="ar">وفي المقابل، مثلت سنة 2000 السنة الكاملة الأولى التي كان من المتوقع خلالها أن تمارس صلاحياتها.</s>
        <s id="36:4" lang="ar">وحسب الحكومة الفرنسية، بقيت المؤسسات ثابتة خلال عام 2001، على الرغم من حالات الحيرة في الساحة السياسية، وأحرز تقدم في معالجة عدم التوازن الاقتصادي وفي تعزيز الأواصر الإقليمية.</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">16 - وفي أيار/مايو 1999، أجريت انتخابات لمجالس المقاطعات والكونغرس.</s>
        <s id="37:2" lang="ar">وفي التصويت لمجالس المقاطعات والذي يشمل ما مجموعه 74 مقعدا، فاز حزب التجمع من أجل بقاء كاليدونيا داخل الجمهورية بالأغلبية في مقاطعة الجنوب في حين فازت جبهة الكاناك الاشتراكية للتحرير الوطني بأغلبية المقاعد في المقاطعتين الأخريين.</s>
        <s id="37:3" lang="ar">وأصبح 54 من المرشحين الذين فازوا في انتخابات مجالس المقاطعات، أعضاء في كونغرس كاليدونيا الجديدة.</s>
        <s id="37:4" lang="ar">وبالتالي، فاز حزب التجمع من أجل بقاء كاليدونيا داخل الجمهورية بأغلبية نسبية في الكونغرس إذ حصل على 24 مقعدا، وجاءت بعده جبهة الكاناك الاشتراكية للتحرير الوطني إذ حصلت على 18 مقعدا.</s>
        <s id="37:5" lang="ar">وفي تموز/يوليه 2000، أعيد إجراء الانتخابات في جزر لويالتي بعد أن قضى مجلس الدولة الفرنسي بوقوع مخالفات في عمليات الاقتراع التي تتم بالوكالة.</s>
        <s id="37:6" lang="ar">وقد أكدت النتائج الأغلبية التي حصل عليها ائتلاف جبهة الكاناك الاشتراكية للتحرير الوطني في مجلس مقاطعة جزر لويالتي، ومن ثم ظل التوازن داخل الكونغرس دون تغيير.</s>
        <s id="37:7" lang="ar">وفي وقت لاحق أعيد انتخاب عضو مجلس الشيوخ عن حزب التجمع سيمون لويكهوت رئيسا للكونغرس، فهزم بذلك مرشح جبهة الكاناك.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">17 - وانتخب الكونغرس الحكومة الأولى لكاليدونيا الجديدة في 28 أيار/مايو 1999.</s>
        <s id="38:2" lang="ar">وتضم الحكومة، التي يرأسها جان ليك (حزب التجمع من أجل بقاء كاليدونيا داخل الجمهورية)، عمدة نوميا، أحد عشر عضوا، ستة منهم من حزب التجمع وأربعة من جبهة الكاناك، وعضو واحد من اتحاد لجان التعاون الداعية إلى الاستقلال، وهو فرع منشق عن جبهة الكاناك ومتحالف حاليا مع حزب التجمع.</s>
        <s id="38:3" lang="ar">وأجريت الانتخابات البلدية الأولى التي تلت التوقيع على اتفاق نوميا في كاليدونيا الجديدة في الفترة من 11 إلى 18 آذار/مارس 2001، وأسفرت هذه الانتخابات عن تأييد 58 في المائة من الناخبين لحزب التجمع المناصر للاندماج وعن دعم 37 في المائة من الناخبين لجبهة الكاناك الداعية إلى الاستقلال.</s>
        <s id="38:4" lang="ar">وأعيد انتخاب الرئيس ليك عمدة لنوميا الذي أعلن بعدئذ أنه يرغب في إعطاء الأولوية لمسؤولياته كعمدة وأنه سيتنازل عن رئاسة الإقليم.</s>
        <s id="38:5" lang="ar">وكانت استقالته تستلزم تلقائيا استقالة حكومته وإجراء انتخابات جديدة من قبل أعضــاء الكونغــرس البالـــغ عددهـــم 54 عضــوا.</s>
        <s id="38:6" lang="ar">وفـــي 5 نيسان/أبريل 2001، انتخب بيير فروجيي، عضو حزب التجمع والجمعية الوطنية الفرنسية، ليكون الرئيس الثاني لكاليدونيا الجديدة.</s>
        <s id="38:7" lang="ar">وانتخبت ديوي غورودي من جبهة الكاناك نائبة للرئيس.</s>
        <s id="38:8" lang="ar">وتمثل غورودي، وهي أستاذة جامعة من الكاناك، أول امرأة تشغل هذا المنصب؛ كما تبقى مختصة بشؤون الثقافة والشباب والرياضــة.</s>
        <s id="38:9" lang="ar">ولا تزال الحكومة الجديدة تضم أغلبية من أنصار الاندماج الذين يشغلون 7 مقاعد من أصل 11 مقعــدا؛ وأنه يشغل حزب التجمع ستة مناصب وزارية، فيما يشغل حليفه اتحاد لجان التعاون الداعية للاستقلال منصبا واحدا.</s>
        <s id="38:10" lang="ar">أما من الجانب المؤيد للاستقلال، فقد حصلت جبهة الكاناك على ثلاثة مناصب وزارية، وحصل أحد عناصرها، وهو الاتحاد الكاليدوني، على منصب وزاري واحد (انظر الفقرة 25 التالية أدناه).</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">18 - وفي 27 آب/أغسطس 1999، تم رسميا تشكيل مجلس الشيوخ العرفي الذي يعتبر الضامن لهوية الكاناك.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">وتأخذ رئاسة مجلس الشيوخ العرفي بنظام التناوب من أجل استيعاب كل منطقة من المناطق العرفية السبع.</s>
        <s id="39:3" lang="ar">وفي الآونة الأخيرة، أي في أيلول/سبتمبر 2001، خلف جورج مانداو من منطقة آجي أرو التقليدية(4) الرئيس الأعلى وانابو من منطقة لاي.</s>
        <s id="39:4" lang="ar">وفي الوقت الراهن، يركز مجلس الشيوخ العرفي اهتمامه على حيازة الأراضي وعلى تحقيق التوافق بين القانون الفرنسي والقانون العرفي.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">19 - وقد أنشئ رسميا المجلس الاقتصــــادي والاجتماعـي لكاليدونيـا الجديـدة فــي 2 شباط/ فبراير 2000.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">وهذا المجلس الذي يرأسه السيد برنار بول (حزب التجمع من أجل بقاء كاليدونيا داخل الجمهورية) يتألف من 39 عضوا، منهم 28 يمثلون المنظمات المهنية والنقابات العمالية والرابطات التي تعكس الحياة الاقتصادية والاجتماعية والثقافية لكاليدونيا الجديدة.</s>
        <s id="40:3" lang="ar">ويستشير الكونغرس المجلس على نحو مستمر في جميع الشؤون الاقتصادية والاجتماعية.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">20 - وفي ما يتعلق بمؤسسات الدولة الفرنسية، انتخب السيد سيمون لوكهوت عضو مجلس الشيوخ الحالي، عن حزب التجمع في انتخابات مجلس الشيوخ الفرنسي، المعقود في أيلول/سبتمبر 2001، عضوا في مجلس الشيوخ عن كاليدونيا الجديدة لمدة تسع سنوات أخرى.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">ومن أصل المصوتين المنتخبين البالغ عددهم 484 (2 من أعضاء الجمعية الوطنية، و 76 من أعضاء مجالس المقاطعات، و 406 من أعضاء مجالس البلديات)، صوت 250 لصالح لوكهوت فيما صوت 174 لصالح ماري - كلود تجيبو(5) (من جبهة الكاناك).</s>
        <s id="41:3" lang="ar">وفي ما يتعلق بالانتخابات الرئاسية الفرنسية، ولا سيما في الجولة الأولى التي جرت في 21 نيسان/أبريل 2002، نال جاك شيراك 48.38 في المائة من مجموع أصوات الناخبين في كاليدونيا الجديدة، تبعه ليونيل جوسبان عن الحزب الاشتراكي الذي نال 22.42 في المائة، والسيد جان - ماري لوبان عن الحزب الوطني(6) الذي نال 10.84 في المائة.</s>
        <s id="41:4" lang="ar">وفي الجولة الثانية، التي جرت في 6 أيار/مايو 2001، نال شيراك 80.72 في المائة من مجموع أصوات الناخبين فيما نال لوبان 19.58 في المائة.</s>
        <s id="41:5" lang="ar">وجاءت الزيادة في عدد الأصوات لصالح لوبان من القطاعات الأوروبية في مقاطعة الجنوب.</s>
        <s id="41:6" lang="ar">واستجاب لدعوة جبهة الكاناك الى الامتناع عن التصويت مؤيدو الجبهة في المقام الأول في مقاطعة الشمال والجزر(7).</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">21 - وعلى النحو المتوخى في اتفاق نوميا، شرعت المؤسسات الجديدة في سنة 1999 في سن &quot;قوانين البلد&quot; التي لها كامل قوة القانون ولا يمكن الطعن فيها إلا أمام المجلس الدستوري.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">ومنذ عام 1999، أقر 12 قانونا من هذه القوانين، بما في ذلك 7 قوانين أقرت خلال عام 2001، تتعلق أساسا بظروف العمل وما زال &quot;قانون للبلد&quot; بشأن الممارسة القضائية في إطار المجالس القبيلة موضع مناقشة.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">22 - وينص أيضا اتفاق نوميا على السلطات التي تشترك في ممارستها الدولة وكاليدونيا الجديدة ألا وهي: العلاقات الخارجية؛ ودخول الرعايا الأجانب وإقامتهم؛ والقانون والنظام؛ والقمار؛ والاتصالات السمعية والبصرية؛ والبحوث والتعليم العالي؛ والتعليم الثانوي.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">ويتنقل عدد من الخدمات والاختصاصات الأخرى تدريجيا من الدولة الى حكومة كاليدونيا الجديدة (انظر الفقرة 21 من الوثيقة A/AC.109/2001/14 للاطلاع على قائمة تفصيلية بالاختصاصات التي تنتقل).</s>
        <s id="43:3" lang="ar">وقد نقلت حتى الآن الى حكومة الإقليم الخدمات المتعلقة بالتفتيش العمالي وبالتجارة الخارجية، وأما تلك المتعلقة بالتعليم الابتدائي وتنظيم وإدارة شؤون التعدين والطاقة فهي على وشك نقلها الى حكومة الإقليم.</s>
        <s id="43:4" lang="ar">ومن المتوخى أيضا إمكانية نقل عدد من هيئات الدولة الى سلطات كاليدونيا الجديدة بناء على طلب من الكونغرس.</s>
        <s id="43:5" lang="ar">ووفقا لما أعلنته الحكومة الفرنسية، تتخذ حاليا تدابير لنقل معهد تدريب الموظفين الإداريين ومكتب البريد والاتصالات اللاسلكية إلى السلطات الكاليدونية.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">23 - ورغم أوجه التقدم الكبير في مجال المؤسسات والإدارة التي وردت الإشارة إليها آنفا، فما زال يعوق إحراز تقدم استمرار الخلاف بين حزب التجمع من أجل بقاء كاليدونيا داخل الجمهورية وجبهة الكاناك الاشتراكية للتحرير الوطني بشأن تفسير مفهوم &quot;الحكم الجماعي&quot; في إدارة شؤون الحكومة.</s>
        <s id="44:2" lang="ar">ونشأ الخلاف عن عدم وجود تعريف محدد لمفهوم الحكم الجماعي في القانون الأساسي رقم 99-209 المؤرخ 19 آذار/مارس 1999، والذي تقتصر المادة 128 منه على الإشارة إلى أن الحكومة مسؤولة عن إدارة الشؤون الداخلة ضمن اختصاصها إدارة جماعية وتضامنية.</s>
        <s id="44:3" lang="ar">وفي تلك الفترة، اعتبر عدد من دعاة الاستقلال أن انتخاب السيد ليوبولد جوريديه، عضو اتحاد لجان التعاون الداعية إلى الاستقلال، نائبا للرئيس بدلا من روك فاميتان، زعيم جبهة الكاناك الاشتراكية للتحرير الوطني وأحد الموقعين على اتفاق نوميا، يتعارض مع روح الاتفاق.</s>
        <s id="44:4" lang="ar">وفي أعقاب ذلك، اختار أعضاء الحكومة المنتمون إلى الجبهة اللجوء إلى المحاكم الإدارية، وقدموا إليها عدة طعون في قرارات الكونغرس ومراسيم الحكومة.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">24 - وحسب تقارير صحفية، في البداية، رئي أن الحكومة الجديدة، المنتخبة في نيسان/أبريل 2001، التي تولى فيها بيير فورجييه منصب الرئيس ويووي غورديه منصب نائبة الرئيس، تتجه الى تحقيق روح حكم جماعي مرغوبة بقدر أكبر.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">فقد نسب بعد يوم واحد من الانتخابات في الكونغرس الى الرئيس قوله &quot;لقد قررنا، معا، أن نختط لكاليدونيا الجديدة مسارا جديدا وأن نعمل بروح جديدة&quot;.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">ومن جهتها، قالت نائبة الرئيس إن أعضاء جبهة الكاناك &quot;قد طالبوا مرارا وتكرارا بمنصب نائب الرئيس من أجل كفالة احترام اتفاق نوميا نصا وروحا&quot;.</s>
        <s id="45:4" lang="ar">وأعرب روك ناميتان، زعيم جبهة الكاناك، عن ارتياحه قائلا: &quot;لقد مكنت المناقشات من استعادة مكاننا الشرعي في الحكومة، إذ تولى حزب التجمع منصب الرئيس وجبهة الكاناك منصب نائب الرئيس&quot;(8).</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">25 - غير أن المواقف المتعارضة بشأن مفهوم الحكم الجماعي (انظر المرجع نفسه، الفقرات من 23 الى 25) بقيت محتدة خلال عام 2001، فقد أعرب حزب التجمع عن اعتقاده بأن هذا الحزب، بوصفه أغلبية، غير ملزم إلا بإبلاغ الأقلية وبأن عليه أن يسعى الى الوصول إلى توافق في الآراء إن أمكن، وألحت جبهة الكاناك على المشاركة في عملية صنع القرار وفقا لروح اتفاق نوميا.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">وتجلت الاختلافات في أيلول/سبتمبر حين قرر مجلس الدولة الفرنسية أنه كانت هناك مخالفات في انتخابات الكونغرس التي جرت في نيسان/أبريل وأبطل تعيين تينو مانوهاهالو من جبهة الكاناك، عضوا في الحكومة.</s>
        <s id="46:3" lang="ar">وزاد هذا القرار تعزيز الائتلاف بين حزب التجمع من أجل بقاء كاليدونيا الجديدة داخل الجمهورية واتحاد لجان التعاون الداعية الى الاستقلال، فيما حرم جبهة الكاناك من أحد مقاعدها.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">26 - وتأثر المسرح السياسي أيضا في عام 2001 بالانقسامات الداخلية في حزب التجمع وجبهة الكاناك.</s>
        <s id="47:2" lang="ar">ففي داخل الحزب الذي يدعو الى الاندماج، طفت الانقسامات الى السطح في حزيران/يونيه 2001 حين شجب بعض أعضاء الحزب &quot;الزعامة المتوالية&quot; لمؤسس ورئيس الحزب، جاك لافلير.</s>
        <s id="47:3" lang="ar">وعلى الرغم من ذلك، عزلت الزعامة المنشقين وأعيد انتخاب لافلير(9).</s>
        <s id="47:4" lang="ar">وكانت الانقسامات داخل جناح دعاة الاستقلال أعمق، ولا سيما إثر قرار مجلس الدولة الفرنسية المذكور آنفا، والذي زاد من ضعف مكانة هذا الجناح داخل الحكومة.</s>
        <s id="47:5" lang="ar">ففي تشرين الأول/أكتوبر 2001، أعربت جبهة الكاناك عن عدم موافقتها على القرار، وأعلنت أن عضويها الباقيين في الحكومة، وهما ريووي غورديه وروك فاميتان، لن يشاركا في إدارة شؤون الحكومة إلى أن يعقد حزب التجمع مؤتمره الحزبي ويستعرض الحالة.</s>
        <s id="47:6" lang="ar">وبعد ذلك بوقت قصير، أعلن السيد فاميتان أنه سيستقيل من الحكومة نظرا الى أن &quot;التمثيل الحقيقي&quot; لحزب التجمع لم يعد ملموسا في الهيئة التنفيذية.</s>
        <s id="47:7" lang="ar">على أنه عقد العنصران الرئيسيان لحزب التجمع، وهما الاتحاد الكاليدوني وحزب الكاناك للتحرير، في أوائل تشرين الثاني/نوفمبر المؤتمر الحزبي الخاص بكل منهما، وحل محل فاميتان رئيسا لحزبه، ألا وهو الاتحاد الكاليدوني، نائبه السابق باسكال ناوونا.</s>
        <s id="47:8" lang="ar">وحسب تقارير صحفية، أراد مؤيدو السيد ناوونا أن يعطوا الاتحاد الكاليدوني طاقة داخلية فيما يواصلون تأييد فاميتان بصفته الناطق باسم حزب جبهة الكاناك في الساحة الدولية(10).</s>
        <s id="47:9" lang="ar">وانعقد مؤتمر جبهة الكاناك في تشرين الثاني/نوفمبر لكن لم يستطع حل الخلافات بين الاتحاد الكاليدوني وحزب الكاناك للتحرير بشأن ما إذا كان ينبغي انتخاب السيد فاميتان أو رئيس مقاطعة الشمال، السيد بول مياوتين رئيسا لجبهة الكاناك.</s>
        <s id="47:10" lang="ar">وبعد عقد مزيد من الاجتماعات، تقرر في 1 كانون الأول/ديسمبر 2001، أن يعهد في العام القادم بزعامة الحزب الداعي إلى الاستقلال إلى مكتب سياسي متعدد الأطراف يتألف من ثمانية أعضاء، فيه عضوان عن كل عنصر من العناصر الرئيسية الأربعة لجبهة الكاناك (الاتحاد الكاليدوني، وحزب الكاناك للتحرير والتجمع الديمقراطي الأوقيانوسي واتحاد الأحزاب الميلانيزية).</s>
        <s id="47:11" lang="ar">وذكر أن السيد فاميتان سيظل ممثل جبهة الكاناك في الهيئات الإقليمية والدولية.</s>
        <s id="47:12" lang="ar">وعقب المؤتمر، نسب الى الناطق باسم جبهة الكاناك قوله:</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">&quot;يجب تمكين شريكينا (حزب التجمع وفرنسا) من أن تكون جبهة الكاناك شريكا محاورا لهما.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">ويجب أن تواصل جبهة الكاناك حياتها والاضطلاع بنضالها السياسي.</s>
        <s id="48:3" lang="ar">إننا ببساطة مدركون الآن أوجه قصور تنظيمنا الداخلي.</s>
        <s id="48:4" lang="ar">وما مشكلة تحديد الرئيس إلا جزءا من مشكلة أكبر&quot;(11).</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">27 - وفي تشرين الثاني/نوفمبر 2001، زار كريستبان بول، وزير الدولة لشؤون أقاليم ما وراء البحار كاليدونيا الجديدة وحصل على موافقة كل من حزب التجمع وجبهة الكاناك على عقد اجتماع ثان للأطراف الموقعة على اتفاق نوميا في كانون الثاني/يناير 2002.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">والتقى الوفدان، برئاسة رئيس الإقليم بيير فروجييه من حزب التجمع وباسكال ناوونا من جبهة الكاناك على التوالي، في باريس خلال الأسبوع الذي يبدأ في 22 كانون الثاني/يناير.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">وحسب الحكومة الفرنسية، تركزت المناقشات أساسا على المسائل التالية: مطالبة جبهة الكاناك بعقد دورة استثنائية للكونغرس الفرنسي لإقرار التنقيح الدستوري (انظر الفقرتين 8 المذكورة أعلاه و 44 المذكورة أدناه) وبتحديد الناخبين المؤهلين للتصويت في كاليدونيا الجديدة (يلاحظ أن حزب التجمع يعارض هذا التنقيح)، ووجهة نظر جبهة الكاناك القائلة بأن ممارسة الحكم لا تنطوي على قدر كاف من الحكم الجماعي، وضرورة أن تجتمع الأطراف الموقعة على اتفاق نوميا بوتيرة أكبر.</s>
        <s id="49:4" lang="ar">وتابعت الأطراف المسائل المتفق عليها في اجتماع اللجنة الأولى للأطراف الموقعة ألا وهي: التعليم الابتدائي والتعليم الثانوي، والتدريب المهني والتقني، وتطوير مشروع مديرين للمستقبل؛ والعلاقات الخارجية (انظر القرة 33 أدناه)، وهوية الكاناك وثقافتهم؛ والإشراف على شركات المرافق العامة في الإقليم؛ وحماية البيئة.</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">28 - وتحدث وزير الدولة في اجتماع الأطراف الموقعة على الاتفاق فأشار إلى الحالة في كاليدونييا الجديدة بقوله:</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">&quot;يجدون أحيانا، هنا وهناك، متعة في إعطاء صورة متشائمة عن الحالة في كاليدونيا، وخاصة الأمور المتعثرة والعقبات والمآزق من كل نوع.</s>
        <s id="51:2" lang="ar">أود أن أنفي ما يكون قد قيل بصورة واضحة وصريحة.</s>
        <s id="51:3" lang="ar">يكفي أن يزور المرء كاليدونيا الجديدة، مثلما فعلت ذلك أواخر تشرين الثاني/نوفمبر، لكي يدرك أن أوجه الاختلاف والتباين واختلاف الآراء لا تحول دون الاتفاق على ما هو أساسي: أي الاعتراف بالتقدم المحرز والإرادة الواضحة لمواصلة العمل.</s>
        <s id="51:4" lang="ar">لا أحد يعترض على اتفاق نوميا، ولا أحد يشكك في ما أنجز من عمل خلال هذه السنوات، ولا أحد يقلل من أهمية هذا الحوار المثالي&quot;.</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">29 - وأعرب رئيس الوزراء جوسبان عن الرأي ذاته عند اختتام الاجتماع بقوله: &quot;لقد لاحظت أيضا أن بعض الملاحظات النقدية صيغت بشأن عمل المؤسسات ولا سيما العلاقات بين الأغلبية والأقلية، لكن تم الإقرار بالتقدم المحرز في تسيير شؤون المؤسسات.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">ويتعين وضع هذه المصاعب القليلة - التي يجب علينا حلها في المستقبل - في مقابل النجاح الشامل لاتفاق نوميا، الذي أصبح أمرا معترفا به في جميع أرجاء منطقة المحيط الهادئ&quot;.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">30 - وخلال الفترة قيد الاستعراض، برزت مسألة جديدة في كاليدونيا الجديدة ألا وهي وقوع اشتباكات عنيفة بين الكاناك ومستوطنين من إقليم واليز وفوتونا الفرنسي(12).</s>
        <s id="53:2" lang="ar">فقد وقعت مؤخرا أحداث في مقاطعة سانت لويس، في ضواحي نوميا، حيث يعيش حوالي 300 1 من الكاناك و 000 1 من الواليزيين، وحسب تقارير صحفية، كان هناك توتر لبضع سنوات عقب ازدياد القادمين الواليزيين، لكن هذا التوتر تحوّل إلى مواجهات عنيفة في كانون الأول/ ديسمبر 2001، طالب مجتمع الكاناك المحلي بعدها برحيل جميع الواليزيين من أرض قبيلة الكاناك.</s>
        <s id="53:3" lang="ar">وخلال الاضطرابات التي وقعت في كانون الثاني/يناير، أصيب رجل من الكاناك بجروح من جراء طلق ناري، توفي على أثرها في وقت لاحق.</s>
        <s id="53:4" lang="ar">ووقعت بعد قداس جنازته في شباط/فبراير اشتباكات أخرى، إذ استخدمت الشرطة لمواجهتها العربات المصفحة والغاز المسيل للدموع، ثم وقعت بعدها اشتباكات عنيفة متفرقة في آذار/مارس وفي وقت متأخر من نيسان/أبريل، أصيب خلالها ضابط كبير من ضباط الشرطة الفرنسية بجروح بالغة نتيجة إصابته بأعيرة نارية.</s>
        <s id="53:5" lang="ar">وفي نفس الوقت، ظهرت خلافات بين رئيسي قبيلة الكاناك الكبيرين في المنطقة، روك فامتيان من جبهة الكاناك وروبرت موياتي من حزب التجمع، اللذين يدعي كلاهما أنه هو المؤتمن على الأرض التي أقام عليها الواليزيون.</s>
        <s id="53:6" lang="ar">وحسب وسائل الإعلام، أعاد ألوازيو ساكو، أحد زعماء الواليزيين ورئيس حزب التجمع الديمقراطي الأوقيانوسي الداخل في ائتلاف جبهة الكاناك، تأكيد أن الواليزيين يريدون البقاء في كاليدونيا الجديدة لمساعدة الكاناك على بناء بلدهم.</s>
        <s id="53:7" lang="ar">وأعرب كلا الجانبين عن الأمل في إمكان حل النزاع من خلال القانون العرفي لمنطقة المحيط الهادئ(13).</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">31 - وحسب المفوض السامي الفرنسي، تكشف التوترات ما بين الأعراق مدى هشاشة عملية نوميا، وتجعل من الواجب على الدولة والجمهور في كاليدونيا الجديدة، ومعهما المجتمعات التي يعنيها الأمر، أن تعمل على معالجة عدم التوازن الاجتماعي والاقتصادي في الإقليم.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">وعقد عدد من الاجتماعات بهدف استطلاع السبل الكفيلة بالعثور على حل للحالة وآثارها الأوسع نطاقا.</s>
        <s id="54:3" lang="ar">واستنادا إلى وسائل الإعلام، تضغط الحكومة الفرنسية على كاليدونيا الجديدة للوصول بالمفاوضات إلى اتفاق بشأن وضع الواليزيين في الإقليم وأنها تقوم بتمويل مشروع إنمائي في منطقة فاليزوفوتونا لوقف تدفق سكان الجزيرة إلى الخارج(14).</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">32 - وفي تطور سياسي آخر، وفي بيان صحفي، صدر في شباط/فبراير 2001، عنوانه &quot;زعزعة الاستقرار في كاناكي/كاليدونيا الجديدة&quot;، اتهم روك فامتيان الدولة الفرنسية بأنها ترغب في إطالة أمد سيطرتها على كاليدونيا الجديدة، مستخدمة من أجل ذلك استراتيجية القضاء على الحزب الداعي للاستقلال، إذ قال:</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">&quot;تشكل الأحداث الخطيرة الجارية حاليا في كاليدونيا الجديدة مثالا واضحا على المخطط الواسع الرامي إلى زعزعة الاستقرار.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">وتعمل الصراعات العرقية بين الكاناك والواليزيين والفوتينيين في سان لويس، والاتجاه الذي تتخذه حركات الإضراب التي تقوم بها شركة التعدين لجنوب المحيط الهادئ، إلى جانب الشغب المنظم في صفوف حركة الاستقلال على تعزيز استراتيجية التلاعب لتحقيق المأرب التي تعتبر خصيصة من خصائص دول الاستعمار&quot;.</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">وقد دعا السيد فامتيان إلى إجراء تحقيق في ذلك بإشراف الأمم المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">33 - وفي ما يتصل بعلاقات كاليدونيا الجديدة الدولية، اتفق المشاركون في الاجتماع الثاني للجنة الأطراف الموقعة على اتفاق نوميا على أهمية تنمية العلاقات التجارية وغير التجارية مع قطاعات أكبر في منطقة المحيط الهادئ (استراليا ونيوزيلندا).</s>
        <s id="58:2" lang="ar">ويتمثل الشاغل الآخر الذي تم الإعراب عنه في الحاجة إلى إقامة علاقات أفضل مع الاتحاد الأوروبي نظرا لأهميته السياسية والتجارية والمالية.</s>
        <s id="58:3" lang="ar">ودعت الأطراف الموقعة إلى اتخاذ خطوات تشريعية لمنح رئيس كاليدونيا الجديدة سلطات التفاوض والتوقيع على الاتفاقات الدولية، وطلبت هذه الأطراف تحسين التنسيق بين الدولة الفرنسية (من خلال المفوض السامي في نوميا) وحكومة كاليدونيا الجديدة، واتفقت على ضرورة أن يتلقى موظفو كاليدونيا الجديدة تدريبا في الدبلوماسية.</s>
        <s id="58:4" lang="ar">وتمشيا مع ما تقدم، وخلال الفترة قيد الاستعراض، واصلت كاليدونيا الجديدة تطوير اتصالاتها مع جيرانها في منطقة المحيط الهادئ، فقد استضافت جبهة الكوناك وحكومة كاليدونيا الجديدة مؤتمر قمة مجموعة الرواد الميلانيزية المعقودة في تموز/يوليه 2001، ومثل روك فامتيان الحكومة في اجتماع منتدى جنوب المحيط الهادئ، المعقود في ناورو في آب/أغسطس 2001.</s>
        <s id="58:5" lang="ar">وقام رئيس كاليدونيا الجديدة وروك فامتيان بزيارة فانواتو في حزيران/يونيه 2001، ورد رئيس وزراء فانواتو الزيارة في شباط/فبراير 2002 للتوقيع على اتفاق بشأن الصحة والتعليم وعمليات تبادل الزيارات الشبابية وفي آذار/مارس 2002 زار وزير التجارة في استراليا نوميا للتوقيع على مذكرة تفاهم بشأن تطوير العلاقات التجارية الثنائية.</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">34 - تفيد بيانات تعداد السكان لعام 1996 بأن عدد سكان كاليدونيا النشطين اقتصاديا يبلغ 589 80 شخصا وأن معدل البطالة يمثل 18.6 في المائة في الإقليم ككل.</s>
        <s id="59:2" lang="ar">بيد أن الأرقام المتصلة بالبطالة هي أدنى مستوى في الجنوب، حيث تتاح أغلبية فرص العمل، وهي أعلى في الشمال والجزر.</s>
        <s id="59:3" lang="ar">وحسب المعلومات المقدمة من معهد الإحصاءات والدراسات الاقتصادية الإقليمية فإن متوسط الدخل في الإقليم قد بلغ في أواخر عام 2001 حوالي 930 1 دولارا من دورات الولايات المتحدة الأمريكية في الشهر، وأن الموظفين في مقاطعة الجنوب يتلقون أجرا أفضل منهم في مقاطعتي الشمال والجزر(15).</s>
        <s id="59:4" lang="ar">وعلى الرغم من أن كاليدونيا الجديدة تحتل مرتبة بين الأمم الموسرة في منطقة المحيط الهادئ وأن لديها أصولا اقتصادية كثيرة فإنها تعاني من اختلالات هيكلية.</s>
        <s id="59:5" lang="ar">لذلك انصب كثير من الجهود التي بذلتها حكومة فرنسا ومؤسسات كاليدونيا الجديدة في العقد الماضي في سياق اتفاقي ماتينيون لعام 1988 (انظر الفقرات 9-14 من الوثيقة A/AC.109/1000) واتفاق نوميا، على تحقيق التوازن بين المقاطعات الثلاث من حيث الهياكل الأساسية والخدمات الاجتماعية وإمكانيات العمالة.</s>
        <s id="59:6" lang="ar">ففي 1 تشرين الأول/أكتوبر 2001، وافقت الجمعية الوطنية الفرنسية على مبلغ يعادل 38 مليون دولار لكاليدونيا الجديدة في ميزانيتها لعام 2002، أي بزيادة قدرها 11 في المائة مقارنة مع الميزانية لعام 2001.</s>
        <s id="59:7" lang="ar">وأوضح رئيس كاليدونيا الجديدة لوسائل الإعلام أن بعض هذه الأموال جزء من الميزانية لعام 2001، ولا سيما تلك المتعلقة بنقل السلطات تدريجيا من باريس إلى نوميا(16).</s>
        <s id="59:8" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 2002، وعقب الاجتماع الثاني للأطراف الموقعة على اتفاق نوميا، أعلنت الحكومة الفرنسية أنها ستضخ 350 مليون يورو (270 مليون دولار) في التنمية الاقتصادية لكاليدونيا الجديدة على مدى العقد القادم، كيما يستثمر هذا المبلغ أساسا في صناعة النيكل والسياحة والتعليم(17).</s>
        <s id="59:9" lang="ar">ووقعت الدولة الفرنسية على قانون الحوافز المالية للتشجيع على الاستثمار في أقاليمها في ما وراء البحار، فضلا عن التسهيلات الضريبية الخاصة الرامية إلى تعزيز قطاع التعدين في كاليدونيا الجديدة.</s>
        <s id="59:10" lang="ar">وفي آذار/مارس 2002، وقعت الدولة على عقود مع تسع وحدات حكومية محلية (&quot;كميونات&quot;) في كاليدونيا الجديدة، ثمان منهم في مقاطعة الشمال، لإمدادها بأموال سنوية يبلغ متوسطها 3.8 ملايين يورو من عام 2002 إلى عام 2004.</s>
        <s id="59:11" lang="ar">وازدادت استثمارات الدولة في المعدات &quot;للكميونات&quot; بنسبة 36.4 في المائة وتركزت على أشغال الطرق والمباني العامة والمدارس الجديدة وشبكة إمدادات المياه والصرف الصحي وتصريف النفايات.</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">35 - تسيطر صناعة استخراج النيكل على اقتصاد كاليدونيا الجديدة.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">ويملك الإقليم ما يزيد على 20 في المائة من موارد النيكل المعروفة في العالم، ويوفر 6 في المائة من الإنتاج العالمي للنيكل ويشغل حوالي 500 3 شخص في شركات ذات أحجام مختلفة.</s>
        <s id="60:3" lang="ar">ومع أن هذا القطاع يتسم بحيوية كبيرة ويمثل من 90 إلى 95 في المائة من صادرات كاليدونيا الجديدة، مما يولد، بدوره أنشطة اقتصاديـــة عديــــدة ذات صلة، فإنه قطاع هش، إذ أنه يعتمد اعتمادا شبه تام على الطلب الدولي وأسعار النيكل الدولية.</s>
        <s id="60:4" lang="ar">بالتالي، يتم التركيز حاليا على تطوير إنتاج المعادن محليا (التي هي مصدر ثراء أكبر) بدلا من التركيز على الصادرات من المعادن.</s>
        <s id="60:5" lang="ar">وعلى الرغم من تواصل الطلب الدولي على المنتجات المعدنية لكاليدونيا الجديدة خلال عام 2000، ومع أن قيمة الصادرات وصلت إلى مبلغ قياسي قدره 557 مليون دولار خلال ذلك العام(18)، فإن هذا القطاع مرَّ بأزمة في عام 2001.</s>
        <s id="60:6" lang="ar">ذلك أن الهبوط في الأسعار الذي بدأ في الفصل الأول من عام 2001 قد ازداد حدة بأحداث 11 أيلول/سبتمبر.</s>
        <s id="60:7" lang="ar">وبذا وصل متوسط أسعار النيكل في عام 2001 إلى 2.70 من الدولارات للباوند بالمقارنة مع 3.92 من الدولارات للباوند في عام 2000.</s>
        <s id="60:8" lang="ar">وحسب المعلومات المقدمة من الحكومة الفرنسية، فإن أرقام استخراج المعادن على الرغم من الاتجاه السلبي بقيت ثابتة في كاليدونيا الجديدة في عام 2001 وكانت مماثلة للأرقام في عام 2000، أي 57 مليون طن من النيكل الرطب.</s>
        <s id="60:9" lang="ar">كما أن إنتاج المعادن قد ارتفع للسنة التاسعة على التوالي بنسبة 2.6 في المائة عنه في عام 2000.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">36 - ويجري حاليا دراسة ثلاثة مشاريع كبيرة ذات صلة بالنيكل في الإقليم، يؤمل أن تؤدي إلى نمو اقتصادي كبير (للاطلاع على معلومات أساسية عن هذا الموضوع، انظـــر الفقرة 8 من الوثيقة A/AC.109/2114، والفقرات 30-32 مــــن الوثيقــــة A/AC.109/2000/4، والفقرات 33-36 من الوثيقة A/AC.109/2001/1/14).</s>
        <s id="61:2" lang="ar">وأول هذه المشاريع مشروع شركة النيكل (SLN) (شركة كاليدونيا الجديدة التابعة لشركة يراميه &quot;ERAMET&quot; المملوكة للدولة الفرنسية) التي أعلنت، في تموز/يوليه 2001، قرارها استثمار مبلغ يتراوح بين 140 و 190 مليون يورو في مصهر دونيامبو &quot;Doniambo&quot; لرفع الإنتاج من 000 60 إلى 000 75 طن في العام.</s>
        <s id="61:3" lang="ar">وهذا التجديد سيشمل تجديد ثلاثة من أربعة مصاهر دونيامبو وتحديث مركز تعدين آخر من مراكز تعدين شركة &quot;SLN&quot;.</s>
        <s id="61:4" lang="ar">والمشروع الثاني الذي تجري دراسته مشروع مشترك بين شركة التعدين لجنوب المحيط الهادئ التي يسيطر عليها الكاناك (SMSP) وشركة فالكون بريدج الكندية لإنشاء مصهر في مقاطعة الشمال لتجهيز النيكل من رواسب دونيامبو.</s>
        <s id="61:5" lang="ar">ومن المقرر اتخاذ قرار نهائي بشأن هذا المشروع في عام 2003.</s>
        <s id="61:6" lang="ar">ويُقدَّر أنه سيشهد هذا الفصل إنتاج حوالي 000 60 طن في العام واستحداث 800 فرصة عمل مباشرة و 000 2 فرصة عمل غير مباشرة.</s>
        <s id="61:7" lang="ar">كما أن من صميم مشروع كبير توفير الثروة وفرص العمل إلى مقاطعة الشمال المتخلِّفة من خلال إنشاء محطة لتوليد الطاقة الكهربائية ومرفأ عميق المياه وسد هيدرولي.</s>
        <s id="61:8" lang="ar">والمشروع الثالث الأخير هو مشروع الشركة الكندية الدولية للنيكل، الذي يخطط لاستغلال رواسب النيكل الموجودة في منطقة غورو بمقاطعة الجنوب.</s>
        <s id="61:9" lang="ar">وبعد رصد نتائج مصنع نموذجي أنشئ في تشرين الأول/أكتوبر 1999 من أجل محاكاة ظروف التعدين على نطاق صغير، أكدت الشركة الكندية الدولية للنيكل، في نيسان/أبريل 2001، أنها سوف تستثمر حوالي 1.4 بليون دولار في مشروع تعديني للنيكل والكوبالت.</s>
        <s id="61:10" lang="ar">ومن المقرر إكمال بناء المصنع في أواخر عام 2004.</s>
        <s id="61:11" lang="ar">ومن المتوقع أن تبلغ القدرة الإنتاجية 000 54 طن من النيكل في العام و 400 5 طن من الكوبالت في العام، وأن يتم في هذه العملية استحداث 000 1 فرصة عمل مباشرة و 700 1 فرصة عمل غير مباشرة، وما زال يتعين إبرام اتفاق مع كاليدونيا الجديدة لحيازة حصة بنسبة 5 في المائة من مصنع منطقة غورو.</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">37 - وحسب المعلومات المقدمة من الحكومة الفرنسية، فإن من شأن إكمال مشروع منطقة غورو وحده أن يكفي لتحقيق التوازن فيسد العجز التجاري لكاليدونيا الجديدة.</s>
        <s id="62:2" lang="ar">ومع ذلك، جرى الإعراب عن هاجس ما من أنه قد يتعين استقدام عمالة أجنبية إلى الإقليم أثناء مرحلة الإنشاء.</s>
        <s id="62:3" lang="ar">وفي خلال هذه الفترة، نشأت نزاعات في قطاع التعدين يرجع أقربها عهدا إلى آذار/مارس ونيسان/أبريل 2002، حين نظم العمال عملية حصار واحتلوا مكاتب شركة التعدين لجنوب المحيط الهادئ.</s>
        <s id="62:4" lang="ar">كما جرى الإعراب عن شواغل متزايدة بشأن الآثار التي سيتركها هذان المصنعان الجديدان على البيئة البحرية البكر لكاليدونيا الجديدة، وذلك مع احتداد المناقشة بعد أن قدمت الحكومة الفرنسية طلبا إلى منظمة الأمم المتحدة للتربية والعلوم والثقافة لإدراج الشُعَّب المرجانية لكاليدونيا الجديدة في قائمة التراث العالمي.</s>
        <s id="62:5" lang="ar">وحسب المعلومات المقدمة من وسائل الإعلام شجب حزب التجمع هذه الخطوة ورحبت بها جبهة الكاناك والمجموعات المعنية بالبيئة(19).</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">38 - القطاعات الأخرى التي تساهم في الناتج المحلي الإجمالي لكاليدونيا الجديدة هي الإدارة العامة، والتجارة، والخدمات، والأعمال الإنشائية، والأشغال العامة، والصناعة الصغيرة والمتوسطة، والزراعة، والسياحة.</s>
        <s id="63:2" lang="ar">وفي حين تمثل الزراعة ومصائد الأسماك 2 في المائة فقط من الناتج المحلي الإجمالي، فإنها أخذت بصورة متزايدة تحتل مكانة مركزية في مجتمع كاليدونيا الجديدة، وتوفر العمل لما يقارب 30 في المائة من السكان وتُمكِّن من احتواء الهجرة الريفية.</s>
        <s id="63:3" lang="ar">وتهدف مشاريع التنمية الريفية إلى تعزيز السوق المحلية، مما يقلل من الحاجة إلى السلع المستوردة ويعزز بدرجة أكبر إمكانيات تصدير الغلال، مثل الإربيان وسمك التونا.</s>
        <s id="63:4" lang="ar">وقد شهدت الأعوام الأخيرة زيادة مطردة في صادرات المنتجات البحرية إذ ارتفعت قيمة الصادرات منها في سنة 2001 بنسبة 13.6 في المائة مقارنة بسنة 2000، وفي شباط/فبراير 2002، أُدرجت كاليدونيا الجديدة في برنامج كبير لتطوير مصائد الأسماك لبلدان منطقة المحيط الهادئ الناطقة بالفرنسية، يموله الاتحاد الأوروبي.</s>
        <s id="63:5" lang="ar">وفي آذار/مارس 2002، وقعت كاليدونيا الجديدة وبابوا غينيا الجديدة على اتفاق لصيد الأسماك من أجل تنمية الموارد البحرية في مناطقها الاقتصادية الخالصة(20).</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">39 - وتعد السياحة أحد القطاعات المهمة الأخرى، لكن تحسين خدمات الخطوط الجوية ما زال يشكل أولوية مهمة للإقليم إذا ما أريد تحقيق مزيد من التنمية في السياحة.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">ففي عام 2000، سجل عدد الوافدين من الزوار بطريق الجو إلى كاليدونيا الجديدة (من اليابان وفرنسا القارية واستراليا ونيوزيلندا في المقام الأول) رقما قياسيا بلغ 587 109 زائرا، لكن هذا الرقم هبط بنسبة 8.3 في المائة في عام 2001، نظرا للكساد المالي في اليابان والغموض الذي اكتنف الخدمات الجوية.</s>
        <s id="64:3" lang="ar">وشملت النكسات التي واجهت السياحة خلال الفترة المشمولة بالاستعراض إلغاء خطين للسياحة البحرية تديرهما شركة &quot;Renaissance Cruises&quot; التي تتخذ من فلوريدا مقرا لها عقب أحداث 11 أيلول/سبتمبر؛ وسحب ثلاث شركات فرنسية رئيسية (Nouvelles Frontières و Kuoni و Havas) رحــــلاتــــها السياحيـة؛ وإغــــلاق أبـواب فنــــدق &quot;Club Méditerranée Château Royal&quot; المؤلف من 600 غرفة، لأنه اعتبر غير مُربح(21).</s>
        <s id="64:4" lang="ar">وفي ضوء مغادرة شركة &quot;كورسير&quot; وشركة الخطوط الميكرونيزية القارية وشركة الطيران الفرنسية &quot;إير ليبرتيه&quot;، واعتزام شركة الخطوط الفرنسية &quot;إير فرانس&quot; وقف عملياتها في كاليدونيا الجديدة في عام 2003، ركزت حكومة كاليدونيا الجديدة اهتمامها على كفالة وجود خطوط جوية دائمة إلى الإقليم وعلى الحصول على تأييد وزارة النقل الفرنسية في هذا الصدد.</s>
        <s id="64:5" lang="ar">ففي تشرين الأول/أكتوبر 2000، أعلنت الحكومة عن نيتها شراء طائرتين من طراز إير - باص A-330 لصالح شركة الخطوط الجوية الكاليدونية (إير كالين) التي ترفع علمها، لتقوم شركة إير فرانس ابتداء من عام 2003 بتسيير طائراتها من فرنسا إلى اليابان، فيما تُكرس الطائرتان للخطوط التي تربط بين نوميا وأوساكا.</s>
        <s id="64:6" lang="ar">وفي تموز/يوليه 2001، تلقت شركة &quot;إير كالين&quot; تأكيدا من السلطات الفرنسية بأن تتلقى 75 في المائة من مجموع تكلفة الطائرتين (التي تقدر بمبلغ 228 مليون يورو) إعفاء ضريبيا من جانب الدولة.</s>
        <s id="64:7" lang="ar">وفي هذه الأثناء، يقال إن شركة &quot;إير كالين&quot; تواجه صعوبات مالية شديدة نظرا لارتفاع تكاليف الوقود وسعر صرف غير مؤات للدولار وزيادة مفاجئة في أقساط التأمين.</s>
        <s id="64:8" lang="ar">وقد سُجلت خسائر تكبدتها شركة &quot;إير كالين&quot; خلال السنة المالية 2000-2001 بمبلغ يربو على مليوني دولار، ويتوقع أن تتكبد الشركة خسائر إضافية بمبلغ 1.5 مليون دولار في أواخر السنة المالية الحالية.</s>
        <s id="64:9" lang="ar">وفي آذار/مارس 2002، ذُكر أن الطائرتين الجديدتين قيد الإنشاء في تولوز بفرنسا(22).</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">40 - في جهد لإنشاء إطار جديد للعلاقات العمالية وقع في 20 تشرين الأول/أكتوبر 2000، 11 من أصل 15 نقابة عمالية ومجموعة من مجموعات أصحاب العمل &quot;ميثاقا اجتماعيا&quot;.</s>
        <s id="65:2" lang="ar">وقد جاء الاتفاق الذي يتألف من 20 صفحة نتيجة لمفاوضات مطولة قام بها عضوان بالحكومة (وهم عضوان في حزب التجمع من أجل بقاء كاليدونيا داخل الجمهورية وجبهة الكاناك الاشتراكية للتحرير الوطني) ورئيسان للجنتين تابعتين للكونغرس (وهما عضوان في اتحاد لجان التعاون الداعية إلى الاستقلال وجبهة الكاناك الاشتراكية للتحرير الوطني).</s>
        <s id="65:3" lang="ar">وقد استهدف الاتفاق وضع حد لتحول النزاعات العمالية المتكررة إلى إضرابات وإغلاق للمصانع.</s>
        <s id="65:4" lang="ar">كما أنه عالج مسألة الحد الأدنى للأجور وتحسين ظروف العمل.</s>
        <s id="65:5" lang="ar">ومن النقابات العمالية المنشقة التي لم توقع على الميثاق الاتحاد النقابي لعمال الكاناك والمستغلين، ويرجع عدم توقيعه على الميثاق إلى تضمنه أحكاما تتصل بالوساطة الإلزامية.</s>
        <s id="65:6" lang="ar">وعقب التوقيع على الميثاق مباشرة، قررت الحكومة، خلافا لالتزامها بتعديل الأجور المتفق عليه في الميثاق، إجراء زيادة كبيرة في الحد الأدنى من المرتبات.</s>
        <s id="65:7" lang="ar">وشجبت معظم النقابات العمالية الموقعة على الميثاق تخلي الحكومة عن الميثاق.</s>
        <s id="65:8" lang="ar">وقد اقتصرت النـزاعات العمالية خلال الفترة المشمولة بالاستعراض على قطاع التعدين أساسا، وقام بتنظيمها الاتحاد النقابي لعمال ومستخدمي كاليدونيا الجديدة.</s>
        <s id="65:9" lang="ar">كمــــا قــــام الاتحاد النقابي لعمال الكاناك والمستغلين بالحشــد لإجـــراء إضــراب في مبنى الشركة &quot;Jeen Lefebvre Pacifique&quot; احتجاجا على فصل 12 عاملا.</s>
        <s id="65:10" lang="ar">وانتشر الإضراب المحلي، الذي شل صناعة البناء لمدة أربعة أشهر، وتحول إلى إضرابات عامة متنقلة طالت محطة الإذاعة والتلفزة والميناء والمطار ومنافذ البيع بالتجزئة والمناجم.</s>
        <s id="65:11" lang="ar">وأعاد اتفاق، تم التوقيع عليه في تموز/يوليه 2001، معظم العمال المفصولين عن العمل، ودعا إلى زيادة في مدفوعات أجر العمل الإضافي(23).</s>
        <s id="65:12" lang="ar">وتمثلت مسألة ذات علاقة بالعمل تناقلتها الأخبار في عام 2001 في المناقشة المطولة بشأن تأمين صحي موحد لجميع الموظفين.</s>
        <s id="65:13" lang="ar">وعلى الرغم من معارضة قطاع العاملين لحسابهم الخاص وبعض موظفي الخدمة المدنية، أقر الكونغرس القانون الذي ينشئ تغطية اجتماعية موحدة في 19 تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">ألف - اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">41 - شارك ممثلون عن حكومة كاليدونيا الجديدة وممثلون عن جبهة الكاناك الاشتراكية للتحرير الوطني في الحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة البحر الكاريبي التي نظمتها اللجنة الخاصة لاستعراض الظروف السياسية والاقتصادية والاجتماعية في الأقاليم الجزرية الصغيرة غير المتمتعة بالحكم الذاتي والتي عقدت في هافانا في الفترة من 23 إلى 25 أيار/ مايو 2001(24).</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">42 - ونظرت اللجنة الخاصة في مسألة كاليدونيا الجديدة في جلستها العاشرة المعقودة في 3 تموز/يوليه 2001.</s>
        <s id="68:2" lang="ar">وفي الجلسة ذاتها، أدلى روك فاميتان، رئيس جبهة الكاناك ببيان (انظر الوثيقة A/AC.109/2001/SR.10).</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">43 - وقال السيد فاميتان إن اتفاق نوميا لعام 1998، الموقع عليه من قبل الدولة الفرنسية وجبهة الكاناك وحزب التجمع، إنما يقوم على أساس الإرادة الحقيقية لشعب الكاناك (الذي جُعل أقلية في أرضه جراء اتباع سياسة هجرة منظمة) في طي صفحة الاستعمار من أجل مشاركة المجتمعات الأخرى التي تقيم في الإقليم المستقبل ومن أجل بناء مستقبل مشترك معها.</s>
        <s id="69:2" lang="ar">وقال إنه يود التركيز على الصعوبات والتأخيـــرات فــــي تنفيذ الاتفاق، ولا سيما عقب انتخابات 9 أيار/مايو 1999.</s>
        <s id="69:3" lang="ar">وأضاف أن تلك الصعوبات تتصل أساسا بمبدأ الحكم الجماعي، الذي يقصد منه اطلاع الهيئة التنفيذية لكاليدونيا الجديدة على الأمور، وتمكين شعب الكاناك من المشاركة في عملية صنع القرار وفي إدارة شؤون بلده.</s>
        <s id="69:4" lang="ar">وقال إن حزب التجمع، شريك الكاناك في التوقيع على الاتفاق، قد وقف إلى جانب مجموعة منشقة داعية إلى الاستقلال وتذرع بذريعة حكم الأغلبية لإخراج جبهة الكاناك تدريجيا من إدارة شؤون كاليدونيا الجديدة.</s>
        <s id="69:5" lang="ar">وأما الحكومة الفرنسية، التي تتستر وراء دورها كحكم حيادي، حادت هي الأخرى عن أهداف الاتفاق ألا وهي الحكم الجماعي وتوافق الآراء وتقاسم المسؤولية.</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">44 - وأوضح أن حزب التجمع قد اتخذ، في الشهرين الماضيين، خطوات إيجابية.</s>
        <s id="70:2" lang="ar">وأردف قائلا إن بيير فروجيه، في كلمة له يعرض فيها سياسات الحكومة في أيار/مايو 2001، أكد على إرادة العودة إلى &quot;توازن سياسي جديد مع جبهة الكاناك&quot;.</s>
        <s id="70:3" lang="ar">وأضاف أن تحسين الحكم الجماعي الحكومي يبدو جليا، على سبيل المثال، في منح منصب نائب الرئيس إلى جبهة الكاناك، على النحو المتوخى في اتفاق نوميا.</s>
        <s id="70:4" lang="ar">ومضى فقال إن الصعوبات في التنفيذ قد أدت إلى تأخيرات هامة في تحديد الناخبين، وحماية العمالة المحلية، ونصب شاخصات الهوية المحلية.</s>
        <s id="70:5" lang="ar">وأما في ما يتعلق بمسألة الناخبين، فإن هناك تفسيرين مختلفين: إذ تعتقد جبهة الكاناك بوجوب حصر الحق في التصويت على الأشخاص الذين يعيشون في كاليدونيا الجديدة في عام 1988 وذرياتهم وعلى الأشخاص الذين وصلوا [إلى كاليدونيا الجديدة] بين شهري تشرين الثاني/نوفمبر 1988 وتشرين الأول/أكتوبر 1998، الذين يستطيعون إثبات إقامتهم لمدة 10 سنوات.</s>
        <s id="70:6" lang="ar">وأما حزب التجمع فقد أراد توسيع نطاق الحق ليشمل كل الأشخاص الذين يستطيعون إثبات إقامتهم ولمدة 10 سنوات.</s>
        <s id="70:7" lang="ar">وأضاف أن المسألة قد فصلت فيها، لصالح تفسير جبهة الكاناك، الجمعية الوطنية الفرنسية، ومجلس الشيوخ الفرنسي.</s>
        <s id="70:8" lang="ar">وكل ما بقي هو تصديق الكونغرس الوطني (دورة مشتركة للجمعية الوطنية ومجلس الشيوخ).</s>
        <s id="70:9" lang="ar">لكن من المؤسف أن الدورة، التي كان من المقرر عقدها في آذار/مارس 2000، قد أرجئت إلى إشعار آخر لأسباب سياسية داخلية.</s>
        <s id="70:10" lang="ar">وقال إن مسألة حماية العمالة المحلية ترد بوضوح في اتفاق نوميا، لكن قوانين البلد، التي كان ينبغي تنفيذها، لم تخضع للمناقشة الواجبة من جانب الأطراف الموقعة على الاتفاق.</s>
        <s id="70:11" lang="ar">وتتمثل مسألة هامة أخرى معلقة في نصب شواخص الهوية الموحدة لدولة المستقبل.</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">45 - وقال السيد فاميتان إن تلك الصعوبات قد أضعفت ثقة السكان بالمستقبل.</s>
        <s id="71:2" lang="ar">فقد أظهرت دراسة استقصائية أجريت مؤخرا أن ثقة الجمهور بتنفيذ الاتفاق قد تناقصت خلال عام 2000.</s>
        <s id="71:3" lang="ar">وأضاف أن شعب كاليدونيا الجديدة سيشهد في غضون عامين مرور 150 عاما على الوجود الفرنسي.</s>
        <s id="71:4" lang="ar">وأضاف أن هدف جبهة الكاناك ما زال هو الاستقلال، الذي يشكل القضية التي ضحى الكثيرون من المقاتلين والزعماء بأرواحهم من أجلها.</s>
        <s id="71:5" lang="ar">ولا مجال لأي خيارات أخرى، سواء كانت الاندماج، أو الارتباط بالدولة القائمة بالإدارة، أو حتى &quot;الحل الثالث&quot; الذي اقتُرح مؤخرا في سياق الصحراء الغربية.</s>
        <s id="71:6" lang="ar">إن أيا من هذه الترتيبات المؤسسية لا يتفق مع الرؤية السياسية لجبهة الكاناك للمستقبل.</s>
        <s id="71:7" lang="ar">إن شعب الكاناك يريد الاستقلال الذاتي الآن، ثم ممارسة الحق في تقرير المصير وفقا لاتفاق نوميا، والاستقلال التام في المستقبل.</s>
        <s id="71:8" lang="ar">إن هذه هي الخطوات التي تفضي إلى السيادة الوطنية.</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">46 - ومضى إلى القول إن الكاناك يشكلون حوالي 000 100 نسمة من مجموع سكان كاليدونيا الجديدة البالغ عددهم 000 220 نسمة.</s>
        <s id="72:2" lang="ar">إنها أرض ذات موارد طبيعية ضخمة، منها ينبغي أن ينتفعوا، ففيها اليوم النيكل والكوبالت؛ وفي المستقبل قد تكتشف فيها احتياطيات النفط والغاز من خلال أعمال التنقيب في الهضبة القارية.</s>
        <s id="72:3" lang="ar">وهذه الموارد تتستر عليها بلا ريب القوى الاقتصادية والمالية الرئيسية.</s>
        <s id="72:4" lang="ar">وقال إن كاليدونيا الجديدة محط الأنظار أيضا نظرا لمنطقتها الاقتصادية الخالصة ولموقعها الذي حباها الله به في منطقة المحيط الهادئ.</s>
        <s id="72:5" lang="ar">وقال إن اجتماع شركات النيكل العالمية المعقود مؤخرا في نوميا مثال على ما يمكن أن تمثله كاليدونيا الجديدة في الاستراتيجية الاقتصادية العالمية.</s>
        <s id="72:6" lang="ar">فمع تطور وصنع شركة فالكون بريدج الكندية للنيكل ومصنع شركة التعدين لجنوب المحيط الهادئ التي يسيطر عليها الكاناك، يمكن لإنتاج النيكل المجهز في الموقع أن يجعل من كاليدونيا الجديدة &quot;محددة للسعر&quot; في السوق العالمية للنيكل.</s>
        <s id="72:7" lang="ar">وترى جبهة الكاناك أنه يجب أن يكون استغلال هذه الثروات الطبيعية الأساس لتحررها السياسي.</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">47 - ودعا السيد فاميتان الدولة الفرنسية إلى أن تقرن بين عملية إنهاء الاستعمار وتحرير الكاناك وغير الكاناك ذوي الصلة بالعملية.</s>
        <s id="73:2" lang="ar">وقال إن فرنسا هي المستعمر وما زالت هي الدولة القائمة بالإدارة.</s>
        <s id="73:3" lang="ar">فمع الدولة الفرنسية بدأت جبهة الكاناك، الممثل الشرعي لشعب الكاناك، مناقشة مسألة الاستعمار في عام 1988، وهي المناقشة التي أفضت إلى اتفاق نوميا.</s>
        <s id="73:4" lang="ar">والدولة الفرنسية هي الجهة الفاعلة الرئيسية في هذه العملية ولا يمكن أن تقصر نفسها على دور الحكم بين الجانبين.</s>
        <s id="73:5" lang="ar">ذلك أن جبهة الكاناك تعتبر حزب التجمع طرفا في الاتفاق، لا مستعمر كاليدونيا الجديدة.</s>
        <s id="73:6" lang="ar">وفي حين تسلم جبهة الكاناك بالدور الإيجابي جدا الذي تضطلع به الدولة الفرنسية في كاليدونيا الجديدة منذ التوقيع على اتفاق ماتينيون، فإن على جبهة الكاناك أن تتحلى باليقظة الدائمة.</s>
        <s id="73:7" lang="ar">ذلك أن السلبية المفرطة التي أبداها الممثلون الفرنسيون في المستعمرات السابقة يمكن أن تحدو بجبهة الكاناك إلى الشك في صحة إرادة الدولة في الوقوف إلى جانب عملية التحرير.</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">48 - وناشد السيد فاميتان الدولة الفرنسية لأن تواصل سهرها على هذه العملية، ذلك أن جبهة الكاناك على استعداد لاستخلاص الدروس من الممارسات الاستعمارية وغير الاستعمارية وللسهر على التنفيذ العادل للاتفاق ولبيان أي خروج عن مبادئ هذا الاتفاق.</s>
        <s id="74:2" lang="ar">فإذا صدر هذا الخروج عن الدولة الفرنسية فإن جبهة الكاناك ستصرح بذلك، وذلك مع كل الاحترام الواجب لكرامة الدولة.</s>
        <s id="74:3" lang="ar">وإذا صدر الخروج عن المبادئ عن حزب التجمع فإن جبهة الكاناك ستقول ذلك، من دون أن تعرض للخطر الاتفاق السياسي الموقع في عامي 1988 و 1998.</s>
        <s id="74:4" lang="ar">بل إن جبهة الكاناك تود اجتناب العقبات وتود المشاركة في إنجاح اتفاق يعتبر الضامن للسلم والوفاق في كاليدونيا الجديدة.</s>
        <s id="74:5" lang="ar">وأنه ينبغي للأمم المتحدة، في مهمتها التاريخية، أن ترافق العملية، ولا سيما خلال العقد 2001-2010.</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">49 - وفي نفس جلسة اللجنة الخاصة، أدلى ببيان كل من ممثلي بابوا غينيا الجديدة والكونغو.</s>
        <s id="75:2" lang="ar">ثم عرض ممثل بابوا غينيا الجديدة مشروع القرار A/AC.109/200-1/L.14، الذي قال إنه، يضم تغييرات تقنية، تأخذ في الاعتبار التطورات الأخيرة، فضلا عن أنها كانت موضع مشاورات مع وفدي فرنسا وكاليدونيا الجديدة.</s>
        <s id="75:3" lang="ar">واعتمدت اللجنة الخاصة مشروع القرار من دون تصويت (A/AC.109/2001/28).</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">بـاء - لجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة)</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">50 - في الجلسة الرابعة للجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة)، وفي 9 تشرين الأول/أكتوبر 2001، أشار ممثل فيجي إلى كاليدونيا الجديدة فقال إن فيجي التي ما فتئت منذ عهد بعيد تنادي بإنهاء الاستعمار وبالاستقلال، ولا سيما للشعوب في منطقة المحيط الهادئ، لتؤكد مرة أخرى اهتمامها الدائم بالتقدم المحرز حتى الآن من أجل شعب الكاناك في كاليدونيا الجديدة بموجب اتفاقي ماتينيون ونوميا.</s>
        <s id="77:2" lang="ar">وقد أسعد فيجي أيما سعادة أن ساد جو من السلام والتعاون الودي خلال هذه العملية السلمية.</s>
        <s id="77:3" lang="ar">وقد تمكنت قيادة الكاناك من أن تشارك عن جدارة واستحقاق مشاركة حقة في مختلف المبادرات الإقليمية، بما في ذلك اضطلاعها، للمرة الأولى، كمضيف لمهرجان الفنون في منطقة المحيط الهادئ، برئاسة مجموعة الرواد الميلانيزية وباستضافتها مؤتمر قمة مجموعة الرواد الميلانيزية، وأكسبت أنشطة أخرى المؤسسات الكاليدونية وأساليب عملها وتنفيذها اتفاق نوميا المصداقية (انظر الوثيقة A/C.4/2001/SR.4).</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">51 - وفي الجلسة السابعة المعقودة في 16 تشرين الأول/أكتوبر 2001، اعتمدت اللجنة الرابعة مشروع القرار المتعلق بمسألة كاليدونيا الجديدة من دون تصويت (A/C.4/2001/SR.7).</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">52 - في جلستها الثانية والثمانين المعقودة في 10 كانون الأول/ديسمبر 2001، اتخذت الجمعية العامة من دون تصويت القرار 56/70، المتعلق بمسألة كاليدونيا الجديدة (A/56/PV.82).</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">الحواشي</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">(1) استُقيت المعلومات الواردة في هذا التقرير من المعلومات التي أحالتها حكومة فرنسا إلى الأمانة العامة في 2 أيار/مايو 2002 ومن مصادر منشورة.</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">(2) صحيفة &quot;Oceania Flash&quot;، 12 نيسان/أبريل 2002.</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">(3) إذاعة استراليا، 24 نيسان/أبريل 2002.</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">(4) صحيفة &quot;Oceania Flash&quot;، 10 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">(5) صحيفة &quot;Oceania Flash&quot;، 24 أيلول/سبتمبر 2001، وصحيفة لوموند &quot;Le Monde&quot;، 25 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">(6) وكالة الأنباء الفرنسية &quot;AFP&quot;، 22 نيسان/أبريل 2002، وصحيفة لوموند، 23 نيسان/أبريل 2002.</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">(7) صحيفة &quot;Les Nouvelles Calédoniennes&quot;، 6 أيار/مايو 2002.</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">(8) صحيفة &quot;Nouvelles Calédoniennes&quot;، 6 نيسان/أبريل 2001.</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">(9) صحيفة &quot;Oceania Flash/SPC&quot;، 26 حزيران/يونيه 2001.</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">(10) صحيفة لوموند ، 19 تشرين الأول/أكتوبر و 6 تشرين الثاني/نوفمبر 2001، ووكالة الأنباء الفرنسية، 17 تشرين الأول/أكتوبر و 4 تشرين الثاني/نوفمبر 2001، وصحيفة &quot;Oceania Flash&quot;، 22 تشرين الأول/أكتوبر و 7 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">(11) صحيفة &quot;Oceania Flash/SPC&quot;، 24 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">(12) في كاليدونيا الحديدة حوالي 000 20 واليزي، وهو عدد أكبر من الواليزيين الباقين في إقليم واليز وفوتونا.</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">(13) صحيفة &quot; Oceania Flash&quot;، 10 كانون الأول/ديسمبر 2001 و 11 و 13 شباط/فبراير 2002، و 23 نيسان/ أبريل 2002؛ وإذاعة Djiido/PINA Nius، 17 شباط/فبراير 2002؛ وكالة الأنباء الفرنسية، 2 نيسان/أبريل 2002؛ إذاعة استراليا، 4 و 5 و 15 نيسان/أبريل 2002.</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">(14) وحدة المعلومات التابعة لمجلة الإيكونومست، 21 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">(15) صحيفة &quot;Oceania Flash/SPC&quot;، 19 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">(16) صحيفة &quot;Oceania Flash&quot;، 31 تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">(17) وكالة الأنباء الفرنسية، 22 كانون الثاني/يناير 2002، وحدة المعلومات التابعة لمجلس الإيكونومست، 21 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">(18) وحدة المعلومات التابعة لمجلة الإيكونومست، 29 آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">(19) صحيفة لوموند، 28 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">(20) بيان صادر عن الأمانة العامة لجماعة المحيط الهادئ، 25 شباط/فبراير 2002، وموقع National/PINA Nius على شبكة الإنترنت، 4 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">(21) صحيفة &quot;Oceania Flash/SPC&quot;، 3 تشرين الأول/أكتوبر 2001، ووكالة الأنباء الفرنسية، 14 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">(22) وكالة الأنباء الفرنسية، 22 تموز/يوليه 2001؛ وصحيفة &quot;Oceania Flash/SPC&quot;، 16 تشرين الأول/أكتوبر 2001؛ وصحيفة &quot;Oceania Flash&quot;، 4 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">(23) صحيفة &quot;Oceania Flash&quot;، 31 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">(24) انظر الوثائق الرسمية للجمعية العامة، الدورة السادسة والخمسون، الملحق رقم 23 (A/56/23)، الفصل الثاني، المرفق.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
