<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/14</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020515</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/14</idno>
        <idno type="jobno">N0238245</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">جزر تركس وكايكوس</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">ورقة عمل من إعداد الأمانة العامة*</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">أولا - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">ثانيا - المسائل الدستورية والقانونية والسياسية</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ثالثا - الأحوال الاقتصادية</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">ألف - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">باء - المالية العامة</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">جيم - الخدمات المالية</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">دال - الزراعة ومصائد الأسماك والصناعة التحويلية</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">هاء - السياحة</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">واو - البنية الأساسية</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">رابعا - الأحوال الاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">باء - العمالة</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">جيم - التعليم</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">دال - الصحة</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">هاء - الجريمة</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">واو - البيئة</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">خامسا - العلاقات مع المنظمات والكيانات الدولية</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">سادسا - مركز الإقليم في المستقبل</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">ألف - موقف حكومة الإقليم</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">باء - موقف السلطة القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">جيم - نظر الجمعية العامة في المسألة</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">1 - يتألف إقليم جزر تركس وكايكوس(1) من 40 من الجزر الكبيرة والجزيرات المنخفضة (كايات)، ويقع على بعد 145 كيلومترا شمال هايتي والجمهورية الدومينيكية و 925 كيلومترا جنوب شرقي ميامي بالولايات المتحدة الأمريكية.</s>
        <s id="27:2" lang="ar">ومن بين هذه الجزر، لا يوجد سوى ست جزر مأهولة بصفة دائمة، هي: ترك الكبرى، التي تقع بها العاصمة كوكبرن تاون؛ وسولت كاي؛ وكايكوس الجنوبية؛ وكايكوس الوسطى؛ وكايكوس الشمالية، وبروفيدنسياليس.</s>
        <s id="27:3" lang="ar">وقُدر إجمالي عدد سكان الإقليم بـ 000 24 نسمة في عام 1999، من بينهم نحو 000 5 إلى 000 6 مهاجر من هايتي والجمهورية الدومينيكية.</s>
        <s id="27:4" lang="ar">ويقيم معظم السكان في الجزيرتين الرئيسيتين، ترك الكبرى، وهي العاصمة الإدارية، وبروفيدنسياليس، وهي المركز التجاري للجزر.</s>
        <s id="27:5" lang="ar">أما الجزر الأخرى المأهولة فهي كايكوس الجنوبية، التي تضم 10.5 في المائة من إجمالي السكان؛ وكايكوس الشمالية، وبها 11.1 في المائة؛ وكايكوس الوسطى، وبها 2.3 في المائة؛ وسولت كاي، وبها 1.8 في المائة من السكان.</s>
        <s id="27:6" lang="ar">ومعظم السكان ينحدرون من أصل أفريقي، أما الباقون فمن أصل مختلط أو أوروبي.</s>
        <s id="27:7" lang="ar">وتستخدم الانكليزية كلغة رئيسية، في حين يتحدث المهاجرون الهايتيون شيئا من لغة الكريول.</s>
        <s id="27:8" lang="ar">والمسيحية هي ديانة هذه الجزر؛ التي تسودها الطائفة الإنجيلية.</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">2 - وقد اكتشف الأسبان جزر تركس وكايكوس في عام 1512.</s>
        <s id="28:2" lang="ar">وفي عام 1678، أقام بها سكان برمودا ملاحات شمسية.</s>
        <s id="28:3" lang="ar">ثم استوطنها بعض أنصار الملكية الذين نزحوا من الولايات المتحدة بعد حرب الاستقلال؛ وأنشأوا مزارع للقطن تستخدم العبيد.</s>
        <s id="28:4" lang="ar">وفيما بين عامي 1833 و 1843 أُلغي الرق وغادر أصحاب المزارع الجزر تاركين مزارعهم في يد عبيدهم السابقين.</s>
        <s id="28:5" lang="ar">وفي الفترة الممتدة من عام 1874 إلى عام 1959 حكمت بريطانيا جزر تركس وكايكوس بوصفها إقليما تابعا لجامايكا.</s>
        <s id="28:6" lang="ar">وأصبحت هذه الجزر مستعمرة منفصلة تابعة للمملكة المتحدة في عام 1962 تحت سيطرة جزر البهاما، لكنها، باستقلال جزر البهاما في عام 1973، وضعت تحت سلطة الحاكم البريطاني في ترك الكبرى.</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">3 - جزر تركس وكايكوس إقليم غير متمتع بالحكم الذاتي تابع للمملكة المتحدة ونظام الحكم فيه وزاري.</s>
        <s id="29:2" lang="ar">وبموجب أحكام دستور عام 1976، الذي عُدل في عام 1988، تناط السلطة التنفيذية بالحاكم الذي تعينه الملكة.</s>
        <s id="29:3" lang="ar">وينص الدستور أيضا على تشكيل مجلس تنفيذي ومجلس تشريعي.</s>
        <s id="29:4" lang="ar">والحاكم مسؤول عن الشؤون الخارجية، والأمن الداخلي، والدفاع، وتعيين الموظفين العموميين، والشؤون المالية الخارجية، وبعض المسائل الأخرى المحددة، وعليه فيما عدا ذلك من الأمور أن يتصرف بناء على مشورة المجلس التنفيذي.</s>
        <s id="29:5" lang="ar">ويتألف المجلس التنفيذي من الحاكم، وستة أعضاء منتخبين من المجلس التشريعي، وعضوين رسميين (الأمين الأول والنائب العام).</s>
        <s id="29:6" lang="ar">ويتألف المجلس التشريعي من 19 عضوا من بينهم 13 ممثلا منتخبا بالاقتراع العام، و 3 أعضاء معينين من قبل الحاكم، و 3 أعضاء في المجلس التنفيذي بحكم مناصبهم.</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">4 - ويشمل النظام القانوني، الذي يستند إلى القانون العام الإنكليزي، محكمة عليا، ومحكمة للاستئناف، وينص على حق الاستئناف أمام مجلس الملكة الخاص في لندن.</s>
        <s id="30:2" lang="ar">والنائب العام ورئيس القضاة هما حاليا من موظفي التعاون التقني في المملكة المتحدة، مثلهما في هذا مثل كبير محامي التاج، ومسؤول صياغة المحررات القانونية، ونائب مفوض الشرطة، ورئيس شعبة التحقيقات الجنائية.</s>
        <s id="30:3" lang="ar">وسيتكفل مشروع تطوير الشرطة بتعيين موظفين اثنين آخرين من موظفي التعاون التقني؛ ومفوض شرطة مساعد؛ ومحقق في الجرائم المالية.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">5 - وقد عُيِّن الحاكم الحالي، جون كيلي، في عام 1996.</s>
        <s id="31:2" lang="ar">وتقلَّد رئيس الوزراء ديريك تيلر منصبه بعد أن أقسم اليمين في عام 1999.</s>
        <s id="31:3" lang="ar">وفي نيسان/أبريل 2002، عُيِّن جيم بوسطون حاكما، وستبدأ فترة ولايته في تشرين الثاني/نوفمبر 2002(2).</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">6 - وفي آذار/مارس 1999، أصدرت حكومة المملكة المتحدة كتابا أبيض بشأن العلاقة بين المملكة المتحدة وأقاليمها الواقعة فيما وراء البحار، معنونا &quot;الشراكة من أجل التقدم والازدهار - بريطانيا وأقاليم ما وراء البحار&quot;. (للاطلاع على نص هذا الكتاب الأبيض، انظر الوثيقة A/AC.109/1999/1، المرفق.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">وللاطلاع على التوصيات الرئيسية، انظر الوثيقة A/AC.109/1999/18، الفقرة 37).</s>
        <s id="32:3" lang="ar">واقترح الكتاب الأبيض منح مواطني هذه الأقاليم الجنسية البريطانية.</s>
        <s id="32:4" lang="ar">وطالب في الوقت ذاته الأقاليم بتعديل تشريعاتها المحلية، خاصة فيما يتعلق بحقوق الإنسان وتنظيم الخدمات المالية لكي تتماشى مع المعايير الدولية الحديثة.</s>
        <s id="32:5" lang="ar">وأكمل مشروع القانون عملية من ثلاث خطوات في مجلس اللوردات في عام 2001، وانتهى مجلس العموم من قراءته الثالثة في شباط/فبراير 2002.</s>
        <s id="32:6" lang="ar">وحظي المشروع بالموافقة الملكية في 26 شباط/فبراير 2002، ليصدر تحت اسم قانون الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار لسنة 2002.</s>
        <s id="32:7" lang="ar">وفي 18 آذار/مارس 2002، صرحت البارونة آموس بأن الحكومة البريطانية تتخذ ترتيبات لتنفيذ الأحكام الخاصة بالمواطنة، وأن موعد البدء في تنفيذها سيعلن في موعد غايته 21 أيار/مايو(3).</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">7 - تمثل سياحة الترف والخدمات المالية الدولية القطاعين الأساسيين للحياة الاقتصادية منذ الثمانينيات.</s>
        <s id="33:2" lang="ar">ويمارس المستثمرون الأجانب، وهم أساسا من كندا والمملكة المتحدة والولايات المتحدة ، دورا هاما في الحياة الاقتصادية لهذه الجزر.</s>
        <s id="33:3" lang="ar">وتتمثل المجالات الرئيسية للاستثمار الخاص في تطوير المنشآت السياحية، والأنشطة العقارية، والأنشطة المالية الدولية، وصيد الأسماك، وهي تتركز في جزيرة بروفيدنسياليس.</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">8 - ووفقا للاستعراض الاقتصادي الذي نشرته مؤسسة &quot;أكسفورد أناليتيكا&quot;، وهي شركة استشارات دولية، في شباط/فبراير 2002، فإن عُمُد اقتصاد الإقليم وطيدة.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">وقد بلغ متوسط الناتج المحلي الإجمالي 8 في المائة سنويا خلال العقد الأخير حيث ارتفع من 69 مليون دولار في عام 1990 إلى 199 مليون دولار في عام 1999.</s>
        <s id="34:3" lang="ar">ورغم أن معدل البطالة لم ينخفض قط عن 12 في المائة وأن معدل النمو غير متساو بين الجزر التي يتألف منها الإقليم، فإن مستوى الرفاهية الاقتصادية للسكان، وفق التقييم، قد تحسن تحسنا كبيرا.</s>
        <s id="34:4" lang="ar">وذكر الاستعراض أن سلامة أسس الاقتصاد قد ساعدت على حمايته من عواقب هجمات 11 أيلول/سبتمبر التي تعرضت لها الولايات المتحدة.</s>
        <s id="34:5" lang="ar">غير أن قطاعي السياحة والمال قد تأثرا بشدة.</s>
        <s id="34:6" lang="ar">ويفيد البيان الذي ألقاه الحاكم أمام غرفة التجارة في آذار/مارس 2002 بأن الاقتصاد ما زال يعاني من ضغوط شديدة.</s>
        <s id="34:7" lang="ar">وقد شرعت الحكومة البريطانية في إجراء دراسة عن أثر هجمات 11 أيلول/سبتمبر على الاقتصاد المحلي في المجالات التي يمكنها أن تقدم فيها المساعدة(4).</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">9 - تعاني الميزانية الجارية عادة عجزا كبيرا يغطيه تمويل من المملكة المتحدة، وإلى حد أقل من الاتحاد الأوروبي والوكالات المتعددة الأطراف.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">ولا تجبـي الحكومات ضرائب على دخل الشركات أو الدخل الشخصي، ولا على الأرباح الرأسمالية أو التركات.</s>
        <s id="35:3" lang="ar">والمكون الأكبر للإيرادات الجارية هو الرسوم الجمركية، بينما شكلت رسوم تسجيل الشركات والجباية من السياحة قسطا متزايدا من هذه الإيرادات في السنوات الأخيرة.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">10 - وتفيد حولية أوروبا لعام 2001 بأن الحكومة كانت تتوقع في السنة المالية المنتهية في 31 آذار/مارس 2001 عجزا متكررا في الميزانية يبلغ 06ر0 مليون دولار.</s>
        <s id="36:2" lang="ar">وتلقى الإقليم مساعدة إنمائية بريطانية إجماليها 8.2 مليون دولار.</s>
        <s id="36:3" lang="ar">وخلال الربع الثاني من عام 2001، حصَّلت الحكومة إيرادات تبلغ 589 025 45 دولارا مقابل 188.62 608 31 دولارا في الفترة نفسها من العام السابق(5).</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">11 - وتعد الميزانية على أساس فترة سنتين تبدأ ببداية السنة المالية في آذار/مارس.</s>
        <s id="37:2" lang="ar">وقد قدرت حكومة جزر تركس وكايكوس مجموع الإيرادات، في توقعاتها لميزانية 2000-2001، بمبلغ 624 051 67 دولارا والنفقات بمبلغ 389 111 67 دولارا.</s>
        <s id="37:3" lang="ar">وتوقعت الحكومة أن تحصل على 44 في المائة من الإيرادات من المكوس؛ وعلى 15 في المائة من الرسوم والمصاريف المفروضة؛ و 13 في المائة من التراخيص؛ و 1 في المائة من الإيجار؛ و 16 في المائة من الضرائب؛ و 11 في المائة من مصادر أخرى.</s>
        <s id="37:4" lang="ar">وكان من المتوقع أن تكون نفقاتها المتكررة على النحو التالي: 30 في المائة للتعليم والصحة والشباب والرياضة؛ و 11.2 في المائة للأشغال العامة؛ و 13.6 في المائة للاتصالات والنقل والسياحة؛ و 3.3 في المائة للموارد الطبيعية؛ و 6.9 في المائة للشؤون الداخلية؛ و 7.9 في المائة للشرطة، و 21.1 في المائة لمكتب رئيس الوزراء؛ و 0.5 في المائة لمكتب الحاكم؛ و 2.3 في المائة لمكتب الأمين الأول؛ و 1.5 في المائة لدوائر الادعاء العام؛ و1.2 في المائة للسلطة القضائية، و 0.5 في المائة لمراجعي الحسابات.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">12 - وتشكل تقديرات الميزانية الرأسمالية للحكومة أساس برنامج استثمارات القطاع العام، الممول من صندوق التنمية.</s>
        <s id="38:2" lang="ar">وقد أُنشئ الصندوق بغرض تلقي ما قد يخصص سنويا من اعتمادات مالية من الصندوق الموحد، بالإضافة إلى الأموال الأخرى التي ترد من المانحين الخارجيين.</s>
        <s id="38:3" lang="ar">وتشمل قائمة المانحين الخارجيين حكومة المملكة المتحدة، التي تدار الأموال المقدمة منها من خلال الأمانة الإقليمية للأقاليم التابعة (5.2 ملايين من الدولارات)، والاتحاد الأوروبي (1.5 مليون دولار)، ومصرف التنمية الكاريبي (000 100 دولار)، وبرنامج الأمم المتحدة الإنمائي(6).</s>
        <s id="38:4" lang="ar">وأرقام الميزانية لعام 2002 غير متاحة.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">13 - وفي شباط/فبراير 2002، صرح الحاكم بأن الحكومة البريطانية ستساعد على تحقيق الاستقرار في النظام المالي والتمكين من &quot;فرض رقابة أفضل على الأموال والحسابات الحكومية&quot; من خلال النظام المحاسبي الحكومي لأقاليم ما وراء البحار في منطقة البحر الكاريبي.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">وأشار إلى أن هذه الآلية ستتيح للحكومة الإقليمية سيطرة أفضل على الاقتصاد، بما في ذلك المصروفات والإيرادات.</s>
        <s id="39:3" lang="ar">وأفاد الحاكم بأنه رغم تطبيق جميع القواعد التنظيمية المحلية اللازمة، فإن تحصيل الإيرادات ما زال &quot;مجالا تكتنفه المشاكل&quot;، وما زال قدر كبير من الإيرادات بمنأى عن التحصيل في كل عام(7).</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">14 - تقع على عاتق الحاكم المسؤولية الدستورية عن قطاع الشؤون المالية الخارجية في جزر تركس وكايكوس.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">ويدعم برنامج المملكة المتحدة للتعاون التقني هذا القطاع عن طريق توفير خدمات مراقب ونائب مراقب للجنة الخدمات المالية.</s>
        <s id="40:3" lang="ar">وقد تأسس الهيكل التنظيمي من خلال مرسوم العمل المصرفي لعام 1979، وجرى استكمال مرسوم الشركات والتأمين لعام 1981 في عامي 1990 و1992(8).</s>
        <s id="40:4" lang="ar">ومن بين العوامل الجاذبة للشركات الأجنبية استخدام دولار الولايات المتحدة كعملة رسمية، وعدم وجود ضرائب مباشرة، والتوسع في البنية الأساسية المالية، وسرعة ويسر إجراءات تسجيل الشركات، وتوفر الحرية المالية والسرية على نطاق واسع.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">15 - وتمثل الأموال الأجنبية ثاني أكبر مصدر للإيرادات الخارجية بعد السياحة وثالث أكبر جهة للتوظيف في الإقليم، حيث تسهم بـ 10 في المائة من الناتج المحلي الإجمالي.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">ويربو عدد شركات المحاسبات والخدمات المالية الدولية التي تزاول عملها من بروفيدنسياليس على 000 17 شركة(9).</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">16 - وفي حزيران/يونيه 2000، نشرت منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي قائمة بأسماء 35 بلدا من بينها إقليم جزر تركس وكايكوس، ووصفتها بأنها مراكز مالية خارجية تزاول ممارسات ضريبية ضارة.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">وبذلت جزر تركس وكايكوس جهودا كبيرة في صناعة الخدمات المالية للمحافظة على حُسن سمعتها.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">واستنادا إلى هيئة الخدمات الإعلامية الحكومية سن الإقليم منذ أواخر التسعينات باعتماد تشريعات للمساعدة في كشف ومكافحة عمليات الاتجار في المخدرات وغسل الأموال.</s>
        <s id="42:4" lang="ar">وتشمل هذه التشريعات قانون مكافحة (الاتجار في) المخدرات لعام 1998؛ وقانون عوائد الجريمة لعام 1998؛ والقواعد التنظيمية الخاصة بعوائد الجريمة (غسل الأموال).</s>
        <s id="42:5" lang="ar">وفي نيسان/أبريل 2001، منحت دائرة الإيرادات الداخلية للولايات المتحدة (مصلحة الضرائب) جزر تركس وكايكوس مركز &quot;الاختصاص المشروط&quot;.</s>
        <s id="42:6" lang="ar">الذي يتيح للمؤسسات المالية القائمة فيها التعامل في الأوراق المالية الصادرة في الولايات المتحدة والحصول على إيرادات من الولايات المتحدة من ضمنها أرباح الأسهم ورسوم حقوق الملكية وإجمالي العوائد(10).</s>
        <s id="42:7" lang="ar">وفي آذار/مارس 2002، رفعت منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي تركس وكايكوس من قائمة الولايات الضريبية غير المتعاونة(11).</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">17 - وفي الوقت ذاته أشارت الصحف إلى ضرورة مواصلة العمل على تحسين رقابة الحكومة على القطاع المالي.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">وقد بات من المعروف فيما يتصل بشركة إنرون أن حوالي 120 من الشركات المنتسبة إليها قد سجلت في تركس وكايكوس.</s>
        <s id="43:3" lang="ar">وفي آذار/مارس 2002، جرى تجميد ملايين الدولارات التي أودعها في جزر تركس وكايكوس رئيس زمبابوي الذي أعيد انتخابه مؤخرا، وذلك بناء على طلب من وزير الخارجية البريطاني(12).</s>
        <s id="43:4" lang="ar">وفي شباط/فبراير 2002، أعلن الحاكم أن صندوق النقد الدولي سيستقصي نظام الخدمات المالية في الإقليم وحذر من أن الولاية القضائية ستكون في المستقبل &quot;عرضة لمزيد من التمحيص&quot;.</s>
        <s id="43:5" lang="ar">وقال إن التشريع المحلي يسمح للمؤسسات المالية الدولية مثل صندوق النقد الدولي &quot;بالتأكد من تطبيق الأنظمة المطلوبة لاجتياز أي اختبار مهما يكن هذا الاختبار&quot;.</s>
        <s id="43:6" lang="ar">وقال إنه &quot;مهما تكن الآلام التي ستكابدها&quot; صناعة للخدمات المالية صغيرة نسبيا، فإن على الإقليم أن يمتثل للمعايير الدولية لكي ينافس البلدان الأكبر(13).</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">دال - الزراعة ومصائد الأسماك والتشييد والصناعة التحويلية</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">18 - الإنتاج الزراعي محدود ويتركز في كايكوس الشمالية.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">وقد أخذ هذا القطاع في النمو مؤخرا حيث ازداد حجم السلع المعروضة للبيع في بروفيدنسياليس، وأنشئت تعاونية جديدة للمزارعين.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">وصيد الأسماك نشاط تقليدي وهو القطاع الإنتاجي الوحيد الذي يعتد به ويسهم بما بين 2 و 3 في المائة من الناتج القومي الإجمالي.</s>
        <s id="45:4" lang="ar">والمحار وجراد البحر هي منتجات الصيد الرئيسية، ويعمل بالزراعة وصيد الأسماك قرابة 20 في المائة من السكان العاملين.</s>
        <s id="45:5" lang="ar">وتضم جزر تركس وكايكوس المزرعة التجارية الوحيدة في العالم للمحار، حيث يربى المحار المحلي للتصدير.</s>
        <s id="45:6" lang="ar">ويجري الآن على أساس تجريبي إنشاء مزارع أسماك عديدة لإنتاج أسماك البلطي للأسواق الدولية.</s>
        <s id="45:7" lang="ar">وهناك إمكانيات كبيرة للنمو وللاستثمار في المنتجات ذات القيمة المرتفعة والقيمة المضافة ومنتجات التصدير المتخصصة.</s>
        <s id="45:8" lang="ar">وتشمل بعض الأمثلة: تربية السمك الزعنفي والروبيان، وتربية السمك الاستوائي، والزراعة في الماء وزراعة نباتات الزينة(14).</s>
        <s id="45:9" lang="ar">ويفوق الطلب على منتجات المزارع المحلية العرض.</s>
        <s id="45:10" lang="ar">وتسعى الحكومة لاستجلاب المستثمرين بغية تنمية الزراعة عن طريق تنظيم تعاونيات مزارع في شمال كايكوس ووسطها والزراعة في الماء في بروفيدنسياليس بهدف إمداد المنتجعات السياحية القائمة(15).</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">19 - وباستثناء إنتاج المصنوعات اليدوية للتجارة السياحية، يقتصر نشاط التصنيع على التجهيز الجزئي للأرز المستورد بغية إعادة تصديره إلى الاتحاد الأوروبي بالاستفادة من الرسوم التفضيلية بموجب اتفاقية لومي.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">وبدأت العمليات في عام 1994 ولكنها انخفضت منذ مطلع عام 1997 عندما فرض الاتحاد الأوروبي حصصا تقييدية على واردات الأرز من بلدان أفريقيا ومنطقة البحر الكاريبي والمحيط الهادئ عبر نظام البلدان والأقاليم فيما وراء البحار(16).</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">20 - وتتخذ شركة دولية للتشييد من جزر تركس وكايكوس مقرا لها.</s>
        <s id="47:2" lang="ar">وهي تستخرج الرمال والصخور محليا لاستخدامها في مشاريع البناء، وبصفة أساسية في الفنادق والمباني التجارية(17).</s>
        <s id="47:3" lang="ar">ويتواصل نمو قطاع التشييد والعقارات.</s>
        <s id="47:4" lang="ar">وهو يشمل المساكن المحلية والمنتجعات الفخمة والممتلكات الشاطئية.</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">21 - لا يزال قطاع السياحة في جزر تركس وكايكوس يسجل معدلا من أسرع معدلات النمو في منطقة البحر الكاريبي برمتها.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">فقد زار الإقليم في عام 2001 ما مجموعه 192 165 سائحا أي بزيادة قدرها 11 في المائة مقارنة بالعام الماضي.</s>
        <s id="48:3" lang="ar">وبلغ عدد السياح الوافدين من الولايات المتحدة 959 124 زائرا، وبلغ عدد الزائرين من كندا 257 15 زائرا، وبلغ عدد الزائرين من أوروبا 073 11، وبلغ عدد الزائرين من بلدان منطقة البحر الكاريبي 916 6.</s>
        <s id="48:4" lang="ar">وأقام في الفنادق 280 119 سائحا من العدد الإجمالي للسياح.</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">22 - ولم يكن لهجمات 11 أيلول/سبتمبر الإرهابية سوى أثر محدود في صناعة السياحة.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">فقد أبلغت فنادق الإقليم عن هبوط في المعاملات خلال الربع الأخير من عام 2001، مما كان له أثر مدمر آخر في الأنشطة الاقتصادية المرتبطة بالسياحة.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">ورغم ذلك فإن جزر تركس وكايكوس كانت المقصد السياحي الكاريبي الوحيد الذي فاق فيه عدد الزائرين عام 2001 ما كان عليه عام 2000.</s>
        <s id="49:4" lang="ar">واستنادا إلى أكسفورد أناليتيكا، فإن أحد العناصر الأساسية لاستقطاب الإقليم للسياح هو مدى وتواتر الرحلات الجوية التي تربطه بمواقع أخرى، لا سيما مع الولايات المتحدة إضافة إلى أن الزبائن الذين يزيد ثراؤهم عن متوسط السكان عامة تأثروا على نحو أقل بالتباطؤ الاقتصادي(18).</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">23 - وفي كانون الثاني/يناير 2002، تلقت الحكومة مبلغ 16 مليون دولار لبرنامج دعاية كجزء من استراتيجية الحكومات الكاريبية لمكافحة هبوط السياحة.</s>
        <s id="50:2" lang="ar">والبرنامج مبادرة مشتركة بين القطاعين العام والخاص، يكمل مبادرة تسويقية تنفّذها أصلا المنظمة الكاريبية للسياحة في أسواق رئيسية.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">24 - وفي كانون الثاني/يناير 2002، أعلن مسؤولو هيئة السياحة أن الإقليم يمرّ &quot;بفترة رواج&quot; حيث زاد عدد الزائرين في كانون الأول/ديسمبر.</s>
        <s id="51:2" lang="ar">فقد أبلغت الفنادق الرئيسية عن نسبة شغل للغرف تتراوح بين 90 و 100 في المائة، وأبلغت شركات تنظيم الرحلات عن زيادة في أنشطتها.</s>
        <s id="51:3" lang="ar">وفي آذار/مارس 2002، منحت مجلة Caribbean Travel and Life magazine جزر تركس وكايكوس جائزة أفضل وجهة غير مكتشفة(20).</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">25 - تتمتع مرافق النقل والاتصالات بمستوى جيد يعبر عن الدخل المرتفع نسبيا للإقليم وعن نمو قطاع الخدمات المالية الخارجية.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">وتوجد مطارات دولية في بروفيدنسياليس وترك الكبرى وكايكوس الشمالية وكايكوس الجنوبية، وهناك مهابط معبدة للطائرات في كايكوس الوسطى وسولت كاي.</s>
        <s id="52:3" lang="ar">وتسيـِّر الخطوط الأمريكية وشركة TWA وشركة طيران دلتا رحلات إلى الولايات المتحدة.</s>
        <s id="52:4" lang="ar">وستقدم الخطوط الجوية البريطانية خدمات اعتبارا من حزيران/يونيه 2001.</s>
        <s id="52:5" lang="ar">وأثناء الموسم تؤجر الرحلات من عدة مدن في أمريكا الشمالية، منها بوسطن وشيكاغو وديترويت ونيويورك وفيلادلفيا وتورنتو.</s>
        <s id="52:6" lang="ar">وتوفر الخطوط الجوية لجزر تركس وكايكوس خدمات بين الجزر فضلا عن عدة رحلات خاصة محلية.</s>
        <s id="52:7" lang="ar">وهناك رحلات إلى جزر البهاما وهايتي والجمهورية الدومينيكية وبورتوريكو وكوبا وجامايكا.</s>
        <s id="52:8" lang="ar">وتوجد موانئ في ترك الكبرى وبروفيدنسياليس وكايكوس الجنوبية وسولت كاي.</s>
        <s id="52:9" lang="ar">وتشمل شبكة الطرق نحو 130 كيلومترا من الطرق المعبدة في ترك الكبرى وبروفيدنسياليس وجزر كايكوس.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">26 - وتقدم شركة الكوابل والاتصالات اللاسلكية، وهي شركة بريطانية للاتصالات السلكية واللاسلكية، خدمات الهاتف المحلية والدولية.</s>
        <s id="53:2" lang="ar">وهناك 12 قناة تلفزيونية تعمل بواسطة الكوابل في ترك الكبرى و 32 قناة في بروفيدنسياليس و ست محطات إذاعية.</s>
        <s id="53:3" lang="ar">ولا توجد صحف يومية.</s>
        <s id="53:4" lang="ar">وتصدر الصحافة الحرة (Free Press) وأخبار تركس وكايكوس (Turks and Caicos News) أسبوعيا، بينما تصدر مجلة (Times Of The Islands)، الموجهة إلى قطاع الأعمال والسياحة، فصليا.</s>
        <s id="53:5" lang="ar">وتدير شركات خاصة جميع الخدمات الكهربائية وتستخدم مولدات الديزل وتطبق معايير الولايات المتحدة فيما يتعلق بالإمداد والموثوقية(21).</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">27 - وفي تموز/يوليه 2001، عيّنت المملكة المتحدة خبيرا استشاريا للنظر في مصالح أقاليم بريطانيا فيما وراء البحار في منطقة البحر الكاريبي في إطار النداءات المطالبة بوضع حد لاحتكار شركة الكوابل والاتصالات اللاسلكية وذلك باعتماد المنافسة في السوق.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">وتمخّض اتفاق موقع بين الشركة ومنظمة دول شرق الكاريبي عن القبول بفترة انتقالية تتراوح بين 12 و18 شهرا للسماح بالتسلل إلى السوق.</s>
        <s id="54:3" lang="ar">وفي آذار/ مارس 2002، أعلن وزير الهجرة والسياحة والاتصالات عن ولوج شركة جديدة السوق في منتصف العام(22).</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">28 - وفي غضون ذلك، اتخذت شركة الكوابل والاتصالات اللاسلكية خطوات لتحسين الخدمات.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">وفي أيلول/سبتمبر 2001، شرعت في توسيع هام لمرافق مكتب ليوارد هايواي شمل إضافة أماكن للعمليات ومركز خدمات جديد للزبائن وتشييد مرافق للخزن.</s>
        <s id="55:3" lang="ar">وعلاوة على ذلك، تبرّعت الشركة بـ 46 حاسوبا من طراز ديل للمؤسسات الحكومية التعليمية في جميع أنحاء الإقليم.</s>
        <s id="55:4" lang="ar">وكان هذا التبرع هو بالإضافة إلى توفير الشركة لخدمات الإنترنت مجانا للمدارس في نهاية عام 2000(23).</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">29 - وستنفق شركة أخرى، وهي قناة تلفزيونية تعمل بواسطة الكوابل WIV Cable TV، 4 ملايين من الدولارات لتحسين الخدمات المقدمة إلى المقيمين في بروفيدنسياليس.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">وستوسع في عام 2002 خط ألياف بصرية بقدرة 750 ميغاهرتز مما سيؤدي إلى خدمة تلفزيونية أفضل.</s>
        <s id="56:3" lang="ar">وسيتم تغيير 147 ميلا من الكوابل.</s>
        <s id="56:4" lang="ar">وقد تم بالفعل استكمال الأشغال الأرضية اللازمة للتوسع، بما في ذلك تصميم مقر جديد مساحته 000 6 قدم مربع ورسم خرائط نظام الكوابل.</s>
        <s id="56:5" lang="ar">وسيســــتغرق إتمام البنية الأساسية الراهنة زهاء سنة ويوفر 30 وظيفة تشييد إضافية وأربع وظائف دائمة(24).</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">30 - أدى التوسع في قطاع السياحة والشؤون المالية الخارجية إلى ازدهار النمو الاقتصادي، ولكن الأنشطة المضطلع بها في هذا المجال تتركز بكاملها تقريبا على جزيرة واحدة، وهي جزيرة بروفيدنسياليس.</s>
        <s id="57:2" lang="ar">ومن ثم، فإن الفرص الاقتصادية ليست موزعة بالتساوي بين الجزر.</s>
        <s id="57:3" lang="ar">ويتراوح معدل البطالة بين 14 و 20 في المائة بالجزر الأخرى، بينما تكاد بروفيدنسياليس تتمتع بعمالة كاملة.</s>
        <s id="57:4" lang="ar">وتنتشر الهجرة فيما بين الجزر، ولا سيما الهجرة إلى ترك الكبرى حيث تقع العاصمة.</s>
        <s id="57:5" lang="ar">وقد ترتب على هذا الانحراف في النمط الإنمائي عدد من المشاكل الاجتماعية، مثل الاكتظاظ السكاني، ونقص المساكن، وزيادة أعداد الأسر المعيشية التي ترأسها المرأة(25).</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">31 - وفي أيلول/سبتمبر 2001 أقرّ كبير موظفي الرعاية الاجتماعية في ندوة عن حقوق الإنسان بالحاجة إلى استعراض وإعادة صياغة التشريعات المشتركة بين بلدان البحر الكاريبي، ولا سيما في جزر تركس وكايكوس، بغية صون الروابط الأسرية وحماية حقوق النساء والأطفال.</s>
        <s id="58:2" lang="ar">وفي شباط/فبراير 2002، أدخل المجلس التشريعي تنقيحات على قوانين الهجرة، ممهدا الطريق نحو حصول الأطفال غير الشرعيين من رجال جزر تركس وكايكوس على حقوق الجنسية الكاملة(26).</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">32 - إحدى المشاكل الاجتماعية في جزر تركس وكايكوس التي تحتاج إلى اهتمام جدي هي مشكلة إيجاد توازن مقبول بين توفير فرص العمل لمواطني الإقليم وإعطائهم دورا له معنى أكبر في الاقتصاد وتلبية الحاجة المتزايدة للأفراد المؤهلين في صناعتي السياحة والخدمات المالية.</s>
        <s id="59:2" lang="ar">وثمة اختلافات إقليمية مهمة في فرص العمل.</s>
        <s id="59:3" lang="ar">وتعود أسباب البطالة في بروفيدنسياليس إلى عدم التوازن بين العرض والطلب على المهارات، وإلى إحجام كثير من &quot;المنتمين&quot; (سكان الجزر المحليين) عن الاشتغال في وظائف معينة، مما أدى إلى الاعتماد على الهجرة وإلى تدفق العمال المهاجرين.</s>
        <s id="59:4" lang="ar">وتشير التقديرات إلى أن المهاجرين من هايتي والجمهوريــــة الدومينيكيـــــة يتــــراوح عددهم بين 000 5 و 000 6 شخص من مجموع عدد السكان البالغ 000 24 نسمة.</s>
        <s id="59:5" lang="ar">والموقع الجغرافي الذي تشغله جزر تركس وكايكوس ورخاؤها النسبي يجعلانها وجهة جذابة للباحثين عن فرص العمل من البلدان المجاورة.</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">33 - وتبذل الحكومة جهودا مستمرة للتصدي لمشكلة الهجرة غير المشروعة، بما في ذلك إعادة المهاجرين إلى أوطانهم بالقوة.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">وهي تتلقى المساعدة من المنظمة الدولية للهجرة ومن مفوضية الأمم المتحدة لشؤون اللاجئين(27).</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">34 - وكما ورد في ورقة العمل التي أُعدّت في العام الماضي (A/AC.109/2001/7، الفقرة 53)، عكفت الحكومة على تعديل القواعد المتعلقة بمنح ما يدعى بمركز &quot;المنتمي&quot; وتصاريح العمل للأجانب.</s>
        <s id="61:2" lang="ar">وفي أيلول/سبتمبر 2002، خفّض المجلس التنفيذي تخفيضا كبيرا رسوم تصاريح العمل لفئة ذوي المهارات.</s>
        <s id="61:3" lang="ar">وتراوحت تلك التخفيضات بين 50 و 75 في المائة وشملت أكثر من 10 فئات مهن محددة.</s>
        <s id="61:4" lang="ar">وفي الوقت نفسه، وفي شباط/فبراير 2002، حددت شعبة إصدار تراخيص الأعمال التجارية التابعة لوزارة المالية 21 مجالا من مجالات الأعمال التجارية خصصت للأشخاص الذين لهم مركز المنتمي.</s>
        <s id="61:5" lang="ar">وتتراوح القيود في نشاط الأعمال التجارية بين المحاســـــبة والتجارة وملكيـــــة المدارس الخاصة أو إدارتها(28).</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">35 - وفيما يتعلق بمركز &quot;المنتمي&quot;، أعلنت الحكومة في كانون الثاني/يناير 2002 أن الأجانب الذين ينتمون إلى فئة المهرة أو الحرفيين لن تجدد لهم تصاريح العمل بعد فترة أربع سنوات.</s>
        <s id="62:2" lang="ar">وبالنسبة إلى الأشخاص الذين ينتمون إلى فئة غير المهرة فإن الفترة القصوى ستكون ثلاث سنوات.</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">36 - وفي كانون الثاني/يناير 2002، أعلنت وزارة السياحة والاتصالات والهجرة والعمالة والنقل عن خطط لوضع اقتراحات لتنقيح قانون العمل في جزر تركس وكايكوس، تتناول `حرية تكوين الجمعيات&apos; وتنص على الاعتراف بالنقابات وبحقوق العمال في المساومة، إضافة إلى أحكام تتصل بالتمييز والتسجيل وتصاريح العمل(30).</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">37 - التعليم في الإقليم مجاني وإلزامي بالنسبة إلى الأطفال الذين تتراوح أعمارهم بين 5 سنوات و 16 سنة.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">وهناك 14 مدرسة ابتدائية و 4 مدارس ثانوية تديرها الحكومة.</s>
        <s id="64:3" lang="ar">ويصل معدل الإلمام بالقراءة والكتابة لدى الكبار إلى 98 في المائة.</s>
        <s id="64:4" lang="ar">ويبلغ متوسط نسبة التلاميذ إلى المدرسين 25 إلى 1.</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">38 - ولا تزال نوعية التعليم تدعو للقلق.</s>
        <s id="65:2" lang="ar">فقد أوضحت نتائج التعليم الأولي في امتحان G-SAT التي تحدد الأهلية لدخول المدارس العليا الحكومية أن من بين 422 طالبا جلسوا للامتحان كان عدد الناجحين 181 طالبا أي أن نسبة النجاح كانت 42 في المائة.</s>
        <s id="65:3" lang="ar">بيــــد أن المدارس الأولية في بروفيدنسيالس قدمت أداء جيدا بشكل منتظم في امتحان G-SAT بالرغم من زيادة درجة النجاح بنسبة 10 في المائة. (كانت في درجة النجاح 30 في المائة حتى عام 1998 ثم زيدت إلى 40 في المائة في عام 1999 وعام 2000 ثم إلى 50 في المائة في عام 2001)(31).</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">39 - ولقــد حــدث توســع كبيـــر فـــي المرافق التعليمية فيما ذكر رئيس الوزراء.</s>
        <s id="66:2" lang="ar">ومن المزمع تقديم مساهمات إضافية بقيمة 1.6 مليون دولار من المملكة المتحدة و 2,2 مليون دولار من مصرف التنمية الكاريبي و 000 500 دولار من حكومة الإقليم من أجل مواصلة تطوير المدارس الابتدائية والثانوية والكلية المحلية.</s>
        <s id="66:3" lang="ar">وفي حزيران/يونيه 2001 سلمت الحكومة رسميا لمدير الكلية المحلية مفاتيح المبنى الذي بلغت تكاليفه 5 ملايين من الدولارات في مدينة العاصمة غراند تيرك.</s>
        <s id="66:4" lang="ar">وشملت المرحلة الأولى من المشروع إصلاح مبان تابعة لقاعدة البحرية القديمة وتحويلها إلى فصول دراسية ومكاتب إدارية.</s>
        <s id="66:5" lang="ar">وسوف تشمل المرحلة الثانية إكمال مبنى الداخلية للطلاب القادمين من الجزر(32).</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">40 - وأعلن وزير التعليم في أيلول/سبتمبر 2001 أن المنح المقدمة لخريجي المدارس الثانوية الجدد يمكن استخدامها الآن أيضا للالتحاق بكلية جزر الهند الغربية البريطانية والكلية المحلية(33).</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">41 - تتوافر الرعاية الصحية الأساسية بالجزر عن طريق شبكة من عيادات الرعاية الصحية الأولية إلى جانب مستشفى واحد يقع في جزيرة ترك الكبرى وهي الجزيرة الرئيسية.</s>
        <s id="68:2" lang="ar">وسعت الحكومة إلى توفير الاحتياجات من البنى الأساسية، خاصة في جزيرة بروفيدنسيالس التي تشهد معدل نمو سكاني مرتفع(34).</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">42 - وطبقا لمنظمة الصحة العالمية فإن السكان المهاجرين بطريقة غير مشروعة يمثلون تحديا كبيرا للإقليم.</s>
        <s id="69:2" lang="ar">إذ يعيش هؤلاء الأشخاص في كثير من الأحيان في أوضاع سيئة كما سجلت زيادة في عدد الإصابات بالأمراض المعدية ومن بينها السل بشكل خاص.</s>
        <s id="69:3" lang="ar">وتشكل هذه الحالة عبئا إضافيا على النظام الصحي في الإقليم.</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">43 - وأعلنت الحكومة في حزيران/يونيه 2001 برنامجا يهدف إلى زيادة تحسين الخدمات الصحية في الإقليم.</s>
        <s id="70:2" lang="ar">وهو يشتمل على اعتماد جديد قدره 000 50 دولار لتحسين المرافق في مستشفى مدينة كوك برن (تشييد وحدة للكشف على البطن بالمنظار والكشف على الثدي بالأشعة وتركيب جهاز جديد للكشف بالموجات فوق الصوتية وإدخال نظام للتأهيل والعلاج الطبيعي وبرنامج لرسم القلب بالصدى.</s>
        <s id="70:3" lang="ar">وتمثل هذه الأموال إضافة إلى تكلفة مشروع العمل لإصلاح ترك الكبرى البالغ 300 825 دولار والذي بدأ في عام 2001 وسوف يستمر حتى عام 2003.</s>
        <s id="70:4" lang="ar">وسوف تستفيد ترك الكبرى أيضا من مشروع لتوسيع عيادة لأمراض الأمومة والطفولة تبلغ تكاليفه 000 50 دولار وبرنامج للصحة العقلية تبلغ تكاليفه 000 35 دولار وبرنامج جديد للتغذية تبلغ تكلفته 000 10 دولار.</s>
        <s id="70:5" lang="ar">وتقدر تكلفة إكمال عيادة ساندي في كايكوس الشمالية بمبلغ 450 21 دولار، كما تقدر تكاليف إصلاح العيادة في كايكوس الجنوبية بمبلغ 000 25 دولار أخرى.</s>
        <s id="70:6" lang="ar">وسوف تنفق الحكومة أيضا مبلغ 797 811 دولار على مشاريع طبية في بروفيدنسيالس كما سوف تستثمر مبلغ 797 533 دولار في المرحلة الأولى من توسيع مستوصف ميرتل ريغبي الصحي وتقديم الدفعة الأخيرة من الأموال وقدرها 000 390 دولار لإنفاقها بنهاية عام 2002.</s>
        <s id="70:7" lang="ar">وتخطط الحكومة أيضا لإنفاق مبلغ إضافي قدره 3 ملايين من الدولارات على مدى ثلاث سنوات من أجل المعالجة الطبية في الخارج في حالة الكوارث(35).</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">44 - ذكر رئيس إدارة التحقيقات الجنائية في كانون الثاني/يناير 2002 أن الشرطة في جزر تركس وكايكوس تسيطــر علــى الجريمة تماما.</s>
        <s id="71:2" lang="ar">وقد شهد عام 2001 وقوع 401 1 جريمة تم اكتشاف مرتكبي 30 في المائة منها.</s>
        <s id="71:3" lang="ar">وقال إن معدل اكتشاف المجرمين في عام 2000 بلغ نسبة 35 في المائة (435 جريمة) وارتفع في عام 2001 إلى 38 في المائة (532 جريمة).</s>
        <s id="71:4" lang="ar">ومن بين 400 1 جريمة تم التحقيق فيها بلغ عدد جرائم السطو 801 جريمة أو نسبة 57 في المائة، وتم القبض على 479 شخصا وجهت لهم تهم بارتكاب جرائم.</s>
        <s id="71:5" lang="ar">وكان من بين هذا العدد 365 شخصا من المجرمين المحليين منهم 311 مـــن الذكــــور و 20 مـــن الإناث إضافة إلى 24 حدثا من الذكور (مقابل القبض على 9 أحداث من الذكــــور وفتــاة واحـــدة فــــي عـــــام 2000).</s>
        <s id="71:6" lang="ar">وكان من بيــــن المقبوض عليهم 123 من الأجانب (101 من الذكور و 20 من الإناث وحدث واحد وفتاة واحدة وكانت غالبية حالات القبض بسبب جرائم المخدرات)(36).</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">45 - ولا يزال الاتجار في المخدرات يشكل مشكلة للإقليم وطبقا للتقييم المتبادل لفرقة العمل المالي لمنطقة البحر الكاريبي فقد استخدمت جزر تركس وكايكوس كنقاط شحن عابر لتجار المخدرات وتم الاستيلاء على عدة شحنات من الكوكايين على ناقلات تابعة لهايتي في مطار بروفيدنسيالس بكميات بلغت الكيلوغرام.</s>
        <s id="72:2" lang="ar">وتُجلب المخدرات غير المشروعة للإقليم في معظم الأحيان باستخدام زوارق تنتقل بين هايتي وجزر تركس وكايكوس.</s>
        <s id="72:3" lang="ar">كما تأتي مخدرات غير مشروعة كذلك من جامايكا والجمهورية الدومينيكية وجزر البهاما وكولومبيا.</s>
        <s id="72:4" lang="ar">ويذكر أن إدارة الشرطة مصممة على العمل مع الوكالات الوطنية الأخرى، ومنها إدارة الجمارك وإدارة الرعاية الاجتماعية، للقبض على المجرمين وتقديمهم للمحاكمة(37).</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">46 - وعزز الأفراد الملحقون بقوات الشرطة من البحرية الملكية وسلاح الجو الملكي قدرة جزر تركس وكايكوس على مكافحة الاتجار غير المشروع بالمخدرات.</s>
        <s id="73:2" lang="ar">وتتعاون الجزر تعاونا وثيقا مع الوكالات المعنية بالمخدرات بالولايات المتحدة وجزر البهاما بموجب اتفاق شمل جزر تركس وكايكوس في عام 1990 مما أفسح المجال للولايات المتحدة وجزر تركس وكايكوس وجزر البهاما للقيام بعمليات حظر مشتركة.</s>
        <s id="73:3" lang="ar">وبدأ في عام 2000 سريان اتفاق بشأن التعاون في مكافحة المخدرات بين الولايات المتحدة والمملكة المتحدة، وذلك باسم الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي في البحر الكاريبي.</s>
        <s id="73:4" lang="ar">ويهدف الاتفاق إلى تحقيق تعاون دولي أفضل في مكافحة الاتجار غير المشروع بالمخدرات في مياه البحر الكاريبي وإلى توثيق التعاون في العمليات والمراقبة الجوية والبحرية في المنطقة(38).</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">47 - ومعظم المدانين بالتداول غير المشروع بالمخدرات هم من الشبان الذين تتراوح أعمارهم بين 15 و 30 سنة.</s>
        <s id="74:2" lang="ar">وخلال عام 2000 اتهم 118 شخصا وأدين 80 شخصا في هذه الفئة من الجرائم.</s>
        <s id="74:3" lang="ar">وفي تموز/يوليه 2001 أعلن وزير التعليم أن استعمال المخدرات أصبح عادة مألوفة في المدارس العليا.</s>
        <s id="74:4" lang="ar">فقد وجد تسعة طلاب في العام الماضي في مدرسة كليمنت هاول العليا في بروفيدنسيالس يدخنون المارجوانا في الأماكن القريبة من المدرسة(39).</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">48 - الصندوق الاستئماني الوطني لتركس وكايكوس هو منظمة تطوعية تعتمد على أعضائها في العمل على حماية التراث الطبيعي والثقافي للجزر.</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">49 - وفي أيلول/سبتمبر 2001 ورد العديد من التقارير عن رؤية عجل البحر في جزر تركس وكايكوس.</s>
        <s id="76:2" lang="ar">ومن بين عجول البحر التي تمت رؤيتها وجدت خمسة منها وقد نفقت على الشــــاطئ، كما نفق أحد عشر منها بعد عملية الإنقاذ أو إعادة التأهيل وتم الإفراج عن أربعة منها ولا يزال 12 من عجول البحر أحياء في مرحلة التأهيل(40).</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">50 - قبلت جزر تركس وكايكوس عضوا منتسبا في الجماعة الكاريبية في تموز/يوليه 1991.</s>
        <s id="77:2" lang="ar">كما أن الإقليم عضو في مصرف التنمية الكاريبي والمنظمة الدولية للشرطة الجنائية (إنتربول).</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">51 - ويواصل برنامج الأمم المتحدة الإنمائي تقديم مساعدته في إطار البرنامج القطري للفترة 1998-2003 وهو يشمل تقديم مساعدة تقنية تزيد قيمتها عن 000 780 دولار.</s>
        <s id="78:2" lang="ar">ويضع تصنيف البلدان المساهمة الخالصة جزر تركس وكايكوس ضمن فئة تقتضي مشاركة الحكومة في تكاليف البرامج التي ينفذها برنامج الأمم المتحدة الإنمائي على أساس المناصفة.</s>
        <s id="78:3" lang="ar">غير أن الإقليم يستفيد أيضا من البرامج الإقليمية لبرنامج الأمم المتحدة الإنمائي مثل مشروع مواجهة الكوارث وإدارتها على الصعيد الإقليمي وبرنامج تنمية الخدمات التقنية.</s>
        <s id="78:4" lang="ar">وبالإضافة إلى ذلك يواصل برنامج الأمم المتحدة الإنمائي التركيز على تنمية المشاريع التجارية الصغيرة وإيجاد فرص العمل في الإقليم ولا سيما في جزره الأقل نموا.</s>
        <s id="78:5" lang="ar">ويقدم برنامج الأمم المتحدة الإنمائي الدعم التقني أيضا لبناء القدرة في القطاعات الحكومية عن طريق متطوعي الأمم المتحدة(41).</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">52 - وعقدت في بروفيدنسيالس في نيسان/أبريل 2001 حلقة العمل الاستشارية بعنوان &quot;اتفاقية الأمم المتحدة لحقوق الطفل&quot;.</s>
        <s id="79:2" lang="ar">وذكر ممثل منظمة الأمم المتحدة للطفولة (اليونيسيف) أن هنالك حاجة ملحة لتنفيذ برنامج إصلاح قانوني في منطقة البحر الكاريبي لغرض تحديث وترشيد وتعزيز القوانين التي تؤثر في الأطفال.</s>
        <s id="79:3" lang="ar">فهناك أوجه عيوب في كثير من المجالات، من بينها المسائل ذات الصلة بحالة المواليد والحضانة والوصول إلى الأطفال - ولا سيما في حالة انفصــال الوالديــن - ورعايـــة الطفل وإجـــراءات معالجة سوء معاملــة الطفــل وإدارة قضـــاء الأحداث (انظر أيضا الفقرة 31 أعلاه)(42).</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">53 - حسب ما جاء في قرارات الجمعية العامة بشأن جزر تركس وكايكوس (انظر قرار الجمعية العامة 54/90 باء، الجزء عاشرا)، ذكر ممثلو جزر تركس وكايكوس في عام 1997 أنه لم يطرأ تطور ظاهر على عملية تقرير المصير في الإقليم.</s>
        <s id="80:2" lang="ar">وأشاروا إلى أن القادة في الإقليم تتوافر لديهم الإرادة السياسية اللازمة لوضع دستور أكثر تقدما يسمح بنقل السلطة على نحو منظم إلى سكان جزر تركس وكايكوس.</s>
        <s id="80:3" lang="ar">وقالوا إنه ينبغي للدولة القائمة بالإدارة التعجيل بعملية إعداد سكان الإقليم وتزويدهم بما يساعدهم على تقييم الاختيارات المتاحة لتقرير المصير بشكل مناسب، وأكدوا، بالنظر إلى ذلك، الأهمية القصوى للنهوض بالمؤسسات السياسية والاقتصادية والاجتماعية والتعليم في الإقليم (انظر A/AC.109/2089، الفقرة 29).</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">54 - في 8 تشرين الأول/أكتوبر 2001، أدلت ممثلة المملكة المتحدة ببيان أمام اللجنة الرابعة (انظر A/C.4/56/SR.3) رحبت فيه بالفرصة التي أتاحت لها عرض موقف بلادها، بصفتها الدولة القائمة بالإدارة، وأشارت إلى إحراز مزيد من التقدم في تحديث وتطوير العلاقة بين المملكة المتحدة وأقاليمها الواقعة فيما وراء البحار.</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">55 - وقالت ممثلة المملكة المتحدة إن اللجنة الاستشارية المعنية بأقاليم ما وراء البحار عقدت اجتماعها الثالث في لندن في أيلول/سبتمبر 2001.</s>
        <s id="82:2" lang="ar">وقد استضافت اجتماع اللجنة البارونة آموس، التي عُينت وزيرة بوزارة الخارجية لشؤون أقاليم ما وراء البحار في حزيران/يونيه 2001.</s>
        <s id="82:3" lang="ar">وتتيح اللجنة الاستشارية محفلا للحوار السياسي المنظم بين الممثلين المنتخبين لأقاليم ما وراء البحار وحكومة جلالة الملكة.</s>
        <s id="82:4" lang="ar">وكان هذا الاجتماع فرصة لمواصلة الحوار فيما يتعلق بإدارة الشؤون العامة في أقاليم ما وراء البحار وتنميتها، كما أنه مكَّن الوزراء وحكام أقاليم ما وراء البحار من التشاور بخصوص مسائل مثل عملية الاستعراض الدستوري ومسائل حقوق الإنسان المنبثقة عن التزامات المملكة المتحدة الدولية.</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">56 - وقالت ممثلة المملكة المتحدة إن علاقة المشاركة القائمة بين هـــــذه المملكة وأقاليمها فيما وراء البحار مستمرة في التطور والتقدم.</s>
        <s id="83:2" lang="ar">وذكرت أن الحكومة قدمت في 21 حزيران/يونيه مشروع قانون الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار الذي سيمنح حق المواطنة البريطانية، مع الحق في الإقامة في المملكة المتحدة، لمواطني 13 من أقاليم ما وراء البحار الأربعة عشر التابعة للمملكة المتحدة، وفاءً بالتزام تم التعهد به في الكتاب الأبيض لسنة 1999 الخاص بالعلاقة بين المملكة المتحدة وأقاليمها الواقعة فيما وراء البحار.</s>
        <s id="83:3" lang="ar">وستتم أيضا رسميا بموجب مشروع القانون تغيير تسمية الإقليم التابع لكي تصبح إقليم ما وراء البحار، وذلك للتعبير بدقة أكبر عن طبيعة هذه العلاقة.</s>
        <s id="83:4" lang="ar">وفي 26 أيلول/سبتمبر، اعتمدت المملكة المتحدة ومعظم أقاليمها فيما وراء البحار ميثاق البيئة.</s>
        <s id="83:5" lang="ar">ونص الميثاق على عشرة مبادئ توجيهية تعبر عن الالتزامات البيئية الرئيسية التي اعتمدها المجتمع الدولي.</s>
        <s id="83:6" lang="ar">وقد أعقب اعتماد هذه المبادئ تعهد المملكة المتحدة وحكومات أقاليم ما وراء البحار بالتزامات محددة في هذا الصدد تبين الكيفية التي ستعمل بها المملكة والحكومات معا لتحقيق صالح البيئة.</s>
        <s id="83:7" lang="ar">وذكرت ممثلة المملكة المتحدة أن هذا الإجراء ينهض مثالا جيدا على التقدم الذي يمكن إحرازه بالعمل معا في مجال يحظى باهتمام مشترك، وله أهمية حاسمة لرخاء ورفاه، بل ببقاء، عديد من أقاليم ما وراء البحار ومجتمعاتها المحلية في المستقبل.</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">57 - وأشارت ممثلة المملكة المتحدة إلى أن بلدها يولي، كما تشهد السجلات، أهمية قصوى لرغبات السكان المعنيين التي يعبرون عنها وفقا لما تنص عليه سائر المبادئ الأخرى المنصوص عليها في ميثاق الأمم المتحدة وفي المعاهدات الدولية الأخرى.</s>
        <s id="84:2" lang="ar">وما انفكت العلاقة القائمة بين المملكة المتحدة والأقاليم تنهض على المبادئ الأساسية التالية: تقرير المصير، والالتزامات المتبادلة؛ وحرية الأقاليم في إدارة شؤونها إلى أكبر درجة ممكنة؛ والتزام متين من جانب المملكة المتحدة بمساعدة الأقاليم اقتصاديا وتقديم العون لها في حالات الطوارئ.</s>
        <s id="84:3" lang="ar">وقالت ممثلة المملكة المتحدة إنها على ثقة بأن اللجنة تسلم بالتماثل الأساسي بين النهج الذي تتبعه الحكومة البريطانية والنهج الذي تتبناه اللجنة نفسها.</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">58 - ومع ذلك، عبرت عن أسفها لأنه في الوقت الذي توجد فيه قواســــم مشتركة كثيرة بين النهجــــين، فإن ذلك لا يتجلى دائما بالشكل المناسب في جميع القرارات ذات الصلة، لا سيما قرارات اللجنة الخاصة بإنهاء الاستعمار.</s>
        <s id="85:2" lang="ar">وقالت إن المملكة المتحدة ترحب بأن القرار &quot;العام&quot; ينص على أنه &quot;...</s>
        <s id="85:3" lang="ar">لا بديل عن مبدأ تقرير المصير في عملية إنهاء الاستعمار&quot;.</s>
        <s id="85:4" lang="ar">ولذلك فإن المملكة المتحدة تعرب عن أسفها لاستمرار اللجنة الخاصة في تطبيق هذا المبدأ بصورة انتقائية، مع أنه مبدأ يتبناه ميثاق الأمم المتحدة والعهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية.</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">59 - وأضافت أن المملكة المتحدة ستواصل العمل على تحسين تعاونها مع لجنة الـ 24.</s>
        <s id="86:2" lang="ar">وأن ممثلا للمملكة المتحدة شارك في الحلقة الدراسية الإقليمية التي عقدت في هافانا هذه السنة.</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">60 - وأعربت عن ترحيب المملكة المتحدة بالجهود التي تبذلها لجنة الـ24، التي شُرع فيها بفضل القيادة البناءة للسفير دونيغي، الهادفة إلى مواصلة الحوار غير الرسمي مع الدول القائمة بالإدارة بغية تحقيق إمكانية إزالة الأقاليم من قائمة اللجنة مستقبلا.</s>
        <s id="87:2" lang="ar">وأشارت إلى ضرورة القيام بعمليات تحضيرية متأنية قبل أن يمكن للمملكة المتحدة توقع إحراز تقدم كبير، ولكن المملكة المتحدة تظل على استعداد للتعاون مع اللجنة في هذه الجهود.</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">61 - في 10 كانون الأول/ديسمبر 2001، اتخذت الجمعيـــــة العامة القرار 56/72، وهو القرار الموحد بشأن 11 من الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي خصص الجزء عاشرا منه لجزر تركس وكايكوس.</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">الحواشي</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">(1) المعلومات الواردة في هذه الوثيقة مستمدة من تقارير منشورة ومن المعلومات التي نقلتها حكومة المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية إلى الأمين العام بموجب المادة 73 (هـ) من ميثاق الأمم المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">(2) http://www.fco.gov.uk.</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">(3) بيان صفحي &quot;البارونة آموس ومسألة المواطنة&quot;؛ St. Helena Herald، 22 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">(4) Oxford Analytica، 4 شباط/فبراير 2002، Turks and Caicos Free Press، 7-14 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">(5) Turks and Caicos Weekly News، 15 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">(6) الموقع الرسمي على الإنترنت لمنظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي (www.oecd.org//dac/).</s>
        <s id="95:2" lang="ar">ميزانية حكومة تركس وكايكوس للفترة 2002-2003.</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">(7) Truks and Caicos Free Press، 7-14 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">(8) Economist Intelligence Unit، الموجز القطري لجزر تركس وكايكوس، 2000-2001.</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">(9) Oxford Analytica، 4 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">(10) Turks and Cacios Weekly News، 8-14 نيســـــان/أبريـــــل 2001.</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">(11) News Edge، 8 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">(12) المرجع نفسه، 20 كانون الثاني/يناير، و 13 شـــــباط/فـبراير، و 31 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">(13) انظر الحاشية 7.</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">(14) TCI، الموجز الجزري (www.tcinvest.tc).</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">(15) www.tcinvest.tc.</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">(16) Economist Intelligence Unit، الموجز القطري لجزر تركس وكايكوس، 2000/2001.</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">(17) المرجع نفسه.</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">(18) Turks and Caicos Weekly News، 15 أيلول/سبتمبر 2001؛ و Oxford Analytica Latin America Brief، 4 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">(19) Turks and Caicos Free Press، 31 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
        <s id="108:2" lang="ar">المرجع نفسه، 17 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="109">
        <s id="109:1" lang="ar">(20) المرجع نفسه، 3 كانون الثاني/يناير، و 7 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="110">
        <s id="110:1" lang="ar">(21) انظر الحاشية 16.</s>
      </p>
      <p id="111">
        <s id="111:1" lang="ar">(22) Turks and Caicos Weekly News، 7 تموز/يوليه 2001، و 7 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="112">
        <s id="112:1" lang="ar">(23) المرجع نفسه، 1 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="113">
        <s id="113:1" lang="ar">(24) المرجع نفسه، 7 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="114">
        <s id="114:1" lang="ar">(25) موجز عرض البحر الكاريبي، 1998.</s>
      </p>
      <p id="115">
        <s id="115:1" lang="ar">(26) Turks and Caicos Weekly News، 22 أيلول/سبتمبر 2001، و 14 شباط/فبراير 2002، &quot;يوجد أصلا تشريع يمنح حق المواطنة للأطفال المولودين خارج رباط الزوجية من أمهات محليات&quot;.</s>
      </p>
      <p id="116">
        <s id="116:1" lang="ar">(27) المرجع نفسه، 17-23 آذار/مارس 2001.</s>
      </p>
      <p id="117">
        <s id="117:1" lang="ar">(28) Turks and Caicos Free Press، 21 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="118">
        <s id="118:1" lang="ar">(29) Turks and Caicos Weekly News، 15 أيلول/سبتمبر 2001، و Turks and Caicos Free Press، 17 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="119">
        <s id="119:1" lang="ar">(30) Turks and Caicos Free Press، 3 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="120">
        <s id="120:1" lang="ar">(31) Turks and Caicos Weekly News، 16 حزيران/يونيه 2001.</s>
      </p>
      <p id="121">
        <s id="121:1" lang="ar">(32) المرجع نفسه.</s>
      </p>
      <p id="122">
        <s id="122:1" lang="ar">(33) المرجع نفسه، 8 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="123">
        <s id="123:1" lang="ar">(34) انظر الحاشية 25.</s>
      </p>
      <p id="124">
        <s id="124:1" lang="ar">(35) انظر الحاشية 32.</s>
      </p>
      <p id="125">
        <s id="125:1" lang="ar">(36) Turks and Caicos Free Press، 31 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="126">
        <s id="126:1" lang="ar">(37) http://www.oecd.org//fatf/ctry-orgpages/cctry-tc-en.htm.</s>
      </p>
      <p id="127">
        <s id="127:1" lang="ar">(38) الموقع الرسمي على الإنترنت لوزارة الخارجية والكمنولث للمملكة المتحدة (www.fco.gov.uk/news.newstext.asap?4330) و Turks and Caicos Weekly News، تشرين الأول/أكتوبر 1998.</s>
      </p>
      <p id="128">
        <s id="128:1" lang="ar">(39) Turks and Caicos Weekly News، 14 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="129">
        <s id="129:1" lang="ar">(40) المرجع نفسه، 22 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="130">
        <s id="130:1" lang="ar">(41) المرجع نفسه، 13-26 كانون الثاني/يناير 2001.</s>
      </p>
      <p id="131">
        <s id="131:1" lang="ar">(42) المرجع نفسه، 28 نيسان/أبريل 2001.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
