<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/15</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020522</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/15</idno>
        <idno type="jobno">N0239389</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>ECONOMIC CONDITIONS</term>
          <term>BUDGET</term>
          <term>SOCIAL CONDITIONS</term>
          <term>ENVIRONMENT</term>
          <term>BERMUDA</term>
          <term>BERMUDA QUESTION</term>
          <term>MILITARY ASPECTS</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">برمودا</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">(*) قدمت هذه الوثيقة متأخرة إلى خدمات المؤتمرات دون التفسير اللازم بموجب الفقرة 8 من قرار الجمعية العامة 53/208 باء، الذي قررت بموجبه الجمعية العامة، أنه إذا تأخر تقديم تقرير، ينبغي إدراج سبب ذلك في حاشية بالوثيقة.</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">ورقة عمل من إعداد الأمانة العامة*</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">أولا - معلومات أساسية</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ثانيا - القضايا الدستورية والقانونية</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">ألف - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">باء - القضايا السياسية</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">ثالثا - الميزانية</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">رابعا - الاقتصاد</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">باء - الخدمات المالية</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">جيم - السياحة</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">دال - البناء</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">هاء - النقل والاتصالات</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">خامسا - المسائل العسكرية</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">سادسا - الأحوال الاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">باء - العمل</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">جيم - التعليم</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">دال - الصحة العامة</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">هاء - الاسكان</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">واو - الهجرة</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">زاي - حقوق الإنسان والمسائل ذات الصلة</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">حاء - الجريمة</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">سابعا - البيئة</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">ثامنا - العلاقات مع المنظمات/الترتيبات الدولية</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">تاسعا - الوضع السياسي للإقليم في المستقبل</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">ألف - موقف الدولة القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">باء - نظر الأمم المتحدة في الموضوع</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">1 - تقع برمودا(1) في الجزء الغربي من المحيط الأطلسي، على بعد 917 كيلومترا تقريبا شرق ساحل كارولينا الشمالية في الولايات المتحدة الأمريكية.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">ويتألف الإقليم من 8 جزر رئيسية و 130 جزيرة أصغر حجما.</s>
        <s id="32:3" lang="ar">وأكبر هذه الجزر هي الجزيرة الكبرى، أو الجزيرة الرئيسية.</s>
        <s id="32:4" lang="ar">والمدينتان الرئيسيتان هما هاملتون، العاصمة، وسانت جورج.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">2 - وحتى مؤخرا، كان يعتبر أن برمودا قد اكتشف في عام 1503.</s>
        <s id="33:2" lang="ar">ويعتقد المؤرخون المحليون الآن أن الملاح الإسباني خوان دو برموديز قد عاين برمودا لأول مرة في عام 1505.</s>
        <s id="33:3" lang="ar">وعلى أساس الأدلة التاريخية الجديدة، ستعقد في عام 2005(2)، الاحتفالات بذكرى مرور 500 عام على اكتشاف برمودا، التي كان من المقرر أصلا الاحتفال بها في عام 2003.</s>
        <s id="33:4" lang="ar">وفي عام 1609، استوطن برمودا مجموعة من الاستعماريين الانكليز وفي عام 1610، تم جلب أول عبيد للعمل في المزارع والغوص للبحث عن اللؤلؤ.</s>
        <s id="33:5" lang="ar">وفي عام 1620، عقد أول برلمان بعد أن منح التاج المستعمرة حكما ذاتيا محدودا.</s>
        <s id="33:6" lang="ar">وفي عام 1968، منحت برمودا الحكم الذاتي الداخلي ودستور جديد.</s>
        <s id="33:7" lang="ar">وفي عام 1995، أجري استفتاء بشأن مسألة الاستقلال.</s>
        <s id="33:8" lang="ar">وقد صوت 73 في المائة من مجموع الناخبين الذين لهم أحقية المشاركة في الاستفتاء ونسبتهم 58.8 في المائة، وهي نسبة ضئيلة بمقاييس برمودا، ضد الاستقلال.</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">3 - وتفيد تقديرات عام 2000، أن عدد سكان برمودا بلغ 997 62 نسمة، منهم 58 في المائة ينحدرون من أصل أفريقي و 36 في المائة من أمريكا الشمالية أو من أصل أوروبي.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">وما زال الإقليم يتميز بكثافة سكانية شديدة (180 1 نسمة لكل كيلومتر مربع)، ومن المقدر أن يبلغ معدل الزيادة 0.75 في المائة لعام 2000.</s>
        <s id="34:3" lang="ar">وهي مدرجة أيضا في قائمة البلدان ذات أعلى نسبة سكان حضر، حيث يعيش 100 في المائة من السكان في مناطق حضرية.</s>
        <s id="34:4" lang="ar">وفيما يلي الهيكل العمري للسكان: 20 في المائة من السكان بين سن الولادة وسن 14 عاما، و 70 في المائة بين سن 15 عاما و 64 عاما، و 10 في المائة يتجاوز عمرهم 65 عاما.</s>
        <s id="34:5" lang="ar">والعمر المتوقع عند الميلاد 79 عاما للمرأة و 75 عاما للرجل(3).</s>
        <s id="34:6" lang="ar">ويفيد مسح أجرته مجلة &quot;ذي إيكونوميست&quot; The Economistبأن برمودا سجلت أعلى معدلات الزواج في العالم، حيث بلغت 15.7 زيجة لكل 000 1 ساكن، وهي من بين أدنى معدلات الطلاق، حيث تبلغ نسبة الطلاق 0.6 في المائة لكل 000 1 من السكان(4).</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">4 - برمودا إقليم غير متمتع بالحكم الذاتي تديره المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">ويتضمن دستور برمودا، الذي اعتمد في عام 1968 وعدل في الأعوام 1973 و 1979 و 1989، أحكاما تتعلق بحماية الحقوق والحريات الأساسية للفرد.</s>
        <s id="35:3" lang="ar">وتعين الملكة وحكومة المملكة المتحدة، الحاكم، بعد التشاور مع رئيس الوزراء.</s>
        <s id="35:4" lang="ar">ويتولى الحاكم المسؤولية عن الدفاع والشؤون الخارجية، والأمن الداخلي، والشرطة.</s>
        <s id="35:5" lang="ar">ونظام حكم برمودا برلماني.</s>
        <s id="35:6" lang="ar">وتتألف حكومة برمودا من الحاكم، ونائب الحاكم، ومجلس وزراء، وهيئة تشريعية مؤلفة من مجلسين هما مجلس النواب، الذي يتألف من 40 عضوا منتخبين انتخابا مباشرا لمدة 5 سنوات، ومجلس شيوخ ويتألف من 11 عضوا معينا.</s>
        <s id="35:7" lang="ar">ويعين الحاكم خمسة من أعضاء مجلس الشيوخ، بناء على مشورة من رئيس الوزراء، وثلاثة بناء على مشورة من زعيم المعارضة، ويعين الحاكم ثلاثة منهم حسب تقديره الشخصي.</s>
        <s id="35:8" lang="ar">ولدى الإقليم كتيبة دفاع تضم 700 فرد؛ ويلتزم البالغون من الذكور بأداء خدمة عسكرية تشمل الانتظام بدون تفرغ لمدة ثلاث سنوات في تدريبات عسكرية أسبوعية ومعسكرا سنويا.</s>
        <s id="35:9" lang="ar">ولديها قوة شرطة تتألف من نحو 450 ضابطا متفرغا وعدة مئات من رجال الشرطة الاحتياطيين غير المتفرغين.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">5 - ويستند القانون والنظام القانوني لبرمودا إلى القانون العام الانكليزي، ومبادئ المساواة، والقانون الوضعي الانكليزي الساري منذ عام 1612، والقوانين التي اعتمدها برلمان برمودا منذ ذلك الحين.</s>
        <s id="36:2" lang="ar">وجهاز القضاء هيئة منفصلة عن الحكومة ولا يجري انتخاب أعضائه بل يتعين تعيينهم بناء على مشورة من رئيس القضاة.</s>
        <s id="36:3" lang="ar">وتوجد ثلاث محاكم عاملة في برمودا، وهي المحكمة الابتدائية، والمحكمة العليا، ومحكمة الاستئناف.</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">6 - وفي تشرين الأول/أكتوبر 2001، تم تعيين جون فريكر حاكما جديدا لبرمودا.</s>
        <s id="37:2" lang="ar">وتولى منصبه في نيسان/أبريل 2002.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">7 - توجد في الإقليم ثلاثة أحزاب سياسية.</s>
        <s id="38:2" lang="ar">حزب العمال التقدمي، وهو أول حزب أسس في برمودا في عام 1963، وأحرز، تمثيلا وسلطة في نظام سياسي واقتصادي خاضع لسيطرة السكان البيض.</s>
        <s id="38:3" lang="ar">وشكل البيض في عام 1964 حزب برمودا المتحد لمناهضة سياسات حزب العمال التقدمي.</s>
        <s id="38:4" lang="ar">ويسعى الحزب الحر الوطني إلى توخي سياسة وسط بين الحزبين الآخرين.</s>
        <s id="38:5" lang="ar">ويجري اختيار رئيس الوزراء من حزب الأغلبية وهو يرأس مجلسا وزاريا يتألف من 14 عضوا، على أقصى تقدير، من أعضاء الهيئة التشريعية.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">8 - ويتعين على ناخبي برمودا، لكي يشاركوا في الانتخابات العامة وغيرها من الانتخابات أو الاستفتاءات، ألا يقل عمرهم عن 18 عاما.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">وهم برموديون إما بحكم الولادة وإما بحكم المركز، أو غير برموديين مقيمون منذ أمد بعيد وهم من مواطني الكومنولث البريطاني وهم يسجلون أسماءهم سنويا بصفة ناخبين منذ عام 1979.</s>
        <s id="39:3" lang="ar">ويحصل على الجنسية بصـــورة تلقائية جميع الأطفال الذين يولدون في برمودا، باستثناء من ولدوا في برمودا لأب أو أم لم يكن أي منهما برموديا بحكم الولادة أو المركز.</s>
        <s id="39:4" lang="ar">وفي عام 1998، كان عدد الناخبين المسجلين يبلغ زهاء 000 37 شخص، أي 58 في المائة تقريبا من العدد الكلي للسكان.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">9 - وفي الانتخابات العامة الأخيرة، التي جرت في برمودا في 9 تشرين الثاني/نوفمبر 1998، فاز حزب العمال التقدمي بأغلبية 12 مقعدا في الهيئة التشريعية للإقليم، وهزم بذلك حزب برمودا المتحد وتولى السلطة للمرة الأولى على مدى 35 عاما منذ بدء النظام الحزبي في عام 1968.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">ومن المقرر إجراء الانتخابات القادمة بحلول تشرين الأول/أكتوبر 2003.</s>
        <s id="40:3" lang="ar">وقد درج حزب العمال التقدمي على أن يناصر الاستقلال، رغم أن رئيس الوزراء تعهد بأن مسألة الاستقلال لن تثار في أول مدة يتولى فيها حزب العمال التقدمي الحكم.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">10 - ظلت مسألة الإصلاح الدستوري التي اقترحها حزب العمال التقدمي الحاكم تهيمن على سياسات برمودا منذ العام الماضي.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">ومن أجل إدراج الإصلاح المقصود، بين أمور أخرى، وتحقيق المساواة بين حجم الدوائر الانتخابية، والاستعاضة عن دوائر العضوين الحالية بدوائر العضو الواحد، تعتقد حكومة حزب العمال التقدمي أن النظام الحالي ينحو إلى تفضيل حزب برمودا المتحد وأن انتخاب حزب العمال التقدمي ليحصل على السلطة قد منحه سلطة سن الإصلاحات.</s>
        <s id="41:3" lang="ar">ودفعت المعارضة بأن من الجوهري إجراء مشاورات عامة بشأن هذه المسألة.</s>
        <s id="41:4" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 2001، قدم حزب برمودا المتحد التماسا يحمل 500 8 توقيع إلى الحكومة البريطانية، يطالب بعقد مؤتمر دستوري أو استفتاء قبل إجراء تغييرات(5).</s>
        <s id="41:5" lang="ar">وقد أصر مكتب الشؤون الخارجية والكومنولث بالمملكة المتحدة، الذي يتعين أن يمنح موافقته النهائية على أي تغييرات دستورية، وعلى ضرورة إجراء مشاورات &quot;ظاهرة&quot; قبل أن ينظر في أن يمنح موافقته على التغييرات المقترحة.</s>
        <s id="41:6" lang="ar">ووعد رئيس الوزراء بتنظيم مجموعة من الاجتماعات العامة لمناقشة جميع المقترحات.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">11 - وفي آب/أغسطس 2001، أنشئت لجنة الحدود، التي تتألف من عدد متساو من الأعضاء من الحزبين السياسيين، وأسندت إلى الهيئة مهمة تقديم توصيات بشأن الحدود وبشأن عدد الدوائر الانتخابية (ما بين 20 و 40 دائرة) في نظام انتخابي جديد ذي مقعد واحد، بدلا من النظام الذي يقوم على مقاعد الأبرشية.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">وسترسل توصيات اللجنة وتقريرها بشأن المناقشات البرلمانية حول المسألة إلى السلطات البريطانية، بعد أن يتخذ وزير خارجية المملكة المتحدة قرارا بشأن ضرورة إجراء المزيد من المشاورات العامة، عن طريق عقد مؤتمر دستوري أو إجراء استفتاء، وذلك قبل إصدار مرسوم في المجلس بتغيير النظام(6).</s>
        <s id="42:3" lang="ar">ويطلب إلى اللجنة الحصول على مدخلات من الجمهور.</s>
        <s id="42:4" lang="ar">وستعقد اجتماعات عامة خلال عام 2002.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">12 - وقد أكد مرسوم المجلس الذي أنشأ لجنة الحدود بصورة قاطعة &quot;عدم مراعاة أي توزيع عنصري للناخبين في برمودا&quot;.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">بيد أنه وجهت انتقادات متكررة إلى عمل اللجنة من جانب المعارضة نظرا لافتقارها إلى الصراحة أمام الجماهير وإضمار دوافع عنصرية.</s>
        <s id="43:3" lang="ar">ويؤكد ممثلو حزب العمال التقدمي أن الإصلاح المقترح يتيح التعادل والمساواة لجميع الناخبين.</s>
        <s id="43:4" lang="ar">وفي الوقت نفسه، سلموا بأن الإصلاحات ستمكن، بحكم الأمر الواقع، السكان السود في الإقليم(7).</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">13 - تفيد المعلومات التي قدمتها السلطة القائمة بالإدارة، في عام 2001، بأن حكومة برمودا غيرت منهجية تقدير الناتج المحلي الإجمالي من طريقة النفقات إلى الناتج حسب طريقة المنشأ الصناعي.</s>
        <s id="44:2" lang="ar">وتبين التقديرات الأولوية لعام 2001 أن الناتج المحلي الإجمالي الحقيقي انكمش بنسبة 0.2 في المائة.</s>
        <s id="44:3" lang="ar">وبالنسبة للسنة المالية من 1 نيسان/أبريل 2001 إلى 31 آذار/مارس 2002، أدرجت الحكومة فــــي الميزانيـــــة 627.3 مليون دولار كإيرادات و 683.2 مليون دولار كنفقات.</s>
        <s id="44:4" lang="ar">وقد انخفضت الإيرادات المتوقعة بمبلغ 14 مليون دولار من الإيرادات التي تم تحصيلها في العام المالي 2000-2001.</s>
        <s id="44:5" lang="ar">وبلغ العجز المسقط أصلا في الميزانية 55.8 مليون دولار.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">14 - وبعد أحداث 11 أيلول/سبتمبر 2001، تدهورت إيرادات الحكومة حيث تبين تقديرات السنة المالية 2001-2002، عجزا قدره 18.3 مليون دولار من إسقاطات الميزانية الأصلية وبلغ مجموعها 609.1 مليون دولار.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">وبصورة خاصة، حدث انخفاض كبير في الربع الثالث من عام 2001 في الإيرادات المتوقعة الواردة من مصادر قائمة على السياحة.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">وإلى جانب هذا، اعتمدت الحكومة تدابير خاصة للإعفاء من الضرائب (يبلغ مجموع قيمتها 2.4 مليون دولار) للأعمال المتصلة بالسياحة، مما ساهم في تخفيض تحصيل الضرائب(8).</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">15 - وتفيد وزارة المالية بأن الحكومة قد خفضت نفقاتها للسنة المالية بمبلغ 39.7 مليون دولار.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">وشملت هذه التدابير فرض وقف على العمل الإضافي غير الضروري والسفر غير الضروري فيما وراء البحار، وتجميد تمويل الوظائف الشاغرة.</s>
        <s id="46:3" lang="ar">ونتيجة لذلك، انخفض العجز المالي الإجمالي إلى تقدير منقح قدره 34.4 مليون دولار؛ ووصل الدين غير المسدد المسقط حتى 31 آذار/مارس 2002، إلى 160 مليون دولار.</s>
        <s id="46:4" lang="ar">وما زال اقتراض الحكومة يتسم بالحصافة (4.7 في المائة من الناتج المحلي الإجمالي).</s>
        <s id="46:5" lang="ar">وما زال هذا المستوى من الدين في حدود الحد الأقصى للدين الذي فرضته الهيئة التشريعية ويبلغ 250 مليون دولار أو أقل من 10 في المائة من الناتج المحلي الإجمالي.</s>
        <s id="46:6" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 2002، أصدرت إدارة الإحصاءات بالحكومة أرقاما تتعلق بالأرباع الثلاثة الأولى من عام 2001.</s>
        <s id="46:7" lang="ar">وسمحت الزيادات في الضرائب بتحصيل إيرادات تبلغ 484 مليون دولار.</s>
        <s id="46:8" lang="ar">وارتفع الفائض إلى 28 مليون دولار(9).</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">16 - وعلى الرغم من أن وزير المالية يعزي المصاعب المالية إلى الانخفاض الاقتصادي بعد الهجمات الإرهابية التي وقعت في 11 أيلول/سبتمبر، يبين تقرير مجلس مراجعي حسابات الحكومة الصادر في حزيران/يونيه 2001 أن إدارات الحكومة ووزاراتها قد تجاوزت بالفعل نفقات ميزانيتها بما مجموعه 5,5 مليون دولار.</s>
        <s id="47:2" lang="ar">وقد أفرد التقرير بصورة خاصة وزارة الصحة وخدمات الأسرة، التي تجاوزت نفقات ميزانية الرعاية بالمستشفيات البالغة 40 مليون دولار بما يكاد يصل إلى 2,2 مليون دولار في ذلك الوقت(10).</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">17 - تفتقر برمودا إلى الموارد الطبيعية، بالمعنى المتعارف عليه، والتي يمكن الاستناد إليها في بناء اقتصاد تتوافر له مقومات الاستمرار.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">وقد اعتمدت الجزيرة تاريخيا على موقعها وجمالها الطبيعي واكتسبت الشهرة في مجال صناعة السياحة.</s>
        <s id="48:3" lang="ar">وتشكل الخدمات المالية والأعمال الدولية والسياحة القطاعات الاقتصادية الرئيسية وتمثل معظم حصيلة الإقليم من النقد الأجنبي.</s>
        <s id="48:4" lang="ar">وتفيد التقارير الصحفية أن السياحة في عام 2001، توقفت عن أن تكون ركيزة الاقتصاد الثانية وانخفضت لتحتل المكانة الثالثة بعد الأعمال الدولية وإيرادات الاستثمارات من وراء البحار.</s>
        <s id="48:5" lang="ar">ووصلت إيرادات السفر من السياحة إلى الربعين الأولين من عام 2001 إلى 173 مليون دولار، في حين واصلت إيرادات الاستثمار العائدة إلى برمودا في النصف الأول من عام 2001 إلى 222 مليون دولار(11).</s>
        <s id="48:6" lang="ar">ويؤدي القطاع العام دورا كبيرا في اقتصاد برمودا.</s>
        <s id="48:7" lang="ar">وتستخدم الحكومة أكثر من 13 في المائة من قوة العمل سواء بصورة مباشرة أو غير مباشرة.</s>
        <s id="48:8" lang="ar">وتوجد صناعة تحويلية وزراعة على نطاق محدود وبناء على ذلك تسهم قليلا في اقتصاد برمودا.</s>
        <s id="48:9" lang="ar">ويشمل قطاع الصناعة التحويلية المحلي الطباعة، وتجهيز الأسماك، وإصلاح السفن، والحرف المتصلة بالسياحة، فضلا عن صناعة الطلاء.</s>
        <s id="48:10" lang="ar">وهناك قيود تحد من النشاط الزراعي من جراء صغر حجم الأراضي المتاحة للزراعة.</s>
        <s id="48:11" lang="ar">ويجرى إنتاج بعض الخضراوات والحمضيات والزهور وذلك لتصديرها.</s>
        <s id="48:12" lang="ar">واكتسب قطاع البناء أهمية أكثر حيث استخدم 6.9 في المائة من مجموع قوة العمل في عام 2000، مقابل 3.2 في المائة في الصناعة التحويلية.</s>
        <s id="48:13" lang="ar">وتستورد برمودا 90 في المائة من احتياجاتها الغذائية.</s>
        <s id="48:14" lang="ar">ويحدد انفتاح برمودا على الاقتصاد العالمي وقوة روابطها باقتصاد الولايات المتحدة بصورة عامة نمط نموها الاقتصادي.</s>
        <s id="48:15" lang="ar">ويعني اعتمادها الشديد على الواردات، وأغلبها من الولايات المتحدة، وربط عملتها بالدولار، أن التضخم ينحو إلى أن يتبع نمط الولايات المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">18 - والناتج المحلي الإجمالي للفرد الواحد في برمودا من أعلى النواتج في العالم.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">وتفيد مجلة &quot;ذي إيكونوميست&quot;، أنه بلغ 000 41 دولار.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">وفي الوقت نفسه، يحول ارتفاع تكلفة المعيشة في برمودا هذا البلد ليحتل المكانة التاسعة في قائمة أعلى البلدان قوة شرائية.</s>
        <s id="49:4" lang="ar">ومن المتوقع أن ينخفض الناتج المحلي الإجمالي المقدر بنسبة 0.4 في المائة في عام 2000-2001، ليصبح 637.6 مليون دولار، ثم ينخفض بنسبة 1.5 في المائة، ليصبح 628 مليون دولار، لعام 2001-2002(12).</s>
        <s id="49:5" lang="ar">وزاد التضخم بمعدل سنوي متوسط قدره 2.9 في المائة في عام 2001.</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">19 - وتفيد المعلومات التي قدمتها السلطة القائمة بالإدارة، بأنه بحلول نهاية أيلول/سبتمبر 2001، قدر فائض الحسابات الجارية في ميزان المدفوعات بما مجموعه 123 مليون دولار، حيث انخفض بمبلغ 58 مليون دولار من المؤشرات المماثلة لعام 2000.</s>
        <s id="50:2" lang="ar">وتتوقع وزارة المالية أن يظهر اقتصاد برمودا ضعفا مستمرا في عام 2002.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">20 - لا يُسمح للمصارف الأجنبية بالعمل في برمودا؛ ونتيجة لذلك تتمتع المصارف المحلية باحتكار يكاد يكون مطلقا في المعاملات التجارية الدولية المربحة لحساب عملائها من الخارج.</s>
        <s id="51:2" lang="ar">ويشغل مصرف برمودا، الذي أسس في عام 1889، المرتبة 684 بين أكبر المصارف في العالم، بينما يحتل مصرف باترفيلد المرتبة 795.</s>
        <s id="51:3" lang="ar">وفي عام 1993 اشترى مصرف فيرست كوراساو انترناشيونال الذي يوجد مقره في جزر الأنتيل الهولندية مصرفا ثالثا في برمودا هو مصرف برمودا التجاري الذي أسس في عام 1969، والذي يمثل المصرف الوحيد المملوك لبرموديين من أصل أفريقي.</s>
        <s id="51:4" lang="ar">وليس لبرمودا مصرف مركزي.</s>
        <s id="51:5" lang="ar">وبدلا من ذلك، تؤدي هيئة برمودا النقدية مهام السلطة المنظمة لأنشطة المصارف وأنشطة شركات الاتحادات المالية.</s>
        <s id="51:6" lang="ar">وتمثل برمودا أحد المراكز المالية والتجارية البحرية الرائدة في العالم، وثالث أكبر سوق للتأمين.</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">21 - ووفقا للمعلومات التي قدمتها سلطة الإدارة، في عام 2001، فقد استمر قطاع الأعمال التجارية الدولية في النمو.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">ولقد أثر نمو الشركات الأجنبية أيضا تأثيرا إيجابيا على خدمات الأعمال التجارية المحلية في برمودا والوسطاء الماليين بها.</s>
        <s id="52:3" lang="ar">وخلال التسعة أشهر الأولى من السنة، ازداد عدد الشركات الأجنبية المسجلة بـ 402 شركة ليصل عدد الشركات الأجنبية إلى 969 12 شركة.</s>
        <s id="52:4" lang="ar">وأبلغت هيئة برمودا النقدية عن أنها أقرت 923 طلبات استثناءات للشركات مما يدل على نمو قوي في السجل الدولي.</s>
        <s id="52:5" lang="ar">وهناك 135 صندوقا استثماريا وصندوقا استئمانيا مسجلا في برمودا أثناء الأشهر الاثنى عشر قبل أيلول/سبتمبر 2001.</s>
        <s id="52:6" lang="ar">وقد ارتفع مجموع صافي قيمة الأصول لنظم الاستثمار الجماعية إلى مبلغ 49.45 بليون دولار بحلول الربع الثالث من سنة 2001، وهي زيادة بنسبة 15.6 في المائة عن السنة السابقة.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">22 - وحتى كانون الأول/ديسمبر 2000، كانت هناك 500 1 شركة تأمين ذات رأس مال يزيد عن 59 بليون دولار وأصول يصل مجموعها إلى 146 بليون دولار.</s>
        <s id="53:2" lang="ar">وتم تأسيس 108 شركة تأمين في برمودا أثناء عام 2001، مما يشكل زيادة بنسبة 15 في المائة عن عام 2000.</s>
        <s id="53:3" lang="ar">ورغم أن هجمات 11 أيلول/سبتمبر أثرت تأثيرا هائلا على سوق التأمين، فقد أشارت وزارة المالية إلى أن رأس المال والاحتياطيات كانت كافية لتغطية المطالبات.</s>
        <s id="53:4" lang="ar">وعلاوة على ذلك فإن التأثير طويل الأجل في هذا القطاع من الاقتصاد هو تأثير إيجابي إذ يجذب رؤوس الأموال الجديدة وشركات إعادة التأمين الجديدة الرئيسية إلى برمودا.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">23 - وشرعت برمودا في الآونة الأخيرة في استغلال وجودها القوي في مجال الأسواق الدولية للتأمين لتهيئ لنفسها مكانا رائدا في التجارة الإلكترونية.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">ففي مطلع عام 1999، سنت برمودا قانون المعاملات التجارية الإلكترونية، وتجعل الأوساط المالية الخارجية في برمودا التي تقوم بمعاملات تجارية ذات قيمة عالية وما لدى الجزيرة من بنية أساسية ممتازة في مجال الاتصالات من برمودا رائدا طبيعيا في مجال التجارة الإلكترونية.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">24 - وحسب ما ورد في ورقات العمل السابقة (A/AC.109/2000/13، الفقرة 39 و A/AC.109/2001/9، الفقرات 39-41)، تقوم منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي وفرقة العمل المعنية بالإجراءات المالية بمراقبة نظام برمودا المالي الدولي.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">ونظرا إلى أن برمودا وافقت على العمل على جعل ممارساتها متماشية مع المعايير الدولية، فلم يتم إدراجها في قائمة الولايات القضائية غير المتعاونة التي أصدرتها هاتان المنظمتان.</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">25 - شهد قطاع السياحة في برمودا تدنيا منتظما منذ الثمانينات، إذ انخفض عدد الزوار.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">ويُعزى هذا الانخفاض في معظمه إلى زيادة المنافسة من الجهات الأرخص والنمو السريع لسياحة بواخر الرحلات السياحية كمنافس لسياحة التوقف بالموانئ في جميع أرجاء منطقة الكاريبي.</s>
        <s id="56:3" lang="ar">إن هذا الجزء الفرعي لسياحة التوقف بالموانئ والتي ينـزع عملائها إلى إنفاق المزيد من الأموال في برمودا، أخذ يفقد حصته في السوق بسبب سياحة بواخر الرحلات السياحية التي تسهم إسهاما ضئيلا في اقتصاد البلد.</s>
        <s id="56:4" lang="ar">وبالإضافة إلى ذلك فإن كون 80 في المائة من الزوار هم من الولايات المتحدة يجعل موقف برمودا ضعيفا أمام التقلبات الاقتصادية في الولايات المتحدة.</s>
        <s id="56:5" lang="ar">وأشار خبراء صناعة السياحة إلى الأسعار المرتفعة والنقل المكلف والافتقار إلى الرحلات الجوية المباشرة من قارة أوروبا باستثناء الجزر البريطانية وندرة الترفيه رفيع المستوى ضمن المشكلات التي يواجهها هذا القطاع.</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">26 - وحسب ما ورد في ورقة العمل الماضية، أصبحت إدارة الحكومة لقطاع السياحة موضع خلاف سياسي (A/AC.109/2001/9، الفقرتان 33 و 34).</s>
        <s id="57:2" lang="ar">ولا تزال الحكومة ترى أنه لا ينبغي قياس إنجازات قطاع السياحة بواسطة عدد الزوار بل بواسطة كمية الإيرادات المكتسبة.</s>
        <s id="57:3" lang="ar">ووفقا لوزارة المالية، مثلا، أنفق الزوار الذين يأتون على متن بواخر الرحلات السياحية 19.6 مليون دولار في الربع الثالث من عام 2001، بينما أنفق الزوار الذين يأتون عن طريق الجو 112 مليون دولار أثناء نفس الفترة.</s>
        <s id="57:4" lang="ar">ويشكل ذلك 216.19 دولار ينفقه كل مسافر يأتي على متن بواخر الرحلات السياحية و 272.70 1 دولار لكل مسافر يأتي عن طريق الجو.</s>
        <s id="57:5" lang="ar">وقام المستشارون الذين عينتهم الحكومة، بغية تعزيز إيرادات السياحة، برسم خطة إنمائية مدتها خمس سنوات، وبدأت المرحلة الأولى في عام 2000 غير أنها لم تسفر عن أي نتائج حتى الآن(13).</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">27 - وأشار تقرير وزارة المالية إلى أن السياحة عانت من سنة مخيبة للآمال بشكل كبير في عام 2001، إذ انخفض عدد السواح الذين وصلوا إلى برمودا بنسبة 16 في المائة وهو انخفاض لم يحدث من 21 سنة.</s>
        <s id="58:2" lang="ar">وقد ازداد هذا الانخفاض الكبير في عدد السواح في النصف الأول من السنة في أعقاب الهجمات الإرهابية التي وقعت في 11 أيلول/سبتمبر في الولايات المتحدة الأمريكية.</s>
        <s id="58:3" lang="ar">وتعرض أعضاء صناعة الفنادق في برمودا لمعدلات الغاء بنسبة 25.6 في المائة في أيلول/سبتمبر و 28.8 في المائة في تشرين الأول/اكتوبر، مما أسفر عن خسارة إيرادات بحوالي 5 مليون دولار.</s>
        <s id="58:4" lang="ar">ووفقا للتقارير الصحفية، بينت الأرباع الثلاث الأولى من سنة 2001 ما مجموعه 652 382 زائرا لبرمودا، وهو انخفاض بنسبة 13.7 في المائة بالمقارنة مع نفس الفترة في عام 2000.</s>
        <s id="58:5" lang="ar">وانخفض عدد الزوار الذين يأتون عن طريق الجو من 545 264 في الأرباع الثلاثة الأولى من عام 2000 إلى 110 229 في نفس الفترة من عام 2001، مما يشكل انخفاضا بنسبة 13.39 في المائة.</s>
        <s id="58:6" lang="ar">وبينما كان عدد المسافرين على متن بواخر الرحلات السياحية في ازدياد أثناء السنوات السابقة، فقد انخفض هذا العدد انخفاضا هائلا في الأرباع الثلاثة الأولى من عام 2001، إذ انخفض بنسبة 14.2 في المائة بالمقارنة مع نفس الفترة من عام 2000(14).</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">28 - وبغية تحسين الأوضاع بعد أحداث أيلول/سبتمبر، عرض اتحاد برمودا السياحي صفقات سياحية للعطلات من الولايات المتحدة وصفقات أخرى تستهدف الأسواق الأوروبية.</s>
        <s id="59:2" lang="ar">ومع ذلك، فقد تعرضت برمودا لمنافسة شديدة من جهات أرخص في منطقة الكاريبي.</s>
        <s id="59:3" lang="ar">وعلى الصعيد الإقليمي، أقرت هيئات السياحة الكاريبية، التي تعتبر برمودا عضوا فيها، في تشرين الأول/اكتوبر 2001، حملة تسويق قيمتها 16 مليون دولار في الولايات المتحدة بالإضافة إلى مليوني دولار لإنفاقها على حملات ترويج سياحية في كندا وأوروبا وأمريكا اللاتينية ومنطقة الكاريبي(15).</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">29 - وفقا للمعلومات التي قدمتها السلطة القائمة بالإدارة، ظلت صناعة البناء نشطة، إذ ازدادت القيمة التقديرية للأعمال المنفذة في أثناء الأرباع الثلاثة الأولى من عام 2001 بنسبة 16.3 في المائة مقارنة مع الفترة السابقة في عام 2000.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">وازدادت المنتجات في هذا المجال لتصل إلى 206.7 مليون دولار.</s>
        <s id="60:3" lang="ar">مما يشكل نموا ضئيلا بنسبة 6.5 في المائة لعام 2000.</s>
        <s id="60:4" lang="ar">وحصلت قيمة المشروعات الجديدة التي بدأت في عام 2001 على زيادة كبيرة مع بداية البناء في مدرسة ثانوية ثانية مما جعل مجموع الربع الأول يصل إلى 94.5 مليون دولار.</s>
        <s id="60:5" lang="ar">وتم إكمال ما مجموعه 193 وحدة سكنية في عام 2001.</s>
        <s id="60:6" lang="ar">ومع ذلك فقد انخفضت قيمة المشروعات الجديدة في الربعين الثاني والثالث من السنة.</s>
        <s id="60:7" lang="ar">وازداد بناء الوحدات السكنية في 47 وحدة في الفترة بين كانون الثاني/يناير وأيلول/سبتمبر 2001 بالمقارنة مع نفس الفترة في السنة السابقة.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">30 - لدى برمودا شبكة تتكون من 225 كيلومترا من الطرق العامة المعبدة و 400 كيلومتـر آخـر مــن الطـرق الخاصـــة.</s>
        <s id="61:2" lang="ar">وخصصت ميزانيــــة الفترة 2001-2002 مبلغ 22.4 مليون دولار لوزارة الأشغال والهندسة لإصلاح مرافق العبارات ولتحسين الجسور والمعابر.</s>
        <s id="61:3" lang="ar">وتزايد القلق الذي ينتاب أهالي برمودا وزوار الجزيرة بشأن تأثير ازدحام المواصلات على نوعية معيشتهم.</s>
        <s id="61:4" lang="ar">وفي عام 1998 شرعت الحكومة في استعراض النقل في برمودا وتم تشكيل لجنة توجيهية.</s>
        <s id="61:5" lang="ar">وشددت اللجنة على أنه لا يمكن تحقيق نمو اقتصادي مستمر في برمودا بدون نظام نقل عام مخطط تخطيطا جيدا، إذ أنه ليس هناك مجال لتوسيع الطرق الحالية أو لتشييد طرق جديدة(16).</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">31 - وازداد عدد السيارات المرخصة للسير على طرق برمودا بنسبة 70 في المائة منذ عام 1980.</s>
        <s id="62:2" lang="ar">ووفقــا لوزيــر النقــل، فحوالــي 000 2 سيارة مـــن السيارات المسجلة وعددها 000 20 سيارة في الجزيرة يملكها أجانب وعمال متعاقدون.</s>
        <s id="62:3" lang="ar">وتقوم الحكومة بتطوير بدائل نقل عام مستدامة للسيارات.</s>
        <s id="62:4" lang="ar">وأعلن وزير النقل في كانون الأول/ديسمبر 2001 أنه على وشك تنفيذ مبادرة بطاقة مواصلات مجانية بغية تقليل الازدحام على طرق الجزيرة.</s>
        <s id="62:5" lang="ar">وتقدم الحكومة للعمال المتعاقدين الجدد بطاقات مجانية للحافلات والعبارات لفترة 3 أشهر.</s>
        <s id="62:6" lang="ar">ويتم توزيع الكتيبات والرسائل بشأن البرنامج الجديد على حوالي 300 شركة(17).</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">32 - وجرت الاشارة إلى أن خدمات المطارات قد تحسنت تحسنا كبيرا في السنوات الأخيرة.</s>
        <s id="63:2" lang="ar">وهناك رحلات جوية منتظمة وثابتة بين برمودا والولايات المتحدة وإلى المملكة المتحدة.</s>
        <s id="63:3" lang="ar">وأعلن وزير المالية إن حكومته ستنفق في ميزانية 2001-2002 مبلغ 4 مليون دولار لتحسين المدارج الجوية وتركيب نظام جديد لإضاءة الاقتراب وتحسين مبنى محطة الركاب.</s>
        <s id="63:4" lang="ar">وفي أعقاب هجوم أحداث أيلول/سبتمبر، أجَّلت برمودا تطبيق رسوم الهبوط وألغت رسوم تأجير المطار لمدة شهرين لمساعدة شركات الطيران الضعيفة ولتعزيز السياحة المهتزة.</s>
        <s id="63:5" lang="ar">وفي كانون الأول/ديسمبر 2001، أقر مجلس الشيوخ رسما جديدا لأمن المطارات بمبلغ 4.25 دولار لتغطية تكاليف الأمن بالمطارات، وستتم إضافة هذا الرسم إلى سعر تذاكر الطيران.</s>
        <s id="63:6" lang="ar">وإذ بدأ تطبيق رسم أمن الطيران، فقد أعلن وزير النقل العزم عن شراء آلات متقدمة للأشعة السينية وتركيبها من أجل تفتيش الأمتعة المسجلة(18).</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">33 - وتعتبر هاملتون الميناء الرئيسي في الإقليم وتتولى إدارة منشآت الحاويات، بينما تقدم خدمات الموانئ في جزيرة سانت جورج وأيرلندا، وهو ميناء حر.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">ووفقا لسجل أوروبا العالمي السنوي، في عام 2000، طُرح اقتراح لتوسيع مرافئ هاملتون لاستقبال بواخر أكبر للرحلات السياحية.</s>
        <s id="64:3" lang="ar">ومع ذلك لا تزال هناك مخاوف من أن يؤدي هذا الإجراء إلى زيادة الضغط على البيئة والبنى الأساسية.</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">34 - ووفقا لمجلة &quot;الإيكونومست&quot;، تحتل برمودا مركز الصدارة في العالم من حيث عدد خطوط الهاتف لكل مائة شخص (85.7).</s>
        <s id="65:2" lang="ar">وفي برمودا، يملك 43.7 في المائة من السكان أجهزة حاسوب، مما يضع البلد في المركز الثامن في العالم، قبل المملكة المتحدة، في هذا المجال(19).</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">35 - أقفلت قوات الولايات المتحدة والمملكة المتحدة منشآتها في برمودا في عام 1995 (انظر الوثيقة A/AC.109/2000/13، الفقرات 17-21).</s>
        <s id="66:2" lang="ar">ويبدو أن برمودا قد تغلبت إلى حد كبير على المشكلات الاقتصادية الناجمة عن إغلاق القواعد.</s>
        <s id="66:3" lang="ar">بيد أن هناك مسألة هامة لم تحل بعد تتمثل في الطلب الذي قدمته حكومة برمودا إلى حكومة الولايات المتحدة لتقوم بتنظيف المناطق التي لوثتها أثناء وجودها العسكري في الجزيرة.</s>
        <s id="66:4" lang="ar">وتتضمن الأضرار حمولة 200 حاوية من الأسبستوس موجودة في المباني العسكرية السابقة ومخلفات النفط والمجاري الصحية التي تم ضخها في شبكة من الكهوف أقيمت تحت إحدى القواعد ووجود معادن قد تكون خطرة مثل الزئبق والرصاص والكادميوم.</s>
        <s id="66:5" lang="ar">وقد حال وجود هذه العناصر دون تطوير هذه المناطق.</s>
        <s id="66:6" lang="ar">وقد قامت حكومة المملكة المتحدة بتنظيف المناطق الخاضعة لها قبل مغادرة الجزيرة غير أن حكومة الولايات المتحدة رفضت أن تحذو حذوها حتى الآن.</s>
        <s id="66:7" lang="ar">وقامت الحكومة البريطانية بالتفاوض مع الولايات المتحدة بشأن التنظيف والأضرار البيئية في أراضي القاعدة السابقة، فــي عــام 1998.</s>
        <s id="66:8" lang="ar">وقدرت دراسة أجريت في عام 1997 تكاليف التنظيف بمبلغ 65 مليون دولار.</s>
        <s id="66:9" lang="ar">وترى حكومة الولايات المتحدة أولا أنها ينبغي ألا تكون مسؤولة عن تنظيف المناطق إلا إذا كان هناك ضرر واضح وشيك وأنها، ثانيا، إذا اتبعت سياسة أكثر تساهلا فستطالب بعمليات تنظيف بيئية لكثير من أنحاء العالم الأخرى تكبدها تكاليف طائلة.</s>
        <s id="66:10" lang="ar">وتقول الولايات المتحدة أيضا إنها قد شيدت المرافق التابعة لبرمودا الآن دون أن يتحمل الإقليم أي تكاليف بشأنها.</s>
        <s id="66:11" lang="ar">ومن هذه المرافق المطار الذي أمكن بفضله تطوير صناعة السياحة في برمودا.</s>
        <s id="66:12" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 2002، قامت شركة تنمية أراضي برمودا بهدم المباني الموجودة بالقاعدة العسكرية السابقة في سانت ديفيد إذ أن تكاليف تحويل بعض المنازل الحالية التي تركتها قوات الولايات المتحدة ستكون باهظة(20).</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">36 - وأضاف قانون أصدره المجلس في 11 كانون الأول/ديسمبر برمودا إلى قائمة المستعمرات التي يغطيها قانون القوات الزائرة التابعة للمملكة المتحدة والصادر في عام 1952، وقد حدد هذا القانون كيفية التعامل مع القوات الزائرة في الشؤون المدنية والجنائية.</s>
        <s id="67:2" lang="ar">وتدل إضافة برمودا إلى القائمة على إحراز بعض التقدم في المفاوضات بشأن أراضي القاعدة السابقة التي كانت تابعة للولايات المتحدة(21).</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">37 - وبينما يعتبر الناتج القومي الإجمالي للفرد في برمودا من بين أعلى المستويات في العالم، ظل تقليل درجة التفاوت في الثروة في الجزيرة من أولويات الحكومة الحالية التي ركزت على التنمية الاجتماعية ووجهت من ثم مزيدا من الموارد لمجالات الخدمات الإنسانية مثل الصحة والتعليم والإسكان والرفاه الاجتماعي.</s>
        <s id="68:2" lang="ar">وتضطلع إدارة الصحة وإدارة الخدمات الاجتماعية بطائفة واسعة النطاق من أعمال الرعاية الاجتماعية وهناك أيضا عدد من المنظمات الطوعية التي تهتم ببعض المشكلات الخاصة ويُعنى عدد متزايد منها بالأمراض الاجتماعية ذات الصلة بسوء استخدام المخدرات.</s>
        <s id="68:3" lang="ar">وجميع المستخدمين تقريبا مسجلون في النظام الحكومي للمعاشات التقاعدية ومنذ عام 1970 يتمتع جميع البرموديين بالتأمين الصحي.</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">38 - مع توافر العمل لجميع البرموديين تقريبا واستظلالهم جميعا بنظام للمعاشات التقاعدية، باتت معظم المسائل المتعلقة بالعمل منصبة على نوعية الأعمال المتاحة وتأثير العمال الأجانب على سوق العمل البرمودية.</s>
        <s id="69:2" lang="ar">وفي عام 2001، حددت الحكومة مدة تراخيص العمل بست سنوات للعمال الأجانب وذلك لضمان فتح باب التعيين والتدريب أمام المزيد من البرموديين لشغل الوظائف الفضلى.</s>
        <s id="69:3" lang="ar">وتشير الصحف إلى أن القواعد والقيود الجديدة المتعلقة بتراخيص العمل متمشية مع بيان حزب العمال التقدمي وتشير إلى اهتمام حكومته بالمسائل العنصرية(22).</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">39 - وأفادت حكومة الإقليم بأن عدد الوظائف بلغ 472 37 وظيفة في الجزيرة عام 2000، وكان معظمها موزعا على فئات العمل التالية: الإدارة العامة (259 4)؛ تجارة التجزئة وخدمات الإصلاح (797 3)؛ الفندقة (380 3)؛ نشاط الأعمال الدولية (216 3)؛ الوساطة المالية (974 2)؛ النقل والاتصالات (918 2)؛ التعليم والصحة والخدمة الاجتماعية (796 2)؛ الإنشاءات (601 2)؛ أعمال مجتمعية واجتماعية وشخصية أخرى (207 2)؛ المطاعم والحانات والمقاهي (795 1)؛ تجارة الجملة والمركبات الآلية (293 1)؛ الصناعات التحويلية (211 1)؛ الزراعة وصيد الأسماك وقطع الأحجار (561)؛ بيع وتأجير العقارات (449)(23).</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">40 - وأفادت الدولة القائمة بالإدارة بأن العدد الإجمالي للوظائف المشغولة في برمودا قد انخفض في عام 2001 بما يبلغ 429 وظيفة (1.1 في المائة) ليصل إلى 588 37 وظيفة، ومرجع معظم هذا الانخفاض العدد الكبير من الوظائف المؤقتة التي اقتضاها إجراء تعداد عام 2000.</s>
        <s id="71:2" lang="ar">وأدى تدهور السياحة إلى فقدان 170 وظيفة مشغولة (15 في المائة) في قطاع الفندقة و 103 وظيفة (12.7 في المائة) في قطاع تجارة التجزئة.</s>
        <s id="71:3" lang="ar">وسجل قطاع الأعمال الدولية في الوقت ذاته نموا في حجم الوظائف بلغ 70 وظيفة (+2.1 في المائة) وزاد عدد وظائف قطاع خدمات الأعمال بما يبلغ 219 وظيفة (+6 في المائة).</s>
        <s id="71:4" lang="ar">كما سجلت العمالة في قطاع الإنشاءات نموا قويا بلغ 155 وظيفة (+5.9 في المائة).</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">41 - أما فيما يتعلق بتوقعات المستقبل القريب في سوق العمل، يرى المستشار الرئيسي للسياسات الاقتصادية للحكومة أن عدد الوظائف سيقل في برمودا بسبب الكساد الذي أصاب الولايات المتحدة، وخاصة في قطاع السياسة نتيجة لنقص الرحلات القادمة من بر الولايات المتحدة وما يواكب ذلك من انخفاض في إنفاق الزوار الأجانب.</s>
        <s id="72:2" lang="ar">وفي الوقت ذاته، ستوفر شركات التأمين الجديدة عددا من الوظائف (من 140 إلى 210 وظيفة)، تضاف إليها الوظائف التي ستنشأ بطريقة غير مباشرة بفضل الآثار الإيجابية التي سيحدثها ذلك على الاقتصاد.</s>
        <s id="72:3" lang="ar">وسيشغل الكثير من الوظائف الجديدة أجانب، وإن كانت معظم الشركات قد تعهدت بأن تدرب البرموديين للعمل في ميادين الاختصاصيين(24).</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">42 - التعليم في برمودا إلزامي لجميع الأطفال الذين تتراوح أعمارهم بين 5 و 16 سنة ومجاني في المدارس الحكومية.</s>
        <s id="73:2" lang="ar">ومعدل معرفة القراءة والكتابة مرتفع، حيث يبلغ 98 في المائة بالنسبة للرجال، كما أن 99 في المائة من النساء ممن بلغن الخامسة عشرة فأكثر يستطعن القراءة والكتابة.</s>
        <s id="73:3" lang="ar">وتوجد 39 مدرسة حكومية - 30 ابتدائية و 5 إعدادية و 2 ثانوية ومدرستان متخصصتان.</s>
        <s id="73:4" lang="ar">كما توجد بعض المدارس الخاصة.</s>
        <s id="73:5" lang="ar">وفي العام الدراسي 2000 - 2001، بلغ عدد الطلاب المسجلين في المدارس الحكومية 378 6 طالبا، بينما بلغ عدد طلاب المدارس الخاصة 612 3 طالبا يضاف إليهم 950 طالبا آخر مسجلا في قوائم الانتظار.</s>
        <s id="73:6" lang="ar">وتوجد في برمودا 12 مدرسة قبل المرحلة الابتدائية يتعلم بها نحو 452 تلميذا، ويبلغ عدد المعلمين العاملين في نظام التعليم الحكومي 713 معلما(25).</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">43 - ولا توجد في برمودا جامعات تمنح درجات أكاديمية.</s>
        <s id="74:2" lang="ar">وتقدم الحكومة عددا من المنح الدراسية الثانوية للشبان البرموديين الذين تقبلهم الجامعات في الولايات المتحدة وكندا والمملكة المتحدة.</s>
        <s id="74:3" lang="ar">كما أن المصارف المحلية وكبريات مكاتب المحاماة والشركات الدولية التي توجد مقارها في برمودا تقدم أيضا منحا دراسية.</s>
        <s id="74:4" lang="ar">وفي ظل الخطة الوطنية لضمان التعليم التي بدأتها حكومة برمودا في عام 1994، لا يحرم أي طالب برمودي مؤهل للالتحاق بالجامعة من فرصة مواصلة التعليم بسبب افتقاره للموارد المالية الكافية.</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">44 - وترى برمودا في ارتفاع مستوى التعليم بين سكانها ركنا أساسيا من أركان المزايا النسبية التي تتمتع بها بالمقارنة مع غيرها من المراكز الخارجية.</s>
        <s id="75:2" lang="ar">وقد رصدت ميزانية 2001 - 2002 مبلغ 35.3 مليون دولار للاستثمار الرأسمالي في مرافق التعليم العام.</s>
        <s id="75:3" lang="ar">ونشرت الصحف أن اختبارات تيرا نوفا التي أجريت في عام 2001 للمقارنة بين مهارات الطلاب البرموديين والأمريكيين أظهرت أن التلميذ البرمودي في سن السادسة على كفاءة تعادل التلميذ الأمريكي أو تفوقه، فبينما كان متوسط الإلمام بالقراءة واللغات والحساب في الولايات المتحدة 1.9 بلغ المتوسط في برمودا 2.3 و 2.5 و 2.1 على التوالي.</s>
        <s id="75:4" lang="ar">وقد أوضح وزير التعليم أن أهم سبب وراء هذه النتائج الممتازة هو تقليص حجم فصول المرحلة الابتدائية إلى 15 تلميذا في المتوسط.</s>
        <s id="75:5" lang="ar">وتعتزم الحكومة استثمار مبلغ 3 ملايين دولار من أجل الارتقاء بمستوى التعليم في الصفوف الأولى على مطلع العام الدراسي 2002(26).</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">45 - يتولى الأطباء الخصوصيين وثلاث عيادات صحية حكومية تقديم الرعاية الطبية.</s>
        <s id="76:2" lang="ar">وتتقاضى المستشفيات رسوما لقاء تقديمها، والتأمين الصحي إلزامي لجميع العاملين.</s>
        <s id="76:3" lang="ar">وتغطي ضريبة المستشفيات تكلفة الخدمات التي تقدمها للأطفال دون السادسة عشرة.</s>
        <s id="76:4" lang="ar">ويدفع المعوزون الذين تتجاوز أعمارهم 65 سنة 20 في المائة من تكاليف المستشفيات.</s>
        <s id="76:5" lang="ar">وقد حصلت وزارة الصحة وخدمات الأسرة على القدر الأوفر من اعتمادات الإنفاق في ميزانية 2001-2002 بزيادة تبلغ 11.2 في المائة عن العام السابق.</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">46 - وتفيد رابطة التأمين الصحي في برمودا بأن تكاليف الرعاية الصحية قد ارتفعت بنسبة مائة في المائة خلال العقد المنصرم بسبب التوسع في استخدام التكنولوجيا وشيخوخة السكان وازدياد مطالب المرضى.</s>
        <s id="77:2" lang="ar">ففي الفترة الممتدة من عام 1997 إلى عام 1998 فحسب، زادت برمودا من إنفاقها على نظام الصحة بما يبلغ 8 ملايين دولار منها 2.3 مليون دولار تحملتها الحكومة، و4.3 ملايين دولار تحملتها هيئات التأمين و1.4 مليون دولار تحملها المنتفعون.</s>
        <s id="77:3" lang="ar">وفي كانون الأول/ديسمبر 2001، أيدت شركات التأمين والجمعيات الطبية الدعاوى التي طالبت المجلس الطبي الوطني باتخاذ خطوات للحد بشدة من عدد المرضى الذين يوفدون إلى الخارج للحصول على ضروب من العلاج يمكن توفيرها في برمودا(27).</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">47 - ونشرت مجلة &quot;ذي إيكونومست&quot; أن برمودا تحتل المرتبة السادسة في العالم من حيث نسبة الإصابة بمتلازمة نقص المناعة المكتسب (الإيدز) (&quot;ذا رويال غازيت&quot;، 7 تشرين الثاني/نوفمبر 2001).</s>
        <s id="78:2" lang="ar">وتشير الصحف إلى انخفاض عدد حالات الإصابة الجديدة بفيروس نقص المناعة المكتسب (الإيدز) بينما تسجل الأمراض التي تنتقل عن طريق الاتصال الجنسي (بما في ذلك السيلان والقوباء والزهري) ارتفاعا كبيرا.</s>
        <s id="78:3" lang="ar">وبلغ مجموع حالات الإصابة بمرض الإيدز في برمودا 453 حالة منها 75.9 في المائة بين الرجال.</s>
        <s id="78:4" lang="ar">وقد انتهت 356 حالة منها بالوفاة.</s>
        <s id="78:5" lang="ar">وكان تعاطي المخدرات عن طريق الحقن الوريدي سببا في الإصابة في حوالي 40 في المائة من هذه الحالات.</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">هاء - الإسكان</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">48 - أسعار المساكن مرتفعة في برمودا التي لا تزال تعاني من نقص في المساكن.</s>
        <s id="80:2" lang="ar">وتواصل الحكومة تقديم دعمها إلى مؤسسة الإسكان في برمودا التي أنشأتها لحل أزمة السكن في عقد الثمانينات ولتوفير مساكن بأسعار معقولة للأسر ذات الدخل المنخفض في برمودا.</s>
        <s id="80:3" lang="ar">وستحصل المؤسسة في الفترة 2001 - 2002 على زيادة غير متجددة على سبيل المنحة تبلغ 1.2 مليون دولار لتثبيت حالة التدفق النقدي فيها ريثما تتلقى إيرادات الاستئجار من المساكن الجديدة التي أضافتها إلى المباني المستأجرة.</s>
        <s id="80:4" lang="ar">وحالما يبدأ إدرار هذه الإيرادات، ستخفض المنحة المقدمة إلى الهيئة إلى مستواها السابق البالغ نحو 2.5 مليون دولار.</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">49 - جعل اقتصاد برمودا القوي ومن ثم حاجته الدائمة إلى اليد العاملة من الهجرة سمة دائمة من سمات الحياة الاجتماعية والاقتصادية في الجزيرة.</s>
        <s id="81:2" lang="ar">ويخول دستور عام 1968، برمودا السلطة لتحديد سياستها في مضمار الهجرة.</s>
        <s id="81:3" lang="ar">وقد مكث الكثير من المهاجرين في برمودا ومنحوا مركز المقيم.</s>
        <s id="81:4" lang="ar">وفي آب/أغسطس 1980، أعد وزير العمل والشؤون الداخلية والسلامة العامة في حكومة برمودا ورقة مناقشة (أو `ورقة خضراء&apos;) عن المقيمين لأجل طويل في برمودا.</s>
        <s id="81:5" lang="ar">وكانت الغاية من هذه الورقة استكشاف السبل التي تتفق مع التزامات برمودا الدولية في مضمار حقوق الإنسان ولكنها تكفل في الوقت نفسه عدم الاستمرار في تطبيق نظام يتيح للأفراد البقاء في الجزيرة لأجل غير مسمى بما قد يسوغ لهم المطالبة بالإقامة لأجل طويل أو بمركز البرمودي.</s>
        <s id="81:6" lang="ar">غير أن الحكومة أوقفت في عام 1989 منح مركز البرمودي موضحة أنه لا ينبغي للمهاجرين الجدد أن يعلقوا أي أمل في الحصول على مركز الإقامة طويلة الأجل في الجزيرة.</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">50 - وفي تموز/يوليه 2001، أعلنت الحكومة أن المئات من الأجانب المقيمين في برمودا منذ فترة طويلة، والذين كانوا محرومين من حقوق متساوية في ملكية المنازل والتوظف، بات من حقهم المطالبة بالحصول على الجنسية.</s>
        <s id="82:2" lang="ar">ومعنى هذا القرار منح الجنسية لحوالي 400 شخص من المقيمين، وحماية وظائف عدد آخر قد يصل إلى 100 1 شخص من الأجانب المقيمين في الجزيرة منذ 20 عاما أو أكثر يقدر عددهم بألفين، وذلك بمنحهم شهادات إقامة.</s>
        <s id="82:3" lang="ar">وتنبئ وسائط الإعلام بسخط شريحة كبيرة من السكان من الأغلبية السوداء إزاء مطالبة الأفراد المقيمين لآجال طويلة، وأغلبهم من البيض، بالحصول على الجنسية وتأمينهم على وظائفهم في الجزيرة.</s>
        <s id="82:4" lang="ar">ولكن وزير الشؤون الداخلية قال إن نقص العاملين في برمودا يجعل من العمال الأجانب مقوما أساسيا للحفاظ على الخدمات المالية الأجنبية المزدهرة وبقاء قطاع السياحة(28).</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">51 - وتحاول الحكومة في الوقت ذاته مكافحة الهجرة غير المشروعة.</s>
        <s id="83:2" lang="ar">وقد أبرز الحاكم مسألة الهجرة في خطاب العرش الذي ألقاه في تشرين الثاني/نوفمبر 2001 باعتبارها مشكلة قائلا &quot;إن التحايل على الهجرة بأساليب الخداع سيواجه بشدة&quot; بموجب القوانين الجديدة بزيادة الغرامات والمعاقبة بالسجن.</s>
        <s id="83:3" lang="ar">وكل من يعمل بدون إذن سيرغم على دفع تكاليف إعادته إلى بلده وتسليم الأموال التي كسبها خلال فترة إقامته غير الشرعية.</s>
        <s id="83:4" lang="ar">كما أن قيمة الغرامات سترفع بالنسبة لأرباب العمل الذين يوظفون لديهم عمالا غير قانونيين، وكذلك سيلزمون بدفع تكاليف نظر الدعاوى القضائية المتعلقة بالهجرة أمام المحاكم(29).</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">52 - كما أوضحت ورقة العمل السابقة (A/AC.109/2001/9، الفقرة 74)، فإن برمودا مشمولة باتفاقات حقوق الإنسان تبعا لانضمام المملكة المتحدة إليها.</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">53 - وقد اتضح من الدراسات الاستقصائية أن كثيرا من السكان السود في برمودا يعتقدون أنهم يعانون من التمييز العنصري في أماكن العمل، ولا سيما في قطاع الأعمال التجارية الدولية، الذي تسوده أساسا العمالة البيضاء القادمة من الخارج.</s>
        <s id="85:2" lang="ar">وقد أصدرت السلطة التشريعية في برمودا في تموز/يوليه 2000 قانونا يلزم كل شركة بها أكثر من 10 موظفين أن تقدم معلومات مفصلة عن تكوينها العرقي، على أن يشمل ذلك معلومات عن تعيين الموظفين وحالات الفصل من العمل والترقيات.</s>
        <s id="85:3" lang="ar">وقد عارض مجلس أرباب العمل في برمودا هذا التدبير.</s>
        <s id="85:4" lang="ar">وتمثل هذه القواعد التنظيمية ركنا محوريا في السياسات الاجتماعية للحكومة الحالية التي تحظى بتأييد ساحق في أوساط السكان السود في برمودا.</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">54 - وقد استمرت معالجة مسألة المساواة العنصرية خلال الفترة المشمولة بالتقرير (انظر A/AC.109/2001/13، الفقرة 66، و A/AC.109/2001/9، الفقرتين 75 و76).</s>
        <s id="86:2" lang="ar">وقد تعهدت حكومة حزب العمال التقدمي في بيانها الانتخابي &quot;بتوسيع دور لجنة الوحدة والمساواة العنصرية&quot; التي أنشئت في عام 1995.</s>
        <s id="86:3" lang="ar">وفي أيار/مايو 2001، وبعد شهور من الاجتماعات والمؤتمرات العامة مع ممثلي دوائر الأعمال، انتهى 441 26 موظفا في 426 مؤسسة من تعبئة الاستمارات المقترحة من لجنة الوحدة والمساواة العنصرية من أجل تحديد الهيكل العنصري لقوة العمل في مؤسساتهم.</s>
        <s id="86:4" lang="ar">وتضمنت الاستمارات استفسارات عن إيرادات الموظفين وحوافزهم وكذلك عن الحوارات التي تجرى مع المتقدمين للتعيين وعمليات التوظيف والترقيات وأسباب إنهاء خدمة الموظفين.</s>
        <s id="86:5" lang="ar">وقد أحيلت إلى القضاء معظم الشركات التي قاطعت هذه العملية في عام 2000، حيث صدرت أحكام عليها بغرامات تبلغ 500 دولار.</s>
        <s id="86:6" lang="ar">أما الشركات التي عبأت الاستمارات، ولكنها تتبع ممارسات غير عادلة في التعيين، فيمكن أن تتعرض لجزاءات كذلك.</s>
        <s id="86:7" lang="ar">وفي كانون الأول/ديسمبر 2001، أُحيلت أسماء ست شركات إلى مدير الادعاء العام بسبب عودتها إلى مخالفة شروط الإبلاغ التي حددتها لجنة الوحدة والمساواة العنصرية.</s>
        <s id="86:8" lang="ar">وأفادت اللجنة المذكورة بأن الاستعراض الأول للقوى العاملة (2001) أظهر أن السود يشغلون نسبة أعلى في وظائف الدرجة السفلى للسلم الوظيفي وأن أقل من واحد في المائة من الموظفين السود يتقاضى أكثر من 000 100 دولار سنويا.</s>
        <s id="86:9" lang="ar">وبينما يمثل السود 54 في المائة من الأيدي العاملة، لكنهم لا يشغلون سوى 20 في المائة من وظائف الإدارة التنفيذية، و 2 في المائة فقط من تلك المناصب في دوائر الأعمال الدولية.</s>
        <s id="86:10" lang="ar">وفي فئة ذوي الدخول الدنيا - أي من يكسبون أقل من 000 25 دولار سنويا - يمثل السود 62 في المائة بينما يمثل البيض 17 في المائة منها(30).</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">55 - تشير إحصاءات الشرطة لعام 2001 إلى أنه رغم وجود بعض التحسن عما كان عليه الأمر في عامي 1998 و1999، لكن معدل جرائم العنف قد ارتفع مع هذا بنسبة 12 في المائة عن عام 2000، وكانت المخدرات هي العامل الرئيسي وراء هذا.</s>
        <s id="87:2" lang="ar">وقد بلغ العدد الإجمالي للجرائم 659 جريمة في الفترة من نيسان/أبريل إلى حزيران/يونيه 2001، ويظهر هذا العدد انخفاضا في معدل ارتكاب الجرائم بالمقارنة بالشهور الثلاثة الأول من ذلك العام، لكنه أعلى قليلا بالمقارنة بالفترة نفسها من عام 2000.</s>
        <s id="87:3" lang="ar">وبلغ عدد جرائم العنف، بما فيها القتل والاعتداءات الجنسية والسرقة والتعدي بالضرب 67 جريمة، وهو ثاني أقل معدل لهذه الفترة في خمس سنوات.</s>
        <s id="87:4" lang="ar">غير أن العدد الإجمالي لجرائم السرقة في الشهور الثلاثة بلغ 92 جريمة، وهو أعلى معدل خلال عامين.</s>
        <s id="87:5" lang="ar">كما وقعت 236 حادثة سطو و 12 واقعة اعتداء جنسي.</s>
        <s id="87:6" lang="ar">وفيما يتصل بالجرائم المتعلقة بالمخدرات، توضح إحصائيات الشرطة أن كمية المخدرات المضبوطة خلال الشهور الثلاثة الأولى من عام 2001 فاقت ما ضبط خلال عام 2000 بأكمله.</s>
        <s id="87:7" lang="ar">وبحلول نهاية نيسان/أبريل 2001، كان ضباط مكافحة المخدرات ومسؤولو الجمارك في الجزيرة قد ضبطوا كمية ضخمة من المخدرات تبلغ قيمتها 12.4 مليون دولار، معظمها من الهيروين والكوكايين، كما ازدادت المضبوطات من الحشيش سبعة أضعاف؛ بينما ازدادت المضبوطات من الهيروين ستة أضعاف؛ وازدادت المضبوطات من كوكايين الكراك أربعة أضعاف(31).</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">56 - وبينما لا يظهر اسم برمودا في قوائم البلدان صاحبة أعلى إحصائيات في الجرائم، لكن الأمر مختلف كل الاختلاف بالنسبة لإحصائيات نزلاء السجون فيها، حيث تشير مجلة &quot;ذي إكونومست&quot; إلى أن معدلات الاحتجاز في الجزيرة، التي تبلغ 447 سجينا لكل مائة ألف من سكانها، تأتي في المرتبة السابعة في العالم(32).</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">57 - وفي تشرين الأول/أكتوبر 2001، افتتح رئيس الوزراء رسميا مركز الإحالة التقييمية في برمودا، وهو عنصر أساسي من عناصر مبادرة الخيار البديل للسجن.</s>
        <s id="89:2" lang="ar">وقد أصدر البرلمان التشريع الخاص بتلك المبادرة حتى يمنح مدمني المخدرات فرصة ثانية بتوفير خيارات للعلاج أمامهم بدلا من إرسالهم للسجن لمعاقبتهم على ارتكاب جرائم متعلقة بالمخدرات(33).</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">58 - رصـــدت الحكومـــة اعتمـــادات قدرها 1.5 مليون دولار في ميزانيتها لعام 2001-2002 للحفاظ على مساحات الخلاء في برمودا وتوسيع نطاقها، استعانة بصندوق أنشأه قانون امتلاك مساحات الخلاء الذي يسعى إلى شراء الأراضي البكر حتى تبقى في منأى عن مشاريع التنمية.</s>
        <s id="90:2" lang="ar">وفي عام 2001، أضيفت خمس حدائق جديدة إلى مساحات الخلاء المحمية.</s>
        <s id="90:3" lang="ar">وقد شكل نقل السيطرة على &quot;ممر السكة الحديدية&quot; (Railway Trail) إلى إدارة الحدائق أهم إضافة إلى مساحات الحدائق.</s>
        <s id="90:4" lang="ar">وبهذا النقل، أصبحت مساحة الحدائق في الجزيرة تمثل 7 في المائة من المساحة البرية الكلية، أي ما يساوي 960 أكرات(34).</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">59 - وقد مهدت الدراسة القطرية المتعلقة بالتنوع الحيوي في برمودا التي أجريت في عام 2001 السبيل أمام الإقليم لتصديق اتفاقية التنوع البيولوجي المعتمدة في مؤتمر الأمم المتحدة للبيئة والتنمية المعقود في ريو دي جانيرو، بالبرازيل، في عام 1992(35) وصدقتها المملكة المتحدة في عام 1994.</s>
        <s id="91:2" lang="ar">وحسب وزير البيئة، فإن المرحلة المقبلة من مشروع التنوع البيولوجي في برمودا المستغرق خمس سنوات تتمثل في إعداد خطة عمل ترمي إلى جعل جهود برمودا في مجال المحافظة تتماشى ومتطلبات الاتفاقية.</s>
        <s id="91:3" lang="ar">ويتوقع أن تكتمل هذه المرحلة في سنة 2002 (35).</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">60 - وأنشأت برمودا 29 منطقة بحرية محمية أو بعبارة أخرى منطقة غير مباحة للصيد.</s>
        <s id="92:2" lang="ar">وقد أنشئت عشر من تلك المناطق في عام 1990، بينما أنشئت البقية في عام 2000.</s>
        <s id="92:3" lang="ar">ووفقا لما ذكره علماء بمركز برمودا للبحوث البيولوجية فإن الشعاب المرجانية ببرمودا &quot;سليمة بدرجة معقولة&quot;، في حين أن سلامة الشعاب على الصعيد العالمي ما انفكت تتدهور.</s>
        <s id="92:4" lang="ar">والإقليم عضو في اللجنة الدولية للمحافظة على تون المحيط الأطلسي التي تعنى بدراسة تضاؤل أنواع التون.</s>
        <s id="92:5" lang="ar">وكشف مؤتمر عقد في كانون الأول/ديسمبر 2001 أن مقدار مصيد برمودا من سمك أبو سيف قانوني.</s>
        <s id="92:6" lang="ar">وحسب وزير البيئة تقوم برمودا، بمساعدة اتفاقية الأمم المتحدة لقانون البحار، بتوطيد حقها في الوصول إلى مناطق الصيد المحيطة بالجزيرة(36).</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">61 - وحسبما ذهب إليه متحف برمودا للتاريخ الطبيعي فإن الإقليم سيواجه في المستقبل ازدياد التعرية الساحلية واشتداد الأمواج البحرية العارمة جراء الاحترار العالمي.</s>
        <s id="93:2" lang="ar">وقد ارتفعت نسبة تحات ساحل برمودا من 23 إلى 30 سنتيمترا في العقد الأخير، بيد أن العلماء يتوقعون أن يرتفع مستوى البحر حول برمودا في القرن المقبل إلى ما يصل إلى 100 سنتيمتر بسبب الاحترار العالمي.</s>
        <s id="93:3" lang="ar">على أن برمودا توجد في وضع أفضل مقارنة بالعديد من الجزر نظرا لأن موقعها غير منخفض جدا.</s>
        <s id="93:4" lang="ar">ويتوقع أيضا أن تتعرض الجزيرة لمزيد من الأعاصير الشديدة(37).</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">62 - وفي عام 2001، اعتمدت الحكومة قانون حطام السفن التاريخية الذي يحمي التراث البحري للجزيرة.</s>
        <s id="94:2" lang="ar">وقد أنشأ ذلك القانون سلطة معنية بحطام السفن التاريخية، وأمينا لحطام السفن التاريخية، وفرض عقوبة السجن لمدة سنة واحدة أو دفع غرامة قدرها 000 25 دولار على الذين يتطاولون على حطام السفن أو التحف الفنية التاريخية بدون ترخيص.</s>
        <s id="94:3" lang="ar">وفي هذا المجال، تتبوأ برمودا الصدارة على صعيد العالم في وضع تشريعات حمائية تتماشى والتوصيات التي قدمتها منظمة الأمم المتحدة للتربية والعلم والثقافة في عام 2001.</s>
        <s id="94:4" lang="ar">كما يعلن القانون العفو عن الذين يكونون قد جمعوا التحف الفنية التاريخية قبل سن التشريع ويطلب منهم جلبها بغرض فهرستها.</s>
        <s id="94:5" lang="ar">وفي هذا الصدد، أعلن رئيس وزراء الإقليم أن آلاف التحف الفنية التاريخية الآتية من حطام سفن يرقى عهدها إلى عام 1500، والمستخرجة من قاع بحار برمودا في أواخر الستينات، ستنقل من المؤسسة السميثسونية في العاصمة واشنطن إلى المتحف البحري ببرمودا في غضون ربيع عام 2002.</s>
        <s id="94:6" lang="ar">وسيعرض جزء من المجموعة في معرض كبير يقام في عام 2005 احتفاء بالذكرى الخمسمائة لاكتشاف برمودا(38).</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">63 - تتمتع برمودا حاليا بوضع المراقب في الجماعة الكاريبية والسوق المشترك.</s>
        <s id="95:2" lang="ar">وقد بدأت مؤخرا تنظر في تعزيز روابطها مع منطقة البحر الكاريبي من خلال التحول إلى عضو مرتبط بالجماعة الكاريبية.</s>
        <s id="95:3" lang="ar">وللقيام بذلك، تحتاج برمودا أولا إلى الحصول على موافقة بريطانيا العظمى.</s>
        <s id="95:4" lang="ar">وسيتيح لها وضع العضو المرتبط أن تشارك في جميع المجالس باستثناء المجلس المعني بالعلاقات الخارجية، فضلا عن اقتراح وتعديل المناصب الإقليمية.</s>
        <s id="95:5" lang="ar">وطلبت المعارضة السياسية ببرمودا إنشاء لجنة ثنائية الحزب لتقييم مزايا العضوية ومساوئها.</s>
        <s id="95:6" lang="ar">بيد أن رئيسة وزراء برمودا قالت إن حكومتها ستتخذ قرارا بشأن العضوية، مشيرة إلى أن تحول برمودا إلى عضو مرتبط بالجماعة الكاريبية سيشكل منعطفا بالنسبة إليها، وهي مركز سياحي ومالي خارجي مزدهر يثبت مستوى عملته في مستوى الدولار، وظل متحمسا في الماضي لتأكيد عدم انتمائه لمنطقة البحر الكاريبي(39).</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">64 - في 8 تشرين الأول/أكتوبر 2001، أدلت ممثلة المملكة المتحدة ببيان أمام اللجنة الرابعة (انظر الوثيقة A/C.4/56/SR.3) رحبت فيه بالفرصة التي أتيحت للمملكة للتعبير عن موقفها بوصفها دولة قائمة بالإدارة، وأفادت عن التقدم المحرز في سبيل تحديث العلاقة بين المملكة المتحدة وأقاليمها الواقعة فيما وراء البحار وتطويرها.</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">65 - وقالت ممثلة المملكة المتحدة إن الاجتماع الثالث للجنة الاستشارية للأقاليم الواقعة فيما وراء البحار عقد في لندن في أيلول/سبتمبر 2001 واستضافت الاجتماع البارونة أموس، التي عينت وزيرة الخارجية للأقاليم الواقعة فيما وراء البحار في حزيران/يونيه 2001.</s>
        <s id="97:2" lang="ar">وأتاحت اللجنة الاستشارية منتدى للحوار السياسي المنظم بين الممثلين المنتخبين للأقاليم الواقعة فيما وراء البحار وحكومة صاحبة الجلالة وتبادل الآراء فيما بين الطرفين.</s>
        <s id="97:3" lang="ar">وشكل الاجتماع فرصة لمواصلة الحوار المتعلق بتسيير الشؤون العامة وتنمية الأقاليم الواقعة فيما وراء البحار في المستقبل، كما أتاح للوزراء ولحكومات الأقاليم التشاور بشأن عدد من المسائل منها عملية استعراض الدستور ومسائل حقوق الإنسان الناشئة عن الالتزامات الدولية للمملكة المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">66 - وذكرت أن الشراكة بين المملكة المتحدة وأقاليمها الواقعة فيما وراء البحار ما فتئت تتطور وتتقدم.</s>
        <s id="98:2" lang="ar">ففي 21 حزيران/يونيه، عرضت الحكومة على البرلمان مشروع قانون الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار الذي يمنح الجنسية البريطانية لمواطني 13 من أصل 14 إقليما من الأقاليم الواقعة فيما وراء البحار، مشفوعة بحق الإقامة في المملكة المتحدة، وذلك وفاء بالالتزام الوارد في الكتاب الأبيض لعام 1999 والمتعلق بالعلاقة بين المملكة المتحدة والأقاليم الواقعة فيما وراء البحار.</s>
        <s id="98:3" lang="ar">كما سوف يغير مشروع القانون رسميا التسمية من إقليم &quot;تابع&quot; إلى إقليم &quot;واقع فيما وراء البحار&quot; تجسيدا لطبيعة العلاقة على نحو أدق.</s>
        <s id="98:4" lang="ar">وفي 26 أيلول/سبتمبر، اعتمدت المملكة المتحدة ومعظم أقاليمها الواقعة فيما وراء البحار ميثاقا للبيئة يعلن عشرة مبادئ توجيهية تمثل الالتزامات البيئية الرئيسية التي اتخذها المجتمع الدولي.</s>
        <s id="98:5" lang="ar">وصدرت عقب تلك المبادئ التزامات محددة من جانب المملكة المتحدة وحكومات الأقاليم الواقعة فيما وراء البحار، تبين السبل التي سيتبعانها بالتشارك معا لما فيه صالح البيئة.</s>
        <s id="98:6" lang="ar">وقالت إن ذلك لمثال جيد على كيفية إحراز التقدم من خلال العمل سويا في أحد ميادين الاهتمام المتبادل، وهو يشكل مسألة حاسمة بالنسبة لرخاء العديد من الأقاليم الواقعة فيما وراء البحار ومجتمعاتها المحلية ولرفاهيتها بل ولبقائها أيضا.</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">67 - وأشارت ممثلة المملكة المتحدة إلى أنه من الثابت أن المملكة المتحدة تولي أهمية قصوى لرغبات الشعوب المعنية التي يعبرون عنها وفقا للمبادئ الأخرى المنصوص عليها في ميثاق الأمم المتحدة وسائر المعاهدات الدولية.</s>
        <s id="99:2" lang="ar">ورأت أن العلاقة بين المملكة المتحدة والأقاليم ما زالت قائمة على المبادئ الأساسية التالية: تقرير المصير؛ الالتزامات المتبادلة؛ حرية الأقاليم في إدارة شؤونها إلى أقصى حد ممكن؛ والتزام راسخ من المملكة المتحدة بمساعدة الأقاليم اقتصاديا وتقديم المساعدة لها في حالات الطوارئ.</s>
        <s id="99:3" lang="ar">وأكدت أنها واثقة من أن اللجنة تسلِّم بتشابه النهج الذي تتبعه كل من الحكومة البريطانية واللجنة من حيث الجوهر.</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">68 - بيد أنها اعتبرت أن هذا التشابه لا يتجلى دائما للأسف في جميع القرارات ذات الصلة، ولا سيما قرارات اللجنة الخاصة.</s>
        <s id="100:2" lang="ar">وأعلنت أن المملكة المتحدة ترحب بالقرار السنوي الجامع الذي ينص على أنه &quot;...</s>
        <s id="100:3" lang="ar">في عملية إنهاء الاستعمار لا بديل عن مبدأ تقرير المصير&quot;.</s>
        <s id="100:4" lang="ar">وأضافت أن المملكة المتحدة، نتيجة لذلك، تأسف لأن اللجنة الـخاصة ما زالت تطبق بصورة انتقائية هذا المبدأ المنصوص عليه في ميثاق الأمم المتحدة وفي العهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية.</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">69 - وذكرت أن المملكة المتحدة ستواصل العمل من أجل تحسين تعاونها مع اللجنة الـخاصة.</s>
        <s id="101:2" lang="ar">وأفادت أن المملكة المتحدة أوفدت ممثلا عنها إلى الحلقة الدراسية الإقليمية التي عقدتها اللجنة الخاصة في هافانا عام 2001.</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">70 - وأعلنت أن المملكة المتحدة ترحب بالجهود التي تبذلها اللجنة الـخاصة والتي شُرع فيها في ظل القيادة الفذة للسفير دونيدجي بغية مواصلة الحوار غير الرسمي مع الدول القائمة بالإدارة تمهيدا لإمكانية إزالة هذه الأقاليم من قائمة اللجنة الخاصة.</s>
        <s id="102:2" lang="ar">واعتبرت أنه من اللازم التأني في الأعمال التحضيرية قبل أن تتوقع المملكة المتحدة إحراز تقدم جوهري، وإن كانت ما زالت مستعدة للتعاون مع اللجنة الخاصة في بذل هذه الجهود.</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">71 - في 10 كانون الأول/ديسمبر 2001، اعتمدت الجمعية العامة، دون تصويت، القرار 56/72 باء الذي يتعلق الجزء الثالث منه ببرمودا.</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">الحواشي</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">(1) استمدت المعلومات المتضمنة في ورقة العمل هذه من معلومات منشورة.</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">(2) NewsEdge، 14 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">(3) وكالــة الاستخبــارات الأمريكيـة، (www.odci.gov/cia/publications/factbook/index.html) The World Factbook.</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">(4) The Royal Gazette، 7 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="109">
        <s id="109:1" lang="ar">(5) Europa World Year Book، برمودا.</s>
      </p>
      <p id="110">
        <s id="110:1" lang="ar">(6) The Royal Gazette، 4 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="111">
        <s id="111:1" lang="ar">(7) المرجع نفسه.</s>
      </p>
      <p id="112">
        <s id="112:1" lang="ar">(8) المرجع نفسه، 24 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="113">
        <s id="113:1" lang="ar">(9) المرجع نفسه، 9 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="114">
        <s id="114:1" lang="ar">(10) المرجع نفسه، 19 تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="115">
        <s id="115:1" lang="ar">(11) المرجع نفسه، 4 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="116">
        <s id="116:1" lang="ar">(12) NewsEdge، 14 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="117">
        <s id="117:1" lang="ar">(13) The Royal Gazette، 10 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="118">
        <s id="118:1" lang="ar">(14) المرجع نفسه، 9كانون الثاني/يناير 2002؛ NewsEdge، 14 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="119">
        <s id="119:1" lang="ar">(15) The Royal Gazette، 17 و 23 تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="120">
        <s id="120:1" lang="ar">(16) المرجع نفسه، 25 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="121">
        <s id="121:1" lang="ar">(17) المرجع نفسه، 15 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="122">
        <s id="122:1" lang="ar">(18) وكالة رويتر، 3 تشرين الأول/أكتوبر 2001؛ The Royal Gazette، 1 و20 كانون الأول/ ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="123">
        <s id="123:1" lang="ar">(19) The Royal Gazette، 7 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="124">
        <s id="124:1" lang="ar">(20) المرجع نفسه، 23 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="125">
        <s id="125:1" lang="ar">(21) المرجع نفسه، 18 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="126">
        <s id="126:1" lang="ar">(22) المرجع نفسه، 9 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="127">
        <s id="127:1" lang="ar">(23) المرجع نفسه، 11 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="128">
        <s id="128:1" lang="ar">(24) المرجع نفسه، 14 كانون الأول/ديسمبر 2001 و 8 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="129">
        <s id="129:1" lang="ar">(25) وحدة الاستخبارات الاقتصادية، www.eiu.com.</s>
      </p>
      <p id="130">
        <s id="130:1" lang="ar">(26) The Royal Gazette، 11 و 14 آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="131">
        <s id="131:1" lang="ar">(27) المرجع نفسه، 7 و 13 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="132">
        <s id="132:1" lang="ar">(28) NewsEdge، 13 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="133">
        <s id="133:1" lang="ar">(29) The Royal Gazette، 3 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="134">
        <s id="134:1" lang="ar">(30) المرجع نفسه، 19 أيار/مايو، 16 تشرين الأول/أكتوبر، 9 تشرين الثاني/نوفمبر، 11 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="135">
        <s id="135:1" lang="ar">(31) المرجع نفسه، 7 آب/أغسطس و 9 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="136">
        <s id="136:1" lang="ar">(32) المرجع نفسه، 7 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="137">
        <s id="137:1" lang="ar">(33) المرجع نفسه، 24 تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="138">
        <s id="138:1" lang="ar">(34) المرجع نفسه، 28 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="139">
        <s id="139:1" lang="ar">(35) المرجع نفسه، 23 أيار/مايو 2001.</s>
      </p>
      <p id="140">
        <s id="140:1" lang="ar">(36) المرجع نفسه، 29 تشرين الأول/أكتوبر و 18 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="141">
        <s id="141:1" lang="ar">(37) المرجع نفسه، 3 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="142">
        <s id="142:1" lang="ar">(38) المرجع نفسه، 5 و 17 و 20 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="143">
        <s id="143:1" lang="ar">(39) المرجع نفسه، 13 تموز/يوليه 2001؛ NewsEdge، 13 تموز/يوليه 2001 و 10 كانون الثاني/ يناير 2002.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
