<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/16</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020521</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/16</idno>
        <idno type="jobno">N0239382</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>ECONOMIC CONDITIONS</term>
          <term>SOCIAL CONDITIONS</term>
          <term>MINE CLEARANCE</term>
          <term>FALKLAND ISLANDS (MALVINAS)</term>
          <term>FALKLAND ISLANDS (MALVINAS) QUESTION</term>
          <term>SELF-DETERMINATION OF PEOPLES</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">جزر فوكلاند (مالفيناس)</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">ورقة عمل أعدتها الأمانة العامة*</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">أولا - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">ثانيا - التطورات الدستورية والسياسية</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ألف - الدستور والحكومة</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">باء - التطورات السياسية</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">ثالثا - إزالة الألغام</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">رابعا - الأحوال الاقتصادية</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">ألف - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">باء - المالية العامة</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">* قُدمت هذه الوثيقة إلى خدمات المؤتمرات في وقت متأخر دون البيان المطلوب بموجب الفقرة 8 من قرار الجمعية العامة 53/208 باء، التي قررت بها الجمعية العامة أنه إذا قُدم تقرير في وقت متأخر، ينبغي إدراج سبب التأخير في حاشية للوثيقة.</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">جيم - الزراعة وملكية الأراضي والثروة الحيوانية</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">دال - مصائد الأسماك</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">هاء - السياحة</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">واو - النقل والاتصالات وغير ذلك من المرافق الأساسية</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">زاي - النشاط المصرفي</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">حاء - الأشغال العامة</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">خامسا - الأحوال الاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">باء - الصحة العامة</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">جيم - الضمان الاجتماعي والرعاية الاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">دال - التعليم</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">هاء - التطورات الأخرى</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">سادسا - الاشتراك في المنظمات والترتيبات الدولية</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">سابعا - نظر الأمم المتحدة في المسألة</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">ألف - اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">باء - موقف حكومة الأرجنتين</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">جيم - موقف الدولة القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">دال - المساهمة المقدمة من الدول الأعضاء الأخرى</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">هاء - الإجراء الذي اتخذته الجمعية العامة</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">واو - نظر المنظمات الحكومية الدولية والمحافل الدولية الأخرى في المسألة</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">1 - جزر فوكلاند (مالفيناس)(1)، إقليم غير متمتع بالحكم الذاتي تقوم بإدارته المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">ويتألف الإقليم من جزيرتين كبيرتين، تعرفان باسم فوكلاند الشرقية وفوكلاند الغربية، ومن حوالي 200 جزيرة أصغر حجما، ويبلغ مجموع مساحته حوالي 173 12 كيلومترا مربعا (700 4 ميل مربع).</s>
        <s id="35:3" lang="ar">ويقع هذا الإقليم في جنوب المحيط الأطلسي، إلى الشمال الشرقي من كيب هورن بنحو 770 كيلومترا وإلى الشرق من ساحل أمريكا الجنوبية بنحو 480 كيلومترا.</s>
        <s id="35:4" lang="ar">وتدار من جزر فوكلاند (مالفيناس) جزيرة جورجيا الجنوبية، التي تقع على بعد حوالي 300 1 كيلومتر جنوب شرق مجموعة جزر فوكلاند (مالفيناس)، وجزر ساندويتش الجنوبية، التي تقع على بعد 750 كيلومترا تقريبا شرقي جنوب شرق جورجيا الجنوبية، كإقليم منفصل؛ ويتولى حاكم جزر فوكلاند (مالفيناس) منصب مفوض جورجيا الجنوبية وجزر ساندويتش الجنوبية.</s>
        <s id="35:5" lang="ar">ووفقا لنتائج تعداد أجري في نيسان/أبريل 2001، يبلغ عدد سكان الإقليم 391 2 نسمة (باستثناء 112 شخصا من المقيمين المتغيبين مؤقتا، و 534 شخصا من الأفراد العسكريين)، وفي ذلك زيادة عن عدد السكان الذي بلغ 221 2 نسمة في عام 1996.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">2 - ترد معلومات تفصيلية عن دستور جزر فوكلاند (مالفيناس) وحكومتها في ورقة العمل التي أعدتها الأمانة العامة عام 2001 (A/AC.109/2001/11).</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">3 - في 22 تشرين الثاني/نوفمبر 2001، أجريت انتخابات عامة لانتخاب ثمانية أعضاء في المجلس التشريعي، خمسة منهم من دائرة ستانلي الانتخابية وثلاثة من دائرة كامب (الريف خارج ستانلي)، لفترة أربع سنوات.</s>
        <s id="37:2" lang="ar">وفي اليوم ذاته، صوَّت سكان الجزيرة، في استفتاء غير ملزم، ضد الاستعاضة عن نظام الدائرتين الانتخابيتين، الذي انتُخب بموجبه أعضاء المجلس التشريعي، بنظام الدائرة الانتخابية الواحدة.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">4 - في 10 حزيران/يونيه 2001، أصدرت حكومة الأرجنتين البيان الصحفي التالي:</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">&quot;احتفلت الأمة الأرجنتينية في 10 حزيران/ يونيه، وهو `يوم تأكيد حقوق الأرجنتين في جزر مالفيناس وجزر المنطقة القطبية&apos;، بذكرى `إنشاء القيادة السياسية والعسكرية لجزر مالفيناس والمنطقة المتاخمة لكيب هورن في المحيط الأطلسي&apos;، بمقتضى قانون الحاكم الداخلي لمقاطعة بوينس أيرس، البريغادير جنرال مارتن رودريغيس، لعام 1829.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">&quot;وقد أظهرت جمهورية الأرجنتين منذ بدء وجودها كدولة مستقلة، من خلال أعمال الحكم، الإرادة السياسية الحازمة لممارسة سيادتها الفعلية على الأقاليم الجنوبية والمساحات البحرية الموروثة من اسبانيا.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">&quot;وانقطعت هذه الممارسة الفعلية للسيادة عندما قامت قوات بريطانية في 3 كانون الثاني/يناير عام 1833 باحتلال جزر مالفيناس وطردت السكان والسلطات الأرجنتينية القائمة هناك، وأعقب ذلك منع المواطنين الأرجنتينيين من الاستيطان بحرية في تلك الأقاليم أو تملك أراض فيها.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">&quot;ولم يوافق شعب وحكومة الأرجنتين أبدا على هذا العمل من أعمال القوة، وهما يكرران اليوم، مثلما فعلا في الماضي، تأكيد تصميمهما الذي لا يهن على استعادة ممارسة السيادة على جزر مالفيناس وجورجيا الجنوبية وساندويتش الجنوبية والمساحات البحرية المحيطة، بالطرق السلمية عن طريق المفاوضات الدبلوماسية ووفقا للنداءات العديدة من المجتمع الدولي.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">&quot;ولقد لقيت مطالبة الأرجنتين بصفة تقليدية مساندة من بلدان منطقتنا ومن هيئات دولية عديدة، بما في ذلك الجمعية العامة للأمم المتحدة والجمعية العامة لمنظمة الدول الأمريكية.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">وقد ناشدت هذه المحافل مرارا حكومتي جمهورية الأرجنتين والمملكة المتحدة استئناف المفاوضات التي تتيح حل النزاع على السيادة بشكل نهائي وبالطرق السلمية.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">&quot;وفي هذا التاريخ البارز، تكرر الحكومة الأرجنتينية استعدادها الدائم لإجراء حوار مع المملكة المتحدة، من أجل استئناف المفاوضات، سعيا إلى التوصل، في أقرب وقت ممكن، إلى تسوية للنزاع، الذي لم يُحلّ حتى الآن بشأن السيادة، بطريقة عادلة ونهائية&quot;.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">5 - وفي 25 و 26 حزيران/يونيه 2001، اجتمع وفدا الأرجنتين والمملكة المتحدة في بوينس أيرس وفقا للمذكرتين المتبادلتين المؤرختين 8 و 20 حزيران/يونيه 2001 وفي إطار الصيغة المتعلقة بالسيادة.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">وتبادل الوفدان الآراء بشأن تنسيق الأنشطة التحضيرية لعرضها على لجنة حدود الجرف القاري المنشأة بموجب اتفاقية الأمم المتحدة لقانون البحار.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">وتقاسم الوفدان المعلومات بشأن أنشطتهما المخطط لها فيما يتعلق بالحد الخارجي للجرف القاري في منطقة جزر فوكلاند (مالفيناس)، وجورجيا الجنوبية وجزر ساندويتش الجنوبية.</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">6 - وبرسالة مؤرخة 29 تشرين الأول/أكتوبر 2001 موجهة إلى الأمين العام، أشار الممثل الدائم للأرجنتين إلى &quot;التقرير الحكومي بشأن الشراكة من أجل التقدم والازدهار: بريطانيا والأقاليم الواقعة فيما وراء البحار&quot; المرفق بالوثيقة A/AC.109/1999/1 و Corr.1.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">وفي هذه الرسالة، أعلن الممثل الدائم رفض حكومة بلده &quot;للتقرير الحكومي المذكور فيما يخص جزر مالفيناس وجورجيا الجنوبية وجزر ساندويتش الجنوبية ...&quot; (انظر (A/56/515.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">7 - وبرسالة مؤرخة 19 تشرين الثاني/نوفمبر 2001 موجهة إلى الأمين العام، أحال الممثلان الدائمان للأرجنتين والمملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية لدى الأمم المتحدة نص تبادل المذكرات الذي سجل تفاهما بين حكومتيهما على إجراء دراسة جدوى بشأن إزالة الألغام البرية في جزر فوكلاند (مالفيناس) (A/56/639، المرفق).</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">8 - وفي رسالة بمناسبة السنة الجديدة، موجهة إلى الجزر في 21 كانون الأول/ديسمبر 2001، أُذيعت من محطة هيئة الإذاعة البريطانية، أعلن رئيس وزراء المملكة المتحدة، توني بلير، ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">&quot;إن الأشهر الـ 12 الماضية قد دلت من جديد على ازدياد الثقة لدى جزر فوكلاند.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">لقد برهنتم، بتشجيع السياحة واستخدام الأسمدة الطبيعية في الزراعة، على سبيل المثال، على تلاحم هذا المجتمع للتغلب على التحديات التي تواجهونها.</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">&quot;إن لدى المجلس التنفيذي الجديد دورا هاما في مساعدة الجزر على الاستمرار في مواجهة هذه التحديات.</s>
        <s id="50:2" lang="ar">ومن الأعمال الهامة التي يواجهها المجلس، وجميع من يقيمون على هذه الجزر، إعادة النظر في دستوركم كي يستطيع هذا المجتمع أن يواصل تقدمه على الأساس المتين لعلاقة حديثة مع المملكة المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">&quot;وستتميز السنة المقبلة بالذكرى السنوية العشرين للصراع على جزر فوكلاند.</s>
        <s id="51:2" lang="ar">وعلينا بالطبع أن نتذكر مع الحزن جميع أولئك المدنيين والأفراد العسكريين الذين قتلوا على نحو مفجع في أثناء هذا الصراع.</s>
        <s id="51:3" lang="ar">ولكن من الحق أيضا أن نتناول هذه المناسبة بروح من التوفيق.</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">&quot;وقد شهدت السنة الماضية تحسنا آخر في العلاقات بين بريطانيا والأرجنتين.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">&quot;إن الاختلافات ما زالت قائمة ونحن نواصل الإعلان بأن السيادة على جزر فوكلاند غير قابلة للتفاوض.</s>
        <s id="53:2" lang="ar">وموقفنا لم يتغير: فجزر فوكلاند هي بريطانية طالما أنها ترغب في أن تظل كذلك.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">&quot;ومع ذلك، وعلى الرغم من هذه الاختلافات، لقيت الترحيب من الرئيس دي لا روا في آب/أغسطس، وناقش جاك سترو ووزير خارجية الأرجنتين، رودريغيس جيافاريني، مجالات التعاون بشأن مسائل كروابط النقل ومصائد الأسماك في جو من الثقة والاحترام عندما اجتمعا في تموز/يوليه.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">وأعتقد أنه، بالدعم المتواصل من الحكومة البريطانية، تستطيعون أن تظلوا على ثقة متزايدة بمعاملاتكم مع جيرانكم.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">&quot;إن ثبات التزامات بريطانيا بأمن جزر فوكلاند وسيادتها وبحقكم في تقرير المصير، يوفر سببا في أن تنفضوا عنكم الشعور السابق بعدم الاستقرار وتخططوا لمستقبلكم بثقة.</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">9 - وبرسالة مؤرخة 4 كانون الثاني/يناير 2002 موجهة إلى الأمين العام، أحال الممثل الدائم للأرجنتين بلاغا صحفيا صادرا في 3 كانون الثاني/يناير 2002 عن حكومة بلده بمناسبة حلول &quot;ذكرى سنوية أخرى للاحتلال البريطاني غير الشرعي لجزر مالفيناس&quot;. (انظر A/56/765، ومرفقها).</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">10 - وفي رسالة مؤرخة 17 كانون الثاني/يناير 2002 (A/56/777) موجهة إلى الأمين العام، أشار الممثل الدائم للمملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية لدى الأمم المتحدة إلى الرسالة المؤرخة 29 تشرين الأول/أكتوبر 2001 الموجهة إلى الأمين العام من الممثل الدائم للأرجنتين لدى الأمم المتحدة وأعلن عن رفضها (A/56/515)، وأكد من جديد موقف حكومة بلده بشأن السيادة على جزر فوكلاند (مالفيناس).</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">11 - وفي رسالة مؤرخة 21 كانون الثاني/يناير 2002 (A/56/786) موجهة إلى الأمين العام، أشار القائم بالأعمال المؤقت للبعثة الدائمة للمملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية لدى الأمم المتحدة إلى الرسالة المؤرخة 4 كانون الثاني/يناير 2002 الموجهة إلى الأمين العام من الممثل الدائم للأرجنتين لدى الأمم المتحدة (A/56/765) وأكد من جديد موقف حكومة بلده بشأن السيادة على جزر فوكلاند (مالفيناس).</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">12 - وفي 11 و 12 آذار/مارس 2002، قام جيف هون، وزير الدولة لشؤون الدفاع في المملكة المتحدة، بزيارة جزر فوكلاند (مالفيناس).</s>
        <s id="59:2" lang="ar">وخلال إقامته التقى بحاكم الجزر وتكلم مع أعضاء المجلس التشريعي.</s>
        <s id="59:3" lang="ar">وخلال وجوده في الجزر، وضع إكليلا من الزهور على النصب التذكاري لعام 1982.</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">13 - وقد زار وزير الدولة لشؤون الدفاع أيضا سانتياغو دي شيلي وبوينس أيرس.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">وفي 14 آذار/مارس، قال وزير الدولة لشؤون الدفاع، حين اختتم زيارته للأرجنتين، إن الحكومة البريطانية والشعب البريطاني يعتقدون أن الذكرى السنوية العشرين للصراع ينبغي أن تتسم بروح من التوفيق والاحتفال بالذكرى.</s>
        <s id="60:3" lang="ar">وقد اجتمع وزير الدولة لشؤون الدفاع، حين كان في بوينس أيرس، مع وزير الدفاع الأرجنتيني، هوراسيو جاونارينا، ووزير الخارجية والتجارة الدولية وشؤون العبادة، كارلوس روكاوف، وقواد القوات المسلحة.</s>
        <s id="60:4" lang="ar">كما كرم ذكرى الأرجنتينيين الذين قتلوا في الصراع.</s>
        <s id="60:5" lang="ar">وقال وزير خارجية الأرجنتين، خورخيه فاوري، إن حكومة الأرجنتين تقدر الثقة التي انطوت عليها زيارة السيد هون إلى البلد كما تقدر إكليل الزهور الذي وضع على النصب التذكاري للأرجنتينيين الذين قتلوا في الصراع.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">14 - ووفقا للالتزام بموجب الصيغة المتعلقة بالسيادة، الذي أعلنته حكومة الأرجنتين والمملكة المتحدة في البيان المشترك الصادر في 14 تموز/يوليه 1999، وافقت لجنة جزر فوكلاند (مالفيناس) للتخطيط والبناء، في 7 آذار/مارس 2000، على الخطة التي قدمتها لجنة أسر الضحايا في مالفيناس وجزر جنوب المحيط الأطلسي لإقامة نصب تذكاري في المقبرة الأرجنتينية في داروين.</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">15 - في 11 تشرين الأول/أكتوبر 2001، ووفقا للالتزامات التي تعهدت بها حكومتا الأرجنتين والمملكة المتحدة في برنامج العمل المؤرخ 28 تشرين الأول/أكتوبر 1998 والبيان المشترك الصادر في 14 تموز/يوليه 1999 بشأن تعاونهما على إزالة الألغام في جزر فوكلاند (مالفيناس)، تبادلت الحكومتان مذكرتين بشأن القيام بدراسة جدوى لإزالة الألغام من الجزر بموجب الصيغة المتعلقة بالسيادة وفي إطار اتفاقية أوتاوا بشأن الألغام المضادة للأفراد لعام 1997.</s>
        <s id="62:2" lang="ar">وبناء على ذلك، عقد الفريق العامل المشترك اجتماعه الأول في بوينس آيرس في 3 و 4 كانون الأول/ديسمبر 2001 بشأن إجراء دراسة الجدوى المذكورة آنفا.</s>
        <s id="62:3" lang="ar">وقد نوقشت في الاجتماع الأهداف العامة للدراسات فضلا عن جوانبها التقنية والتنظيمية والمالية.</s>
        <s id="62:4" lang="ar">وتم الاتفاق على بعض التدابير والمهام العملية التي سيتم الاضطلاع بها بغية المضي قدما في إعداد هذه الدراسة.</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">16 - ووفقا لما ذكرته حكومة المملكة المتحدة، هناك 101 حقل ألغام في الجزر تغطي مساحة مجموعها 20 كيلومترا مربعا فيها 600 16 لغم.</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">17 - وفقا لما ذكرته الدولة القائمة بالإدارة، ازدادت نسبة التسارع في تقدم التنمية الاقتصادية إلى حد كبير منذ عام 1982.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">وفي عام 1984، تم تأسيس شركة جزر فوكلاند للتنمية بغية تشجيع ظهور قطاع خاص.</s>
        <s id="64:3" lang="ar">ونتج هذا النمو السريع في البداية عن تدفق المعونة المقدمة من الحكومة البريطانية، ولكنه أصبح يأتي في الآونة الأخيرة من تنمية مصائد الأسماك.</s>
        <s id="64:4" lang="ar">وساعد حجم إيرادات مصائد الأسماك وما تم بعد ذلك من استثمار فيها على إجراء تحسينات في البنية الأساسية وتشجيع السياحة والمشاريع التجارية، مما ساعد على تنوع الاقتصاد.</s>
        <s id="64:5" lang="ar">بيد أن التحدي الأساسي يتمثل في زيادة الأمن الاقتصادي من خلال التنويع، مع زيادة تطوير السياحة وتنويع الإنتاج الزراعي.</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">18 - تمتد السنة المالية في الإقليم من 1 تموز/يوليه إلى 30 حزيران/يونيه.</s>
        <s id="65:2" lang="ar">وفي الفترة 2000-2001، بلغ مجموع الإيرادات 44 مليون جنيه استرليني، أتى ما يزيد على نصفها (23 مليون جنيه استرليني) من رخص صيد الأسماك.</s>
        <s id="65:3" lang="ar">وكانت مصادر الإيرادات الأخرى المبيعات والخدمات (8 ملايين جنيه استرليني) والضرائب (7 ملايين جنيه استرليني) وإيرادات الاستثمارات (6 ملايين جنيه استرليني).</s>
        <s id="65:4" lang="ar">وفي الفترة نفسها، بلغ مجموع النفقات 47 مليون جنيه استرليني،.</s>
        <s id="65:5" lang="ar">وبلغ احتياطي الحكومة 160 مليون جنيه استرليني، يشكّل 60 مليون جنيه استرليني منها أموالا احتياطية عامة ويشكّل الرصيد أموالا احتياطية خاصة لأغراض التأمين والمعاشات التقاعدية.</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">19 - وواصلت حكومة الإقليم العمل على تحسين عمليتي التخطيط والميزنة على المدى الطويل من أجل تعزيز الإدارة المالية ونُظم الرقابة عن طريق الحاسوب.</s>
        <s id="66:2" lang="ar">ويُتوقّع أن يتيح اعتماد محاسبة الموارد مؤخرا للإدارة أن تحدد تكلفة رأس المال المستخدم وتتبّع قيمة الاستثمارات العامة في التجهيزات والبنية الأساسية طيلة عمرها النافع.</s>
        <s id="66:3" lang="ar">وينطوي الهدف على الانتقال من الميزانية القائمة على توافر الأموال إلى الميزانية القائمة على تلبية الاحتياجات.</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">20 - تتضمن ورقة العمل التي أعدّتها الأمانة العامة في عام 2001 (A/AC.109/2001/11) معلومات تفصيلية عن الزراعة وملكية الأراضي والثروة الحيوانية.</s>
        <s id="67:2" lang="ar">وافتُتح في تموز/يوليه 2001 مسلخ جديد تم بناؤه وفقا لمواصفات الاتحاد الأوروبي، وسيتيح للمزارعين الموجودين في الجزر تصدير اللحوم.</s>
        <s id="67:3" lang="ar">وتشجع حكومة الإقليم المزارعين على التوجه نحو الإنتاج العضوي لأن الجزر هي في صدد التخصص في إنتاج اللحوم العضوية.</s>
        <s id="67:4" lang="ar">ومن المقرر أن يبدأ بيع اللحوم العضوية التي تنتجها جزر فوكلاند (مالفيناس) في المملكة المتحدة في عام 2002، رهنا بصدور الموافقة من بروكسل.</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">21 - يمثـــِّل الحبـــّار، بما في ذلك الحبّار الطويل الزعنفة (Loligo) والحبّار القصير الزعنفة (Illex)، الدعامة الأساسية لاقتصاد الإقليم وثروته السمكية.</s>
        <s id="68:2" lang="ar">وبالإضافة إلى هذين النوعين من الحبّار، هناك عدد من الأسماك ذات الزعانف، منها سمك البياض الأزرق وسمك نازلي وسمك نازلي الأزرق.</s>
        <s id="68:3" lang="ar">وإدارة مصائد الأسماك مسؤولة عن إدارة هذه المصائد.</s>
        <s id="68:4" lang="ar">ولجنة مصائد أسماك جنوب المحيط الأطلسي، التي شكّلتها الأرجنتين والمملكة المتحدة من خلال البيان المشترك الصادر في 28 تشرين الثاني/نوفمبر 1990، عقدت اجتماعات منتظمة وعملت دون انقطاع منذ ذلك التاريخ للحفاظ على موارد مصائد الأسماك في تلك المنطقة.</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">22 - وعقدت لجنة مصائد أسماك جنوب المحيط الأطلسي اجتماعها التاسع عشر في لندن في 14 و 15 حزيران/يونيه 2001.</s>
        <s id="69:2" lang="ar">وفد الأرجنتين سانتوس غونيي، رئيس إدارة جزر مالفيناس وجنوب المحيط الأطلسي في وزارة الخارجية والتجارة الدولية وشؤون العبادة.</s>
        <s id="69:3" lang="ar">ورأس الوفد البريطاني رئيس إدارة الأقاليم فيما وراء البحار في وزراة الخارجية والكمنولث، ألن هاكل.</s>
        <s id="69:4" lang="ar">وفي بيان صحفي مشترك صدر في نهاية الاجتماع، اتفق الوفدان البريطاني والأرجنتيني على أن الصيغة المتعلقة بالسيادة على جزر فوكلاند وجورجيا الجنوبية وجزر ساندويتش الجنوبية والمناطق البحرية المحيطة بها، الواردة في الفقرة 2 من البيان المشترك الصادر في مدريد في 19 تشرين الأول/أكتوبر 1989، تنطبق على الاجتماع وما يسفر عنه من نتائج.</s>
        <s id="69:5" lang="ar">ورحّبت لجنة مصائد أسماك جنوب المحيط الأطلسي بتقرير اللجنة الفرعية العلمية عن اجتماعها السابع عشر، الذي عُقد في لندن في 12 و 13 حزيران/يونيه 2001، وبالتعاون المتواصل فيما بين المعهد الوطني لبحوث مصائد الأسماك وتنميتها والكلية الملكية.</s>
        <s id="69:6" lang="ar">واتفقت اللجنة على أن توصي كلا الحكومتين بالمقترحات المقدمة من اللجنة الفرعية.</s>
        <s id="69:7" lang="ar">وأكّد الوفدان من جديد أهمية كفالة استقرار الأرصدة السمكية وأعادا تأكيد التزام الحكومتين بالحفاظ على الأرصدة السمكية وأرصدة الحبّار في جنوب غرب المحيط الأطلسي.</s>
        <s id="69:8" lang="ar">وأوصيا الحكومتين بمواصلة البحوث العلمية للتوصل إلى فهم أفضل للأنواع البحرية الأكثر أهمية في المنطقة.</s>
        <s id="69:9" lang="ar">وأكّدا من جديد دعمهما لنظام الإنذار المبكّر وسلّما بالحاجة إلى القيام بأنشطة علمية إضافية لتحسينه.</s>
        <s id="69:10" lang="ar">ويظل التبادل الفوري للبيانات عن عمليات صيد الأسماك ذا أهمية مركزية لعمل النظام.</s>
        <s id="69:11" lang="ar">واتفقت اللجنة على أن توصي الحكومتين ببذل كل جهد ممكن للحفاظ على 000 40 طن متري من الكتلة الأحيائية لأرصدة تفريخ الحبّار القصير الزعنفة (Illex) في نهاية موسم الصيد ضمانا لاستدامة الرصيد، وأيّدت توصية اللجنة الفرعية العلمية بأنه يتعيّن زيادة تواتر تبادل المعلومات فيما بين الكلية الملكية والمعهد الوطني لبحوث مصائد الأسماك وتنميتها في الحالات التي يخيم فيها قدر كبير من الشك فيما يتعلق بمصائد الحبّار القصير الزعنفة (Illex).</s>
        <s id="69:12" lang="ar">وأعرب الوفدان عن استمرار قلقهما بشأن حالة أرصدة الحبّار القصير الزعنفة (Illex).</s>
        <s id="69:13" lang="ar">لذا، لاحظا مع الارتياح أن نظام الإنذار المبكّر يؤدي عمله بنجاح وأن حكومتيهما أغلقتا الآن مصائد الحبّار القصير الزعنفة (Illex) للفترة المتبقية من العام الحالي لأغراض بلوغ الهدف المحدد للحفاظ على أرصدة هذا النوع من الحبّار .</s>
        <s id="69:14" lang="ar">ولاحظت اللجنة وجهة نظر اللجنة الفرعية العلمية ومفادها أن الانحسار في الكتلة الأحيائية لأرصدة تفريخ سمك البياض الأزرق الجنوبي قد توقف، ولاحظت كذلك الحاجة إلى مواصلة اتّباع نهج وقائي لهذه المصائد بغية عكس هذا الاتجاه.</s>
        <s id="69:15" lang="ar">ويسهم توافر كميات كافية من المصيد في بلوغ هذا الهدف.</s>
        <s id="69:16" lang="ar">وتبادل الوفدان وجهات النظر بشأن تدابير الحفظ التي تؤثر على مصائد الأسماك في جنوب غرب المحيط الأطلسي.</s>
        <s id="69:17" lang="ar">وسلّما بالحاجة إلى مواصلة تبادل المعلومات عن هذه المسائل قبل وأثناء موسم صيد الأسماك.</s>
        <s id="69:18" lang="ar">وناقشا السبل الكفيلة بتحقيق استقرار نسبي في مصائد الأسماك وذكّرا بأهميتها.</s>
        <s id="69:19" lang="ar">واتفق الوفدان على أن الإسراع في وضع ترتيبات متعددة الأطراف سيتيح الآلية اللازمة على المدى الطويل لكفالة استدامة الأرصدة السمكية في أعالي البحار في جنوب غرب المحيط الأطلسي.</s>
        <s id="69:20" lang="ar">وأيّدت اللجنة الاتفاق الذي توصلت إليه اللجنة الفرعية العلمية على مواصلة البحوث المتعلقة بالحالة الراهنة لسمك نازلي الأزرق.</s>
        <s id="69:21" lang="ar">وأعرب الوفدان عن ارتياحهما للتدابير العملية التي تطبّقها حكومتاهما لمنع الصيد غير المشروع.</s>
        <s id="69:22" lang="ar">وكرر الوفد الأرجنتيني الإعراب عن قلق حكومة الأرجنتين للحالة الناشئة عن القرارات البريطانية المتعلقة بالمنطقة المبينة في مرفق البيان المشترك الصادر في 28 تشرين الثاني/نوفمبر 1990 والمنطقة الواقعة إلى الغرب منها.</s>
        <s id="69:23" lang="ar">وأعرب الوفد عن أمل حكومة الأرجنتين في أن تُسوّى هذه المسألة.</s>
        <s id="69:24" lang="ar">وكرر الوفد البريطاني موقفه.</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">23 - وعقدت لجنة مصائد أسماك جنوب المحيط الأطلسي اجتماعها العشرين في بوينس آيرس في 29 و 30 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
        <s id="70:2" lang="ar">ورأس وفد الأرجنتين رئيس إدارة جزر مالفيناس وجنوب المحيط الأطلسي في وزارة الخارجية والتجارة الدولية وشؤون العبادة، سانتوس غونيي.</s>
        <s id="70:3" lang="ar">ورأس الوفد البريطاني رئيس إدارة الأقاليم فيما وراء البحار في وزارة الخارجية والكمنولث، ألن هاكل.</s>
        <s id="70:4" lang="ar">وفي بيان صحفي مشترك صدر في نهاية الاجتماع، اتفق الوفدان البريطاني والأرجنتيني على أن الصيغة المتعلقة بالسيادة على جزر فوكلاند وجورجيا الجنوبية وجزر ساندويتش الجنوبية والمناطق البحرية المحيطة بها، التي وردت في الفقرة 2 من البيان المشترك الذي صدر في مدريد يوم 19 تشرين الأول/أكتوبر 1989، تنطبق على هذا الاجتماع وما يسفر عنه من نتائج.</s>
        <s id="70:5" lang="ar">ورحّبت لجنة مصائد أسماك جنوب المحيط الأطلسي بتقرير اللجنة الفرعية العلمية عن اجتماعها الثامن عشر الذي عقدته في مار دل بلاتا، بالأرجنتين، في 26 و 27 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
        <s id="70:6" lang="ar">واتفقت اللجنة على توصية الحكومتين بمقترحات اللجنة الفرعية.</s>
        <s id="70:7" lang="ar">وأكّدا الوفدان من جديد التزام الحكومتين بحفظ أرصدة السمك والحبّار في جنوب غرب المحيط الأطلسي.</s>
        <s id="70:8" lang="ar">وأوصيا حكومتيهما بمواصلة البحوث العلمية.</s>
        <s id="70:9" lang="ar">وأعرب الوفدان عن ارتياحهما لعمل نظام الإنذار المبكر واعتبراه وسيلة فعالة لبلوغ أهداف حفظ الأرصدة السمكية.</s>
        <s id="70:10" lang="ar">واتفقا أيضا على أن التبادل الفوري للبيانات عن عمليات صيد الأسماك يظل ذا أهمية مركزية لتشغيل النظام، وأيّدا توصية اللجنة الفرعية العلمية بزيادة تواتر تبادل المعلومات بين الكلية الملكية والمعهد الوطني لبحوث مصائد الأسماك وتنميتها إلى مرتين في الأسبوع أثناء موسم صيد الحبّار القصير الزعنفة (Illex).</s>
        <s id="70:11" lang="ar">ووافقت اللجنة على أن توصي الحكومتين ببذل كل جهد ممكن لكفالة وجود 000 40 طن مترى من الكتلة الأحيائية لأرصدة تفريخ الحبّار القصير الزعنفة (Illex) في نهاية موسم الصيد ضمانا لاستدامة الرصيد.</s>
        <s id="70:12" lang="ar">ولاحظت الشواغل التي أعربت عنها اللجنة الفرعية العلمية ومفادها أن كميات المصيد الراهنة من أرصدة سمك البياض الأزرق الجنوبي تجاوزت مرة أخرى الكميات التي تعتبرها اللجنة الفرعية قابلة للاستدامة، مع أنه يبدو أن الاتجاه الانحساري للكتلة الأحيائية لأرصدة تفريخ هذا النوع قد توقف.</s>
        <s id="70:13" lang="ar">ونظرا للحاجة إلى مواصلة اتّباع نهج وقائي لهذه المصائد، تبادل أعضاء اللجنة الآراء بشأن سبل تعزيز تدابير حفظ هذا النوع.</s>
        <s id="70:14" lang="ar">واتفقت اللجنة على أنه يتعيّن على اللجنة الفرعية العلمية أن تنظر في اتخاذ تدابير إضافية لحفظ سمك البياض الأزرق الجنوبي وتقديم المشورة بشأن كيفية تحقيق الاستدامة.</s>
        <s id="70:15" lang="ar">واتفقت اللجنة أيضا على تنظيم حلقة عمل لمناقشة تصميم الدراسة الاستقصائية المشتركة بشأن سمك البياض الأزرق الجنوبي.</s>
        <s id="70:16" lang="ar">واتفق الوفدان على أن الإسراع في وضع ترتيبات متعددة الأطراف سيتيح الآلية اللازمة على المدى الطويل لكفالة استدامة الأرصدة السمكية في أعالي البحار في جنوب غرب المحيط الأطلسي وتبادلا الآراء في هذا الخصوص.</s>
        <s id="70:17" lang="ar">وكرر الوفد الأرجنتيني الإعراب عن قلق حكومة الأرجنتين للحالة الناشئة عن القرارات البريطانية المتعلقة بالمنطقة المبينة في مرفق البيان المشترك الصادر في 28 تشرين الثاني/نوفمبر 1990 والمنطقة الواقعة إلى الغرب منها.</s>
        <s id="70:18" lang="ar">وأعرب الوفد عن أمل حكومة الأرجنتين في أن تُسوّى هذه المسألة.</s>
        <s id="70:19" lang="ar">وكرر الوفد البريطاني موقفه.</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">24 - وفي يومي 21 و 22 آذار/مارس 2002، عقدت لجنة مصائد أسماك جنوب المحيط الأطلسي اجتماعها الحادي والعشرين في لندن.</s>
        <s id="71:2" lang="ar">ورأس الوفد الأرجنتيني سانتوس غونيه، رئيس إدارة مالفيناس وجنوب المحيط الأطلسي التابعة لوزارة الخارجية والتجارة الدولية وشؤون العبادة.</s>
        <s id="71:3" lang="ar">ورأس الوفد البريطاني رئيس إدارة الأقاليم فيما وراء البحار التابعة لوزارة الخارجية وشؤون الكمنولث، ألن هاكل.</s>
        <s id="71:4" lang="ar">وفي بيان صحفي مشترك صدر في نهاية الاجتماع، اتفق الوفدان الأرجنتيني والبريطاني على أن الصيغة المتعلقة بالسيادة على جزر فوكلاند وجورجيا الجنوبية وجزر ساندويتش الجنوبية والمناطق البحرية المحيطة، التي يرد ذكرها في الفقرة 2 من البيان المشترك الصادر في مدريد يوم 19 تشرين الأول/أكتوبر 1989، تنطبق على الاجتماع وما يسفر عنه من نتائج.</s>
        <s id="71:5" lang="ar">وقد رحبت لجنة مصائد أسماك جنوب المحيط الأطلسي بتقرير اللجنة الفرعية العلمية عن اجتماعها التاسع عشر، الذي عقد في لندن يومي 18 و 19 آذار/مارس 2002.</s>
        <s id="71:6" lang="ar">ورحبت اللجنة باستمرار التعاون بين المعهد الوطني لبحوث مصائد الأسماك وتنميتها والكلية الملكية.</s>
        <s id="71:7" lang="ar">ووافقت اللجنة على أن تقدم توصية بمقترحات اللجنة الفرعية إلى كلتا الحكومتين.</s>
        <s id="71:8" lang="ar">وأكد الوفدان من جديد على الأهمية التي يعلِّقانها على كفالة استدامة الأرصدة السمكية، وكررا التأكيد على التزام الحكومتين بحفظ الأرصدة السمكية وأرصدة الحبَّار في جنوب غرب المحيط الأطلسي.</s>
        <s id="71:9" lang="ar">وأوصيا كلتا الحكومتين بمواصلة الأبحاث العلمية بغية تحقيق تفهم أكبر لأهم الأنواع البحرية في المنطقة.</s>
        <s id="71:10" lang="ar">ورحبت اللجنة بالاقتراحات التي قدمتها اللجنة الفرعية العلمية لتحقيق مزيد من التحسين على نظام الإنذار المبكر بإنشاء تبادل للبيانات التي تتعلق بصيد السمك في أعالي البحار.</s>
        <s id="71:11" lang="ar">وتم الاتفاق على مواصلة المناقشات لتحسين هذا التبادل.</s>
        <s id="71:12" lang="ar">كما رحبت اللجنة باقتراحات اللجنة الفرعية العلمية ووافقت على تقديم توصية إلى الحكومتين بضرورة البدء في دراسة جدوى لاستعمال البيانات الآتية من السواتل لتقدير مستوى صيد الحبَّار القصير الزعنفة (Illex) في أعالي البحار، بتقرير أولي يُقدم إلى الاجتماع المقبل للجنة الفرعية العلمية.</s>
        <s id="71:13" lang="ar">وأحاطت اللجنة علما بالأبحاث الجارية بشأن أرصدة سمك البياض الأزرق الجنوبي وبأن اللجنة الفرعية العلمية كررت إسداء مشورتها بشأن ضرورة إبقاء صيد هذا النوع ضمن نطاق مستوى الاستغلال المستدام الذي يتراوح بين 000 55 و 000 59 طن، على نحو ما أوصت به اللجنة الفرعية العلمية في اجتماعات سابقة، إلى أن يتسنى إجراء تقييم جديد.</s>
        <s id="71:14" lang="ar">وفي ضوء الحاجة إلى المحافظة على نهج احترازي بالنسبة لهذا الموطن الهام لصيد السمك، تم تبادل الآراء بشأن طرق تعزيز تدابير الحفظ الخاصة بهذا النوع.</s>
        <s id="71:15" lang="ar">واتفقت اللجنة على أن تنظر اللجنة الفرعية العلمية باتخاذ تدابير إضافية لحفظ سمك البياض الأزرق الجنوبي وتقديم مشورة أخرى بشأن الطريقة التي يمكن بها تحقيق الاستدامة.</s>
        <s id="71:16" lang="ar">واتفقت اللجنة على أن وضع اتفاق متعدد الأطراف في الوقت المناسب سيوفر الآلية الطويلة الأجل الضرورية لكفالة استدامة الأرصدة السمكية في أعالي بحار الجنوب الغربي للمحيط الأطلسي.</s>
        <s id="71:17" lang="ar">واتفقت الوفود على ضرورة تبادل الآراء فيما بين الدورات بغية المضي في مناقشة هذه المسائل في الاجتماع المقبل للجنة.</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">25 - حصل توسع ملحوظ في صناعة السياحة في جزر فوكلاند (مالفيناس) في السنوات الأخيرة.</s>
        <s id="72:2" lang="ar">والمملكة المتحدة هي حاليا السوق الرئيسية، لكن هيئة جزر فوكلاند للسياحة، وهي إدارة تابعة لشركة جزر فوكلاند للتنمية، ركزت جهودها على إجراء اتصالات جديدة مع العاملين في مجال الرحلات السياحية في الولايات المتحدة وأوروبا.</s>
        <s id="72:3" lang="ar">ومن المتوقع أن يأتي حوالي 000 30 سائح إلى الجزر في موسم 2001-2002، معظمهم على سفن النزهة.</s>
        <s id="72:4" lang="ar">وتقدم صناعة السياحة فسحا اختصاصية للمهتمين بالأحياء البرية وصيد سلمون البحر.</s>
        <s id="72:5" lang="ar">وتوجد النـزل السياحية الرئيسية في الجزيرة في بورت هاوارد وسان كارلوس وجزيرة سي لايون وجزيرة بيبل.</s>
        <s id="72:6" lang="ar">كما يوجد فندقان في ستانلي.</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">26 - وفقا لما ورد عن الدولة القائمة بالإدارة، تتألف شبكة الطرق في جزر فوكلاند (مالفيناس) مما ينوف على 35 ميلا من الطرق المعبدة وأكثر من 330 ميلا من الطرق غير المعبدة.</s>
        <s id="73:2" lang="ar">وترد معلومات تفصيلية عن النقل والاتصالات والمرافق الأساسية الأخرى في ورقة عمل أعدتها الأمانة العامة عام 2001 (A/AC.109/2001/11).</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">27 - يجري إصدار العملات المعدنية البريطانية والمحلية على السواء، إلى جانب أوراق العملة المحلية.</s>
        <s id="74:2" lang="ar">وهناك تعادل بين سعر عملة المملكة المتحدة وسعر عملة جزر فوكلاند (مالفيناس).</s>
        <s id="74:3" lang="ar">وقد افتتح مصرف ستاندرد تشارتر بنك التابع للمملكة المتحدة فرعا في ستانلي في كانون الأول/ديسمبر 1983.</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">28 - إن دائرة الأشغال العامة التابعة لحكومة الإقليم مسؤولة عن مشاريع مد الطرق، والخدمات البلدية، ومشاريع التشييد، وتزويد سكان ستانلي بالمياه والكهرباء.</s>
        <s id="75:2" lang="ar">ومن بين المشاريع الحديثة توسيع مدرسة ستانلي للرضع والصغار وبناء مسلخ جديد.</s>
        <s id="75:3" lang="ar">أما تشييد الطرق فهو عملية جارية، ويزداد الطول الإجمالي للطرق 30 ميلا كل سنة(2).</s>
        <s id="75:4" lang="ar">وفي حزيران/ يونيه 2001، قررت لجنة الأهداف العامة لجزر فوكلاند (مالفيناس) عدم خصخصة مرافق المياه والكهرباء(3).</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">29 - يلتزم الإقليم، طبقا لما ذكرته الدولة القائمة بالإدارة، بالمبادئ الواردة في الإعلان العالمي لحقوق الإنسان.</s>
        <s id="76:2" lang="ar">ومدت الدولة القائمة بالإدارة نطاق العمل بأحكام الاتفاقية الأوروبية لحقوق الإنسان والحريات الأساسية إلى جزر فوكلاند (مالفيناس).</s>
        <s id="76:3" lang="ar">وعلاوة على ذلك، مدت المملكة المتحدة نطاق العمل بالعهدين الدوليين الخاصين بالحقوق المدنية والسياسية والحقوق الاقتصادية والاجتماعية والثقافية إلى الإقليم، وتلتزم بالإجراءات العادية لتقديم التقارير بمقتضى هذين الصكين.</s>
        <s id="76:4" lang="ar">ويسري القانون العام المطبق في المملكة المتحدة على جزر فوكلاند (مالفيناس) فيما عدا ما لا يتفق وأي قانون آخر مطبق على هذه الجزر.</s>
        <s id="76:5" lang="ar">وليس هناك أي تمييز على أساس الجنس في تنفيذ المادتين 2 و 3 من العهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية.</s>
        <s id="76:6" lang="ar">وطبقت المملكة المتحدة اتفاقية القضاء على جميع أشكال التمييز ضد المرأة في جزر فوكلاند (مالفيناس) بموافقة حكومة الإقليم.</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">30 - إن الحالة العامة للصحة في الجزر حسنة.</s>
        <s id="77:2" lang="ar">ومعظم خدمات الرعاية الصحية، بما في ذلك كتابة الوصفات الطبية، مجانية للمقيمين.</s>
        <s id="77:3" lang="ar">وتقدم كافة الخدمات الطبية في جزر فوكلاند (مالفيناس) في مستشفى الملك إدوراد السابع التذكارية في ستانلي.</s>
        <s id="77:4" lang="ar">وكانت هذه المستشفى حتى عام 2000 عسكرية جزئيا، لكنها الآن تحتوي على 28 سريرا وأصبحت مدنية بالكامل توفر الرعاية الصحية لسكان جزر فوكلاند (مالفيناس) المدنيين والعسكريين على السواء.</s>
        <s id="77:5" lang="ar">ويخضع تمويل الخدمات السريرية حاليا للاستعراض، لكنها في الوقت الحاضر تمول بصورة مشتركة من الحكومة المحلية (80 في المائة) ووزارة الدفاع (20 في المائة).</s>
        <s id="77:6" lang="ar">وبلغ الإنفاق التقديري للخدمات الصحية والاجتماعية في الفترة 2000-2001 حوالي 3.8 من ملايين الجنيهات الاسترلينية.</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">31 - وفقا لمصادر الدولة القائمة بالإدارة، ينص قانون المعاشات التقاعدية لجزر فوكلاند على أن يدفع جميع أرباب العمل والموظفين بين سن 17 و 64 عاما اشتراكات شهرية إلزامية ثابتة.</s>
        <s id="78:2" lang="ar">وقد بدأ خلال عام 1998 تنفيذ مرسوم نظام المعاشات التقاعدية لجزر فوكلاند، الصادر عام 1997.</s>
        <s id="78:3" lang="ar">وهذا النظام يوفر وسيلة اشتراك وطنية محددة، يستطيع من خلالها أرباب العمل وأصحاب الأعمال الحرة وغيرهم داخل جزر فوكلاند (مالفيناس) أن يدفعوا اشتراكات بموجب اتفاقات بين أرباب العمل والموظفين أو بمحض إرادتهم في أثناء فترة عملهم، وأن يتقاضوا معاشات تقاعدية عند التقاعد.</s>
        <s id="78:4" lang="ar">ويجري تطبيق نظام لمنح الرعاية الاجتماعية والمعاشات التقاعدية لمعالجة حالات مشقة العيش والعجز.</s>
        <s id="78:5" lang="ar">وقدرت ميزانية الرعاية الاجتماعية للسنة المالية 1999-2000 بمبلغ 260 688 جنيها استرلينياً.</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">32 - وفقا لمصادر الدولة القائمة بالإدارة، فإن التعليم في جزر فوكلاند (مالفيناس) مجاني وإلزامي لجميع الأطفال الذين تراوح أعمارهم بين 5 و 16 سنة.</s>
        <s id="79:2" lang="ar">وتوجد مدرسة ابتدائية واحدة في ستانلي.</s>
        <s id="79:3" lang="ar">وفي المناطق الريفية، يذهب صغار الأطفال إلى مدارس صغيرة بالمستوطنات أو يزورهم أحد المعلمين المتنقلين الستة لمدة أسبوعين من كل ستة أسابيع.</s>
        <s id="79:4" lang="ar">كما توجد دروس للاسلكي والهاتف.</s>
        <s id="79:5" lang="ar">والمدرسة الثانوية الوحيدة في الجزر هي مدرسة فوكلاند أيلاند المجتمعية وتقع في ستانلي.</s>
        <s id="79:6" lang="ar">ويأتي الأطفال من المناطق الريفية أيضا إلى هذه المدرسة ويبيتون في نزل معد للطلاب.</s>
        <s id="79:7" lang="ar">أما الطلاب الذين يتجاوز عمرهم 16 سنة وينجحون في الامتحانات فيجري تمويل دراساتهم في المملكة المتحدة.</s>
        <s id="79:8" lang="ar">وفي عام 2001، كان عدد طلاب المدارس في جزر فوكلاند (مالفيناس) 381 تلميذا، وكان هناك أربعة تلاميذ يتابعون تعليمهم في المملكة المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">33 - خلال الفترة المستعرضة جرت اتصالات خاصة بين سكان الإقليم والأرجنتين القارية.</s>
        <s id="80:2" lang="ar">وقد أتت فرقة للموسيقى الشعبية من بوينس أيرس للعزف في الجزر، وجاء عدد من المقاولين في صناعة الصوف من باتاغونيا بزيارة إلى الجزر كسائحين، كما جاء أشخاص يشجعون الاتصالات بين مدارس الإقليم والمدارس في الأرجنتين القارية.</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">34 - تشارك حكومة جزر فوكلاند (مالفيناس) في أنشطة الكومنولث وهي عضو في رابطة الأقاليم البريطانية التابعة.</s>
        <s id="81:2" lang="ar">ويشارك ممثلون لهذه الحكومة، كأعضاء ضمن وفد المملكة المتحدة، في مناقشة المسائل التي تمس مصالحهم، مثل تلك التي أفضت إلى البيان المشترك الصادر في 14 تموز/يوليه 1999.</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">35 - نظرت اللجنة الخاصة في مسألة جزر فوكلاند (مالفيناس) في جلستها الثامنة، المعقودة يوم 29 حزيران/يونيه 2001.</s>
        <s id="82:2" lang="ar">وقررت اللجنة الخاصة في هذه الجلسة أن تقبل طلب وفدي الأرجنتين وباراغواي (بالنيابة عن الدول الأعضاء في السوق المشتركة للمخروط الجنوبي، وهي الأرجنتين وأوروغواي وباراغواي والبرازيل، وكذلك بوليفيا وشيلي)، ووفدي البرازيل وبنما للمشاركة في النظر في هذا البند.</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">36 - وفي الجلسة ذاتها، ووفقا لمقرر اتخذته اللجنة الخاصة، أدلى ببيانات كونرادو اتشيبارن بولريتش، وريتشارد كوكويل، وجون برمنغهام من المجلس التشريعي لجزر فوكلاند (مالفيناس)، واليخاندرو بيلتس، والنائبان الأرجنتينيان اليخاندرو فيرنر وريكاردو آنسل باترسون.</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">37 - وفي الجلسة ذاتها، قدم ممثل شيلي، بالنيابة عن بوليفيا وفنزويلا وكوبا، مشروع قرار بشأن هذا البند ((A/AC.109/2001/L.8.</s>
        <s id="84:2" lang="ar">وذكر أن نص مشروع القرار إسهام يقصد به التوصل إلى حل النزاع بين الأرجنتين والمملكة المتحدة بشأن السيادة على الإقليم.</s>
        <s id="84:3" lang="ar">وقال إن بلده مقتنع على نحو جازم أن التوصل إلى حل سلمي ومتفاوض عليه هو المخرج الوحيد في هذه الحالة.</s>
        <s id="84:4" lang="ar">وأعرب عن الأمل في أن يتم اعتماد النص بتوافق الآراء.</s>
        <s id="84:5" lang="ar">وعقب مناقشة البند في الجلسة ذاتها، اعتمدت اللجنة هذا القرار دون تصويت (A/AC.109/2001/25).</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">38 - وفي الجلسة ذاتها، أدلى وزير الخارجية والتجارة الدولية وشؤون العبادة في جمهورية الأرجنتين، الدكتور أدالبرتو رودريغيس جيافراني بما يلي:</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">&quot;تتناول هذه اللجنة الخاصة مسألة تسبب فيها الاستعمار وتحتل أهمية أساسية بالنسبة لجمهورية الأرجنتين، ألا وهي النزاع السيادي على جزر مالفيناس وجورجيا الجنوبية وجزر ساندويتش الجنوبية والمناطق البحرية المحيطة بها.</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">&quot;وأود اليوم أن أؤكد من جديد للوفود الموقرة الحاضرة هنا التزام حكومة الأرجنتين باسترداد هذه الجزر الأرخبيلية والمناطق البحرية لكونها تشكل جزءا من الإقليم الوطني الأرجنتيني.</s>
        <s id="87:2" lang="ar">وهذا يشكل هدفا دائما لا رجعة عنه بالنسبة لبلدي، وهو هدف لا يمكن تحقيقه إلا بالطرق السلمية عن طريق المفاوضات الدبلوماسية.</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">&quot;إن الاستعادة السلمية لممارسة السيادة التامة على الجزر هدف وطني كررت الحكومات المتعاقبة لبلدي التأكيد عليه، وهو حكم من الأحكام الدستورية المنصوص عليها في دستور الأمة الأرجنتينية، الذي ينص أيضا على احترام نمط معيشة سكان الجزر.</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">&quot;لقد قامت القوات العسكرية البريطانية عام 1833 باحتلال جزر مالفيناس التي تشكل جزءا لا يتجزأ من الأراضي الأرجنتينية منذ استقلالها، وطردت سكانها والسلطات الأرجنتينية القائمة فيها بالقوة، مانعة إياهم من العودة ومستعيضة عنهم منذ ذلك الوقت برعايا بريطانيين جلبتهم إلى جنوب الأطلسي ليقطنوا الجزر بوصفها مستعمرات.</s>
        <s id="89:2" lang="ar">ولم تقبل جمهورية الأرجنتين بأعمال القوة هذه التي تسببت في نشوء مسألة جزر مالفيناس، وقامت منذ ذلك الحين بالمطالبة المستمرة باستعادتها.</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">&quot;ولم يقلل مرور الزمن من شدة المطالبة الأرجنتينية ولم يخفف كذلك من قناعة بلدي بأن طريق المفاوضات الدبلوماسية سيتيح التوصل إلى حل لهذا الخلاف الذي طال أمده.</s>
        <s id="90:2" lang="ar">إن الحكومة الأرجنتينية، إذ تتمسك بشدة بنهج التفكير هذا، تؤكد استعدادها التام لاستئناف المفاوضات الثنائية مع المملكة المتحدة، وفقا لأحكام القرارات ذات الصلة الصادرة عن هذه اللجنة الخاصة وعن الجمعية العامة للأمم المتحدة، وكذلك وفقا للإعلانات الصادرة بشأن هذه المسألة عن منظمة البلدان الأمريكية.&quot;</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">39 - كذلك فإن ممثل إندونيسيا ذكر أيضا، في الجلسة الثامنة للجنة في أثناء المناقشة بشأن هذا البند، أن قرارات الجمعية العامة أحاطت علما بالنزاع بشأن جزر فوكلاند (مالفيناس) ودعت إلى تسوية.</s>
        <s id="91:2" lang="ar">وقال إن على الأرجنتين والمملكة المتحدة أن تواصلا مفاوضاتهما.</s>
        <s id="91:3" lang="ar">وتكلم ممثل باراغواي، بالنيابة عن الدول الأعضاء في السوق المشتركة لبلدان المخروط الجنوبي وكذلك بوليفيا وشيلي، فقال إن جميع بلدان السوق المشتركة لبلدان المخروط الجنوبي ترحب بالتوصل إلى تسوية للخلاف المطول في المنطقة، وإن بلدان السوق أكدت سيادة الأرجنتين على جزر فوكلاند (مالفيناس).</s>
        <s id="91:4" lang="ar">وقال ممثل البرازيل إن كافة بلدان أمريكا الجنوبية مهتمة بالتوصل إلى حل للنزاع بشأن جزر فوكلاند (مالفيناس)، وإن حقوق السيادة للأرجنتين على تلك الجزر قد تأكدت.</s>
        <s id="91:5" lang="ar">وذكر ممثل أوروغواي أن على الطرفين أن يستأنفا المفاوضات ويحسما بشكل قاطع المسائل التي تقف في طريق السلام.</s>
        <s id="91:6" lang="ar">وقال ممثل بنما إن الحاجة إلى أن يستأنف الطرفان المفاوضات ويتوصلا إلى حل تم التأكيد عليه في السنة السابقة في مؤتمر القمة الأيبيري - الأمريكي في بنما.</s>
        <s id="91:7" lang="ar">وناشد ممثل الصين كلتا الحكومتين على مواصلة حوارهما والعمل من أجل تحقيق حل مبكر للمسألة.</s>
        <s id="91:8" lang="ar">وذكر ممثل الاتحاد الروسي أن بلده انطلقت دوما من ضرورة أن تجري الحكومتان مفاوضات سلمية لتسوية هذه المنازعات، آخذة في الاعتبار قرارات الأمم المتحدة ذات الصلة.</s>
        <s id="91:9" lang="ar">وأعرب ممثل فنزويلا عن تأييده لحقوق الأرجنتين في النزاع بشأن جزر فوكلاند (مالفيناس)، وقال إنه ما زال يعتقد أن المفاوضات الثنائية بين الحكومتين توفر الظروف اللازمة للبحث عن حل مرض.</s>
        <s id="91:10" lang="ar">وكرر ممثل كوبا الإعراب عن تأييده الكامل للحقوق المشروعة للأرجنتين في النزاع بشأن السيادة على جزر فوكلاند (مالفيناس).</s>
        <s id="91:11" lang="ar">وأعرب عن الأسف من أنه على الرغم من التأييد الواسع الذي يبديه المجتمع الدولي لاستئناف المفاوضات بين الطرفين، فإن قرارات اللجنة والجمعية العامة بشأن هذه المسألة لم تنفذ بعد.</s>
        <s id="91:12" lang="ar">وأعرب ممثل الجمهورية العربية السورية عن رضاه بالأفكار التي أعرب عنها وزير خارجية الأرجنتين بصدد استعداد حكومته للدخول في حوار مع المملكة المتحدة بشأن مسألة السيادة على الإقليم.</s>
        <s id="91:13" lang="ar">وقال ممثل إثيوبيا إن موقف بلده واضح وإن المسألة هي نزاع على السيادة.</s>
        <s id="91:14" lang="ar">ودعا الطرفين إلى استئناف المفاوضات للتوصل إلى حل سلمي.</s>
        <s id="91:15" lang="ar">وقال ممثل بوليفيا إن موقف بلده معروف جيدا بشأن مسألة السيادة على جزر فوكلاند (مالفيناس)، على النحو الذي يظهر في البيان الذي تم الإدلاء به بالنيابة عن السوق المشتركة لبلدان المخروط الجنوبي وكذلك في مشاركة بلده في تقديم مشروع قرار.</s>
        <s id="91:16" lang="ar">وناشد كلتا الحكومتين، وخصوصا حكومة المملكة المتحدة، البدء في مفاوضات بشأن البحث عن حل سلمي للمسألة.</s>
        <s id="91:17" lang="ar">وقال ممثل غرينادا إنه ينبغي اعتماد مشروع القرار بتوافق الآراء.</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">40 - وفي الجلسة ذاتها، أدلت ممثلة أنتيغوا وبربودا ببيان، تعليلا للموقف قبل اتخاذ قرار، فقالت إن بلدها يرحب بالاتفاق الذي وقعت عليه مؤخرا المملكة المتحدة والأرجنتين الذي يتيح لطائرات الأرجنتين المؤهلة لأول مرة منذ بدء النزاع بالطيران إلى جزر فوكلاند (مالفيناس).</s>
        <s id="92:2" lang="ar">وفي الجلسة نفسها، وعقب اعتماد القرار، أدلى ممثل بابوا غينيا الجديدة ببيان تعليلا للموقف قال فيه إن اللجنة يجب أن تسأله ثلاثة أسئلة وتجيب عليها فيما يتعلق بهذا البند: ما هي ولاية اللجنة، وهل تتضمن هذه الولاية إصدار حكم بشأن الادعاءات المتضاربة بالسيادة، وإذا لم تتضمن الولاية ذلك، هل يمكن للجنة أن تضع حلا دون معالجة الادعاءات بالسيادة؟ كما أدلى ببيان تعليلا للموقف ممثل فيجي، الذي طلب إلى الأرجنتين والمملكة المتحدة أن تتخذا الخطوة التالية وتضعا برنامج عمل لجزر فوكلاند (مالفيناس).</s>
        <s id="92:3" lang="ar">وذكر ممثل سيراليون أن مصالح الشعب هي ذات الأهمية الأولى وأن القرار ينبغي أن يشير إلى المسألة الهامة لتقرير المصير.</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">بــاء - موقف حكومة الأرجنتين</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">41 - في 10 تشرين الثاني/نوفمبر 2001، وفي أثناء المناقشة العامة في الدورة السادسة والخمسين للجمعية العامة، أدلى رئيس جمهورية الأرجنتين، فريناندو دي لا روا، بما يلي:</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">&quot;إنني لا يمكنني أن أختتم دون أن أشير، على نحو ما تعلم الجمعية العامة جيدا، إلى أن جمهورية الأرجنتين ما زالت طرفا في نزاع بشأن السيادة مع المملكة المتحدة على جزر مالفيناس وجورجيا الجنوبية وجزر ساندويتش الجنوبية والمناطق البحرية المحيطة بها.</s>
        <s id="95:2" lang="ar">وإن استعادة الممارسة الكاملة للسيادة على ذلك الجزء من أراضينا الوطنية، مع احترام مصالح سكانها والقانون الدولي، هو مبدأ مودع في دستورنا.</s>
        <s id="95:3" lang="ar">وهذه المسألة مدرجة في جدول أعمال هذه المنظمة، التي طلبت من خلال قرارات متكررة إلى حكومتي الأرجنتين والمملكة المتحدة أن تستأنفا المفاوضات للتوصل إلى حل عادل ودائم للنزاع بشأن السيادة لتنهي به حالة استعمارية فرضت بالقوة في عام 1833.</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">&quot;واليوم، واستجابة لذلك الطلب، تكرر الأرجنتين من جديد استعدادها الكامل لاستئناف المفاوضات الثنائية مع المملكة المتحدة لحسم هذه المسألة، ودعمها لبعثة المساعي الحميدة التي أناطتها الجمعية العامة بحق بالأمين العام لمساعدة الطرفين على تحقيق ذلك الهدف&quot; (A/56/PV.44، الصفحة 22).</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">42 - وفي 12 تشرين الأول/أكتوبر 2001، في الجلسة السادسة للجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة)، أدلى ممثل الأرجنتين ببيان ممارسة لحق الرد على المملكة المتحدة، فكرر القول إن الأرجنتين ليست لديها شكوك بالنسبة لحقها في السيادة على جزر فوكلاند (مالفيناس)، وجورجيا الجنوبية، وجزر ساندويتش الجنوبية والمناطق البحرية المحيطة بها، وبين أن الجمعية العامة ولجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار اعتمدت العديد من القرارات التي تدعو إلى التفاوض بشأن التوصل إلى تسوية للنزاع بين الأرجنتين والمملكة المتحدة.</s>
        <s id="97:2" lang="ar">وإن الأرجنتين مستعدة لأن تشارك طيلة هذه المفاوضات بغية التوصل إلى حل عاجل لهذه المسألة.</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">43 - برسالة مؤرخة 10 تشرين الثاني/نوفمبر 2001 (A/56/616) موجهة إلى رئيس الجمعية العامة، أحال الممثل الدائم للمملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية لدى الأمم المتحدة نص البيان الخطي الذي أدلى به وفد المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وايرلندا الشمالية ممارسة لحقه في الرد على الملاحظات التي أبداها رئيس الأرجنتين في المناقشة العامة يوم 10 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
        <s id="98:2" lang="ar">ونص بيان وفد المملكة المتحدة هو كما يلي:</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">&quot;ترحب حكومة بريطانيا بعزم رئيس الأرجنتين على مواصلة الحوار الثنائي بشأن مسألة جزر فوكلاند وجورجيا الجنوبية وجزر ساندويتش الجنوبية.</s>
        <s id="99:2" lang="ar">ومما لا شك فيه أن هذا العمل سيؤدي إلى تعزيز عمليات التبادل الثنائي الإيجابية التي تمت بين بلدينا حتى الآن، بما في ذلك الاجتماعات التي عُقدت بين رئيس الوزراء بلير والرئيس دي لا روّا وبين وزيري خارجية بلدينا، مما أسهم في إيجاد تفاهم متبادل.</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">&quot;إن البيان المشترك الموقّع بين بلدينا في تموز/يوليه 1999 يقوم دليلا واضحا على أن بوسع المملكة المتحدة والأرجنتين التحكم في اختلافاتهما بشأن مسألة السيادة مع إحراز تقدم بشأن الترتيبات العملية المتعلقة بالمسائل محل الاهتمام المشترك في جنوب المحيط الأطلسي.</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">&quot;بيد أننا نود أن نعيد إلى الأذهان أنه لا يوجد في الاتفاق ما يمس موقف المملكة المتحدة المتصل بسيادتها على جزر فوكلاند: فنحن لا نشك في سيادة بريطانيا على جزر فوكلاند والأقاليم البريطانية الأخرى فيما وراء البحار التي توجد في منطقة جنوب المحيط الأطلسي.</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">&quot;ومن واجبنا أن نحترم وندافع عما لشعب جزر فوكلاند من حق في تقرير المصير.</s>
        <s id="102:2" lang="ar">ولقد أتيحت للممثلين المنتخبين لسكان هذه الجزر مرة أخرى فرصة لإبداء آرائهم بوضوح حينما زاروا الأمم المتحدة للمشاركة في المناقشة التي أجريت هذا العام داخل لجنة الأربعة والعشرين يوم 29 حزيران/يونيه.</s>
        <s id="102:3" lang="ar">وفي تلك المناسبة طلب الممثلون المذكورون إلى اللجنة، شأنهم في ذلك شأن أي شعب ديمقراطي آخر، أن تعترف بحقهم في ممارسة حق تقرير المصير.</s>
        <s id="102:4" lang="ar">وبوصفهم الصوت المنتخب لشعب جزر فوكلاند، كانت رغباتهم واضحة جلية: فهم يريدون المحافظة على وضعهم كبريطانيين ولا يرغبون في الانضمام إلى الأرجنتين.</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">&quot;ولا تزال حكومة بريطانيا ملتزمة بالبيان المشترك، وبالرغم من اختلافاتنا مع الأرجنتين بشأن مسألة السيادة، فنحن على ثقة من أننا سوف نحافظ على هذا الاتفاق وننطلق منه إلى الأمام ومن أن العلاقات بيننا سوف تستمر في الازدهار انطلاقا من روح الوفاق والتعاون والمصالح المشتركة.&quot; (المرجع نفسه، المرفق).</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">44 - وفي 8 تشرين الأول/أكتوبر 2001، في الجلسة الثالثة للجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة)، أدلت ممثلة المملكة المتحدة ببيان ممارسة للحق في الرد على أوروغواي (التي كانت قد تكلمت بالنيابة عن السوق المشتركة لبلدان المخروط الجنوبي) وشيلي (التي تكلمت بالنيابة عن فريق ريو) وكوبا، فذكرت أن حكومة بلدها ليست لديها شكوك بشأن سيادة بريطانيا على جزر فوكلاند (مالفيناس).</s>
        <s id="104:2" lang="ar">وقالت إن على البلدان واجب احترام الحق في تقرير المصير لشعب جزر فوكلاند (مالفيناس)، الذين أعلنوا بوضوح عن رغبتهم في أن يظلوا بريطانيين.</s>
        <s id="104:3" lang="ar">وإن الممثلين المنتخبين لشعب الجزر أعربوا عن آرائهم بوضوح عندما زاروا الأمم المتحدة لحضور المناقشة في اللجنة الخاصة يوم 29 حزيران/يونيه 2001.</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">45 - وأدلت ممثلة المملكة المتحدة ببيان آخر ممارسة للحق في الرد في الجلسة السادسة للجنة الرابعة، المعقودة يوم 12 تشرين الأول/أكتوبر 2001، فكررت الإعراب عن أن موقف المملكة المتحدة بشأن السيادة على جزر فوكلاند (مالفيناس) معروف جيدا ومحدد بالتفصيل في البيان الذي أدلت به ممارسة للحق في الرد على بيانات ممثلي أوروغواي وشيلي وكوبا في اللجنة الرابعة يوم 8 تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">46 - في 8 تشرين الأول/أكتوبر 2001، وفي أثناء المناقشة العامة بشأن بنود إنهاء الاستعمار في لجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة)، أكد ممثل شيلي، بالنيابة عن الدول الأعضاء في فريق ريو، ضرورة أن تستأنف الأرجنتين والمملكة المتحدة المحادثات التي تهدف إلى إيجاد حل سلمي وعادل ودائم للنـزاع بشأن السيادة على جزر فوكلاند (مالفيناس)، وجورجيا الجنوبية، وجزر ساندويتش الجنوبية (انظر A/C.4/56/SR.3).</s>
        <s id="106:2" lang="ar">وفي الجلسة ذاتها، أعرب ممثل كوبا عن مساندة كوبا الكاملة لحق جمهورية الأرجنتين المشروع في النزاع حول السيادة على هذه الجزر، واعتبر أن الحوار والتعاون الدائر بين الطرفين يمكن أن يؤديا إلى حل عادل وسلمي ومشرف (المرجع نفسه).</s>
        <s id="106:3" lang="ar">كذلك تكلم ممثل أوروغواي في الجلسة ذاتها بالنيابة عن الدول الأعضاء في السوق المشتركة لبلدان المخروط الجنوبي والدولتين المنتسبتين إليها، وأشار إلى النزاع بين الأرجنتين والمملكة المتحدة بشأن السيادة على جزر مالفيناس، فأعرب عن التأييد التام للبيان الذي أدلى به ممثل شيلي بالنيابة عن فريق ريو وأعاد تأكيد الإعلان الصادر بشأن جزر مالفيناس الذي وقعه رئيسا الدولتين المنتسبتين إلى السوق المشتركة لبلدان المخروط الجنوبي، وهما بوليفيا وشيلي، الذي أعربتا فيه عن تأييدهما للأرجنتين في هذا الشأن، وعبر عن أمل نصف الكرة الغربي في أن يتم حل المشكلة بسرعة وبصورة عادلة وفقا لقرارات الأمم المتحدة ومنظمة الدول الأمريكية.</s>
        <s id="106:4" lang="ar">كما أعرب عن دهشته من المملكة المتحدة، التي سعت إلى الأخذ بحلول سلمية ومتفاوض عليها في حالات أخرى في الماضي، ولم تتخذ الموقف نفسه فيما يتعلق بجزر مالفيناس (المرجع نفسه).</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">47 - وفي الجلسة السادسة للجنة الرابعة، المعقودة في 12 تشرين الأول/أكتوبر 2001، ذكرت ممثلة فنزويلا، فيما يتعلق بمسألة جزر مالفيناس، أن بلدها يعيد تأكيد تأييده لمطالبة جمهورية الأرجنتين بالسيادة على هذه الجزر، ويكرر دعوته للطرفين إلى إجراء محادثات من أجل التوصل إلى تسوية عادلة للنزاع.</s>
        <s id="107:2" lang="ar">وقالت إن الحوار الرفيع المستوى والتعاون الذي جرى مؤخرا بين حكومتي الأرجنتين والمملكة المتحدة قد يفضيان إلى تهيئة الظروف المناسبة لمثل هذه المفاوضات (انظر (A/C.4/56/SR.6.</s>
        <s id="107:3" lang="ar">وفي الجلسة السادسة أيضا، أعلن ممثل إكوادور أن إكوادور تؤيد بكل إخلاص البيان الذي أدلى به وفد شيلي بالنيابة عن فريق ريو بشأن جزر مالفيناس (المرجع نفسه).</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">48 - قررت الجمعية العامة، في جلستها العامة 62 المعقودة يوم 26 تشرين الثاني/نوفمبر 2001، أن ترجئ النظر في البند المعنون &quot;مسألة جزر فوكلاند (مالفيناس)&quot; على أن تدرجه في جدول الأعمال المؤقت لدورتها السابعة والخمسين (المقرر 56/410).</s>
      </p>
      <p id="109">
        <s id="109:1" lang="ar">49 - اعتمدت الجمعية العامة لمنظمة الدول الأمريكية، في 5 حزيران/يونيه 2001، إعلانا بشأن مسألة جزر مالفيناس، اعتبرت فيه أن هذه المسألة ذات أهمية مستمرة بالنسبة لنصف الكرة الغربي؛ ورحبت بإعادة التأكيد على عزم حكومة الأرجنتين على مواصلة استكشاف كافة السبل الممكنة للتوصل إلى تسوية سلمية لهذا الخلاف ونهجها البناء إزاء سكان جزر فوكلاند (مالفيناس)؛ وأكدت من جديد ضرورة أن تبدأ حكومتا الأرجنتين والمملكة المتحدة، في أقرب وقت ممكن، مفاوضات بشأن النزاع على السيادة، بغية إيجاد حل سلمي لهذا الخلاف الذي طال أمده؛ وقررت أن تواصل دراسة مسألة جزر فوكلاند (مالفيناس) في دوراتها اللاحقة إلى أن يتم التوصل إلى تسوية نهائية بشأنها.</s>
      </p>
      <p id="110">
        <s id="110:1" lang="ar">50 - جاء بيان موقف المملكة المتحدة فيما يتعلق بنظر منظمة الدول الأمريكية في مسألة جزر فوكلاند (مالفيناس) في رسالة مؤرخة 13 تشرين الثاني/نوفمبر 1995 موجهة إلى رئيس المجلس الدائم لمنظمة الدول الأمريكية من البعثة المراقبة الدائمة للمملكة المتحدة لدى منظمة الدول الأمريكية:</s>
      </p>
      <p id="111">
        <s id="111:1" lang="ar">&quot;إن موقف الحكومة البريطانية بشأن جزر فوكلاند معروف جيدا وما زال دون تغيير.</s>
        <s id="111:2" lang="ar">وعلى سبيل المثال، بينه مؤخرا الوفد البريطاني في بيان للمملكة المتحدة كان ممارسة لحق الرد على البيان الذي أدلى به في الجمعية العامة للأمم المتحدة وزير خارجية الأرجنتين في 27 أيلول/سبتمبر.</s>
        <s id="111:3" lang="ar">وأنا واثق من أنكم ستتفهمون لماذا لا تستطيع المملكة المتحدة أن تقبل مختلف القرارات والإعلانات التي اعتمدتها الجمعية العامة للمنظمة وتجدر الإشارة إلى ديباجة القرار 655 (104/95) والفقرة 1 من منطوقه.</s>
        <s id="111:4" lang="ar">وأنا على ثقة من أن هذه المسألة لن تمنع من حصول تعاون مثمر بشأن نطاق واسع من المسائل وهو ما نرغب فيه جميعا&quot;.</s>
      </p>
      <p id="112">
        <s id="112:1" lang="ar">51 - وفي مؤتمر القمة الإيبرية - الأمريكية الحادي عشر، المعقود في ليما في 24 تشرين الثان/نوفمبر 2001، اعتمد رؤساء دول وحكومات البلدان الإيبيرية - الأمريكية الإعلان التالي بشأن جزر مالفيناس :</s>
      </p>
      <p id="113">
        <s id="113:1" lang="ar">&quot;إن رؤساء دول وحكومات البلدان الإيبيرية - الأمريكية، المجتمعين في ليما بمناسبة مؤتمر القمة الإيبيرية - الأمريكية الحادي عشر، يؤكدون من جديد ضرورة أن تستأنف حكومة جمهورية الأرجنتين وحكومة المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية، في أقرب وقت ممكن، المفاوضات التي تهدف إلى إيجاد حل مبكر للنـزاع على السيادة فيما يتعلق بمسألة جزر مالفيناس، وفقا لأحكام وأهداف وقرارات الجمعية العامة ومنظمة الدول الأمريكية، بما في ذلك مبدأ السلامة الإقليمية&quot;.</s>
      </p>
      <p id="114">
        <s id="114:1" lang="ar">الحواشي</s>
      </p>
      <p id="115">
        <s id="115:1" lang="ar">(1) استمدت المعلومات الواردة في هذه الورقة من المعلومات التي أحالتها إلى الأمين العام حكومة المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية بموجب المادة 73 (هـ) من ميثاق الأمم المتحدة يوم 22 نيسان/أبريل 2002، وكذلك من وثائق رسمية صادرة عن حكومة الأرجنتين.</s>
      </p>
      <p id="116">
        <s id="116:1" lang="ar">(2) www.falklands.gov.fk/focus/71-1</s>
      </p>
      <p id="117">
        <s id="117:1" lang="ar">(3) بنغوين نيوز، 6 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
