<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/17</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020516</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/17</idno>
        <idno type="jobno">N0238551</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>CONSTITUTIONS</term>
          <term>ECONOMIC CONDITIONS</term>
          <term>SOCIAL CONDITIONS</term>
          <term>DEVELOPMENT ASSISTANCE</term>
          <term>MONTSERRAT</term>
          <term>MONTSERRAT QUESTION</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">مونتسيرات</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">* تقدم هذه الوثيقة في 16 أيار/مايو 2002 كيما يتسنى تضمينها كل ما يستجد من معلومات عن ذلك الإقليم.</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">ورقة عمل من إعداد الأمانة العامة*</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">أولا -</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">ثانيا -</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">الخلفية الدستورية</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">ثالثا -</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">التطورات السياسية</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">رابعا -</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">حالة بركان مونتسوفرير</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">خامسا -</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">الأحوال الاقتصادية</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">ألف -الميزانية</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">بـــاء -الشؤون المصرفية والمالية</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">جيـم -السياحة</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">دال -الزراعة</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">سادسا -</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">الأحوال الاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">ألف -التعليم</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">بـــاء -الصحــة</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">جيـم -تنمية الإسكان والهياكل الأساسية</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">دال -حقوق الإنسان</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">هــاء -المرحلون</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">سابعا -</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">المساعدة الإنمائية المقدمة من المملكة المتحدة</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">ثامنا -</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">المساعدة المقدمة من الأمم المتحدة والمنظمات الدولية الأخرى</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">تاسعا -</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">العلاقات مع المنظمات والكيانات الدولية</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">عاشرا -</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">مركز الإقليم مستقبلا</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">ألف -موقف حكومة الإقليم</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">بــاء -موقف الدولة القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">حادي عشر -</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">نظر الجمعية العامة في المسألة</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">أولا - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">1 - تقع مونتسيرات(1) في جزر ليوارت شرقي البحر الكاريبي، على بعد 43 كيلومترا جنوب غرب أنتيغوا و 64 كيلومترا شمال غرب مقاطعة غواديلوب الفرنسية لما وراء البحار.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">ويبلغ طول الجزيرة 18 كيلومترا، وهي تغطي مساحة قدرها 103 كيلومترات مربعة كلها ذات طبيعة بركانية وجبلية.</s>
        <s id="43:3" lang="ar">وخطها الساحلي يتسم بالوعورة ولا يوجد فيه ميناء صالح لكل الأجواء(2).</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">2 - وقد سميت تلك الجزيرة، التي أحيانا ما يطلق عليها جزيرة الذهب، على اسم دير إسباني أطلقه عليها كريستوفر كولمبوس أثناء رحلته الثانية إليها في عام 1493.</s>
        <s id="44:2" lang="ar">وفي عام 1632 أصبحت الجزيرة مستعمرة بريطانية وفد أوائل من استوطنوها، في معظمهم، من أيرلندا.</s>
        <s id="44:3" lang="ar">ويذكر أن العبيد الذين كانوا يعملون في مزارع القطن والسكر والتبغ هبوا في عام 1768 في انتفاضة لم يُكتب لها النجاح.</s>
        <s id="44:4" lang="ar">ورغم أن مونتسيرات احْتـُلت من فرنسا لفترات قصيرة فقد عادت نهائيا إلى الحكم البريطاني عام 1783.</s>
        <s id="44:5" lang="ar">وغدت مونتسيرات إحدى مستعمرات التاج البريطاني في عام 1871.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">3 - وفي تموز/يوليه 1995، انفجر بركان مونتسوفرير بعد أن ظل خامدا أكثر من 400 سنة فتسبب في إجلاء ما يربو على ثلث سكان الجزيرة من الجزء الجنوبي إلى مناطق &quot;مأمونة&quot; في الشمال، في آب/أغسطس 1995.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">وقد هجرت مدينة بليموث، عاصمة مونتسيرات بعد ازدياد النشاط البركاني في عام 1996.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">وتقع الآن، العاصمة المؤقتة في برايديز، ويجري التخطيط حاليا لإنشاء عاصمة جديدة في ليتل بيي (Little Bay) التي تقع على الساحل الشمالي الشرقي من الجزيرة.</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">4 - وكان عدد سكان مونتسيرات في عام 1995 يبلغ 581 10 نسمة.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">وفي عام 1998 انخفض عدد السكان إلى 500 3 نسمة وإن كانت بعض المصادر قدرته بما لا يزيد على 800 2 نسمة(3).</s>
        <s id="46:3" lang="ar">وفي عام 1999 قدر عدد السكان بما يزيد قليلا على 600 4 نسمة.</s>
        <s id="46:4" lang="ar">ويستدل من البيانات المستمدة من قوائم تسجيل الناخبين توطئة لانتخابات عام 2001 على أن عدد سكان مونتسيرات في شباط/فبراير 2001 كان يناهز 000 5 نسمة من بينهم ما يقرب من 000 3 شخص تزيد أعمارهم على 18 عاما.</s>
        <s id="46:5" lang="ar">ويُذكر أن الانكليزية هي اللغة الوحيدة الدارجة بين سكان الجزيرة قاطبة حيث المسيحية هي الدين الرئيسي وأكبر طوائفه هناك هي الانغليكانية والكاثوليكية والميثودية.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">ثانيا - الخلفية الدستورية</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">5 - مونتسيرات هي إقليم من أقاليم المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">وتدير المملكة المتحدة الإقليم بموجب النظام الدستوري لمونتسيرات لعام 1989، الذي دخل حيز النفاذ في عام 1990.</s>
        <s id="48:3" lang="ar">وفي الكتاب الأبيض المعنون &quot;الشراكة من أجل التقدم والرخاء: بريطانيا وأقاليمها فيما وراء البحار، و(A/AC.109/1999/1، المرفق، و A/AC.109/1999/15، الفقرة 38) المقدم إلى البرلمان في آذار/مارس 1999، تناولت المملكة المتحدة حاجة كل إقليم إلى إطار دستوري يناسب ظروفه وذكرت أنه سيُمعن النظر في الاقتراحات التي ترد من حكومات أقاليم ما وراء البحار متضمنة توصيات محددة لإجراء تغييرات دستورية.</s>
        <s id="48:4" lang="ar">وتم تشكيل لجنة لمراجعة الدستور في مونتسيرات برئاسة البروفيسور سير هوارد فيرغوث أسندت إليها ولاية التشاور مع سكان الإقليم على نطاق واسع قبل تقديم توصيات في هذا الصدد(4).</s>
        <s id="48:5" lang="ar">وينص الدستور الحالي على تنصيب حاكم تعينه الملكة؛ وعلى وجود مجلس تنفيذي يتألف من الحاكم بوصفه رئيسا ورئيس الوزراء وثلاثة وزراء وعضوين يعينان فيه بحكم منصبيهما (وزير العدل ووزير المالية)؛ ومجلس تشريعي يتألف من رئيسه ويعين فيه عضوان بحكم منصبيهما (وزير العدل ووزير المالية)، وسبعة أعضاء منتخبين من دوائر انتخابية يمثلها عضو واحد وذلك بناء على ممارسة الراشدين لحق الاقتراع العام وعضوين معينين.</s>
        <s id="48:6" lang="ar">وتجري الانتخابات كل خمسُ سنوات في ظل ممارسة الراشدين لحق الاقتراع العام.</s>
        <s id="48:7" lang="ar">وقد كان من المزمع إجراء انتخابات في تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
        <s id="48:8" lang="ar">بيد أنه بعد استقالة وزيرين في شباط/فبراير 2001 وانهيار الحكومة تم تقديم موعد الانتخابات إلى 2 نيسان/أبريل 2001 (انظر الفقرة 10).</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">6 - وتشمل مسؤوليات الوزراء جميع مجالات العمل الحكومي، بما في ذلك الشؤون المالية.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">وعلى الرغم من احتفاظ الحاكم بمسؤوليات الشؤون الخارجية، والأمن الداخلي والدفاع والخدمات العامة والخدمات المالية الخارجية، يُتوقع منه أن يعمل بناء على مشورة الوزراء.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">وفي أثناء غياب الحاكم، ينوب عنه رئيس المجلس التشريعي حاكما للإقليم.</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">7 - وقانون الإقليم هو القانون الانكليزي العام الذي يسري جنبا إلى جنب مع التشريعات التي تُسن محليا.</s>
        <s id="50:2" lang="ar">وتباشره المحكمة العليا لشرقي البحر الكاريبي.</s>
        <s id="50:3" lang="ar">ويجري تمويل قوة شرطة مونتسيرات الملكية من برنامج التعاون التقني.</s>
        <s id="50:4" lang="ar">أما مفوض الشرطة الراهن فهو من قدامى أفراد القوة حيث خدم بها 35 عاما وقد عين في آذار/مارس 2002(5).</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">ثالثا - التطورات السياسية</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">8 - تولى الحاكم الحالي لمونتسيرات، توني لونغرج منصبه منذ أيار/مايو 2001.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">وتولى رئيس الوزراء الجديد جون أوسبورن منصبه في نيسان/أبريل 2001.</s>
        <s id="52:3" lang="ar">ويوجد في الإقليم حزبان سياسيان رئيسيان هما حركة التحرير الشعبية الجديدة والحزب التقدمي الوطني.</s>
        <s id="52:4" lang="ar">وفي الانتخابات السابقة التي جرت في عام 1996 في خضم الفوضى الناجمة عن النشاط البركاني كانت نسبة إقبال الناخبين منخفضة للغاية ولم ينل أي من الحزبين الأغلبية ومن ثم شكلت حكومة ائتلافية.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">9 - وقد اعتمد نظام انتخابي جديد، ولأن معظم الدوائر الانتخابية في الإقليم باتت غير صالحة للسكنى، من جراء انفجار بركان مونتسوفرير، تعتبر الجزيرة بكاملها دائرة انتخابية واحدة.</s>
        <s id="53:2" lang="ar">وانتخب تسعة أعضاء في اقتراعين متتاليين ليمثل كل منهم الدائرة الانتخابية بأكملها.</s>
        <s id="53:3" lang="ar">ولا تضم الجمعية التشريعية الجديدة أي أعضاء معينين.</s>
        <s id="53:4" lang="ar">ومن المسائل المهمة بالنسبة للنظام الجديد المسألة المتصلة بالفترة المتعين قضاؤها في الإقليم قبل التصويت ليحق للمرء الإدلاء بصوته.</s>
        <s id="53:5" lang="ar">وكان قد اقترح في البداية أن تكون مدة الإقامة ثلاثة أسابيع، لتمكين أبناء مونتسيرات المقيمين في الخارج من العودة إلى وطنهم والتصويت.</s>
        <s id="53:6" lang="ar">أما بالنسبة لانتخابات عام 2001، فقد زيدت مدة الإقامة المطلوبة إلى 36 شهرا للتعبير عن رأي سكان الإقليم على نحو أفضل.</s>
        <s id="53:7" lang="ar">غير أن هذا الشرط أدى إلى بعض الامتعاض لدى أبناء مونتسيرات الذين يقيمون ويعملون في الخارج.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">10 - وأفضت استقالة وزيرين في شباط/فبراير 2001 إلى زعزعة الحكومة الائتلافية، التي كانت لها الأغلبية بمقعد واحد من بين مقاعد المجلس التشريعي السبعة التي تُشغل عن طريق الانتخاب.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">وفي مثل هذه الظروف، يقضي دستور الإقليم بإجراء انتخابات جديدة في غضون 90 يوما.</s>
        <s id="54:3" lang="ar">وكنتيجة لذلك، قُدم موعد الانتخابات من تشرين الثاني/نوفمبر إلى 2 نيسان/أبريل 2001.</s>
        <s id="54:4" lang="ar">وأحرزت حركة التحرير الشعبية الجديدة فوزا ساحقا في الانتخابات، حيث أنها تشغل حاليا 7 مقاعد من مقاعد المجلس التشريعي التسعة.</s>
        <s id="54:5" lang="ar">وفاز الحزب التقدمي الوطني بالمقعدين المتبقيين.</s>
        <s id="54:6" lang="ar">ومن بين الممثلين المنتخبين ثلاث نساء، وستعين اثنتان منهن وزيرتين.</s>
        <s id="54:7" lang="ar">وكانت نسبة الإقبال على التصويت 78 في المائة من مجموع الناخبين المسجلين البالغ عددهم 953 2 ناخبا.</s>
        <s id="54:8" lang="ar">وحصل أربعة من الفائزين على أكثر من نسبة 50 في المائة من الأصوات.</s>
        <s id="54:9" lang="ar">وكانت المسائل الرئيسية التي تناولتها الحملات الانتخابية تحسين العلاقات مع المملكة المتحدة، والاستثمارات الأجنبية والمحلية، وتهيئة فرص العمل والإسكان، فضلا عن مسألة توفير الوسائل اللازمة لتشجيع أبناء مونتسيرات المقيمين في الخارج على العودة إلى الوطن.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">11 - وثمة جانب آخر ينطوي عليه الكتاب الأبيض لعام 1999 &quot;الشراكة من أجل التقدم والرخاء: بريطانيا وأقاليم ما وراء البحار&quot; ألا وهو مراجعة حقوق المواطنة البريطانية.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">فبعد عملية برلمانية مطولة، لقي مشروع القانون المتعلق بالأقاليم الواقعة فيما وراء البحار والذي يمنح الجنسية البريطانية لرعايا الأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار، قبول الملكة في آذار/مارس 2002 (انظر A/AC.109/2002/2/Add.1).</s>
        <s id="55:3" lang="ar">ويجيز القانون لأبناء مونتسيرات وغيرهم من مواطني الأقاليم الواقعة فيما وراء البحار التقدم، اعتبارا من 21 أيار/مايو 2002، بطلبات للحصول على الجنسية البريطانية التي من خلالها سيكتسبون الحق في حرية الحركة والإقامة وستتاح لهم فرص العمل في المملكة المتحدة وسائر الدول الأعضاء في الاتحاد الأوروبي(6).</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">رابعا - حالة بركان مونتسوفرير</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">12 - أنشئ مرصد مونتسيرات للبراكين إثر فوران بركان مونتسوفرير في عام 1995 وأصبح في عام 1999 هيئة نظامية تابعة لحكومة مونتسيرات، ويناط بالمرصد الذي تموله بصفة رئيسية وزارة التنمية الدولية بالمملكة المتحدة إحاطة السلطات المدنية علما بالنشاط البركاني والمخاطر المصاحبة له.</s>
        <s id="57:2" lang="ar">وقد أشار المرصد في تقرير أصدره في آذار/مارس 1999 إلى عدم وجود أي دلائل على احتمال حدوث مزيد من الانفجارات البركانية في المستقبل القريب.</s>
        <s id="57:3" lang="ar">ومع ذلك ثار البركان في تشرين الثاني/نوفمبر 1999 وأيضا في آذار/مارس 2001.</s>
        <s id="57:4" lang="ar">وقد أفاد المرصد في تقرير أصدره في كانون الثاني/يناير 2001 بأن قمة البركان بلغت أقصى حجم لها منذ بدء فورانه في عام 1995 وأنها تتضخم بشكل متزايد في اتجاه الشرق حيث تتساقط منها أسبوعيا مئات من الصخور.</s>
        <s id="57:5" lang="ar">وقد ارتئي آنذاك أن نسبة الخطر الذي يمكن أن تتعرض له المناطق المأهولة ضئيلة.</s>
        <s id="57:6" lang="ar">وفي 29 تموز/يوليه 2001، ثار بركان مونتسوفرير مرة أخرى.</s>
        <s id="57:7" lang="ar">ونتج عن انهيار القمة انهيالات من شظايا الصخور البركانية انهمرت على الجانب الشرقي من البركان وصبت في البحر.</s>
        <s id="57:8" lang="ar">وفي الوقت نفسه تعالت أعمدة الرماد لتحملها الرياح إلى جزر فرجن وبورتوريكو.</s>
        <s id="57:9" lang="ar">ولم يصب أحد في مونتسيرات رغم تساقط الرماد والصخور في المناطق المأهولة.</s>
        <s id="57:10" lang="ar">وفي تقييم علمي للنشاط البركاني وللمخاطر المقترنة به صدر في أيلول/سبتمبر 2001، أفاد المرصد بعدم وجود أي دلائل على تراجع مستويات النشاط البركاني عموما ورجح أن ذلك النمط من النشاط قد يستمر في السنوات القلائل القادمة.</s>
        <s id="57:11" lang="ar">وفي آذار/مارس 2002، أفيد بأن قمة البركان تضخمت منذ أيلول/سبتمبر 2001 بمعدل يبلغ في المتوسط مترين مكعبين في الثانية أو 000 400 طن في اليوم(7).</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">13 - ومنذ أواخر عام 1999، ومرصد مونتسيرات يضطلع بحملة مكثفة لتثقيف الجماهير على الصعيدين المحلي والإقليمي، تشمل القيام برحلات إلى البلدان المجاورة والمملكة المتحدة لتزويد المسؤولين المعنيين بالكوارث والمؤرخين المحليين وجاليات مواطني مونتسيرات وعامة الجمهور بالمعلومات من مصادرها مباشرة وإجراء مناقشات معهم.</s>
        <s id="58:2" lang="ar">وفي أيلول/سبتمبر 2001، بدأت أعمال تشييد مبنى جديد للمرصد في فلمينغ.</s>
        <s id="58:3" lang="ar">ويطل المبنى الجديد المصمم محليا والممول من وزارة التنمية الدولية على قمة البركان من مستوى يسمح بمشاهدتها بوضوح ومن المتوقع أن يكتمل المبنى في غضون 12 شهرا تقريبا(8).</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">خامسا - الأحوال الاقتصادية</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">14 - تضافرت الأضرار الناجمة عن النشاط البركاني والأعاصير لتقوض بشدة التنمية الاقتصادية في مونتسيرات مما سيكون له أثره على التخطيط في هذا المجال مستقبلا.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">ففي عام 1995 فقدت الجزيرة عاصمتها والمطار والموانئ والبنية الأساسية الاقتصادية وكثيرا من مساكنها.</s>
        <s id="60:3" lang="ar">وبعد ذلك شهدت نموا سلبيا حيث انخفض الناتج المحلي الإجمالي بنسبة 50 في المائة في الفترة بين عامي 1995 و 1998.</s>
        <s id="60:4" lang="ar">وفي عام 2000، سجل الناتج المحلي الإجمالي، حسبما أفادت أكسفورد أناليتيكا &quot;Oxford Analytica&quot; في 29 كانون الثاني/يناير 2002، مزيدا من الانخفاض بنسبة 6.3 في المائة.</s>
        <s id="60:5" lang="ar">وفي عام 2001، استؤنف النمو الإيجابي (انظر الفقرة 15 أدناه).</s>
        <s id="60:6" lang="ar">ورغم إعلان الجزء الشمالي من الجزيرة منطقة مأمونة نسبيا، ما برح المستثمرون الأجانب يتوخون الحذر مما يعزى في المقام الأول إلى إحجام شركات التأمين والمصارف عن المجازفة.</s>
        <s id="60:7" lang="ar">ومع تواصل جهود إعادة بناء الاقتصاد، ينصب النشاط الاقتصادي على الإعمار الذي يُمول في جانب كبير منه، من وزارة التنمية الدولية بالمملكة المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">ألف - الميزانية</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">15 - أشار رئيس الوزراء لدى عرضه، في آذار/مارس 2002، ميزانية عام 2002 إلى أن أحداث 11 أيلول/سبتمبر 2001 أضعفت اقتصادات العالم أجمع وزادت من صعوبة تقدم الدول الصغيرة إلى الأمام.</s>
        <s id="62:2" lang="ar">ومع ذلك، ففي عام 2001، أحرز اقتصاد مونتسيرات، لأول مرة خلال سبع سنوات، نموا إيجابيا.</s>
        <s id="62:3" lang="ar">حيث أظهرت التقديرات الأولية الصادرة عن المصرف المركزي أن اقتصاد مونتسيرات حقق، على امتداد الشهور الـ 11 الماضية، نموا نسبته 5.7 في المائة (من 5.3 في المائة إلى 0.4 في المائة).</s>
        <s id="62:4" lang="ar">وقد تسنى إحراز ذلك النمو لأسباب أهمها تقدم المفاوضات مع الحكومة البريطانية وتمتع وزارة التنمية الدولية بمزيد من الاستقلال في تصريف الشؤون المحلية مما سمح، حسبما ذكر رئيس الوزراء، بإزالة القيود التي كانت تحول دون سرعة تنفيذ مشاريع الأشغال العامة.</s>
        <s id="62:5" lang="ar">ومن ثم شهد قطاع البناء نموا وأحرز تقدم في تشجيع برامج رهون تملك العقارات وإقامة المشاريع التجارية.</s>
        <s id="62:6" lang="ar">كما شهد قطاع الخدمات توسعا هامشيا شمل خدمات الكهرباء والمياه والنقل والخدمات الحكومية.</s>
        <s id="62:7" lang="ar">وفضلا عن ذلك اعتمد قانون ينشئ هيئة للخدمات المالية مهمتها تنظيم القطاع المالي الخارجي والنهوض به في ظل الشراكة الوثيقة مع الغرفة التجارية بمونتسيرات.</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">16 - أما عن النفقات خلال عام 2001 فقد بلغ مجموعها 52 مليونا من دولارات شرق الكاريبي.</s>
        <s id="63:2" lang="ar">وتقدر الإيرادات المحلية التي تم تحصيلها بمبلغ 26.5 مليون من دولارات شرق الكاريبي وقد وافقت المملكة المتحدة على أن تتولى وزارة التنمية الدولية تمويل العجز.</s>
        <s id="63:3" lang="ar">ومن المتوقع أن تزيد الإيرادات خلال عام 2002 بزهاء 1.7 مليون من دولارات شرق الكاريبي بسبب الدخل الذي ستدره خدمات الهليكوبتر والعبارات.</s>
        <s id="63:4" lang="ar">وفي عام 2001، بلغ معدل التضخم 4.9 في المائة.</s>
        <s id="63:5" lang="ar">وفي هذا الصدد ذكر رئيس الوزراء أن أحد الأهداف الرئيسية لسياسة حكومته الاقتصادية في عام 2002 هو مكافحة التضخم بالعمل مع القطاع الخاص على كفالة إبقاء أسعار السلع والخدمات تحت السيطرة.</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">17 - وأوضح رئيس الوزراء في عرضه للميزانية أن زخم استراتيجية حكومته فيما يتصل بالمالية العامة هو بوجه عام توليد الدخل عن طريق زيادة النشاط الاقتصادي في القطاعات الرئيسية.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">وقد استند في تخصيص الاعتمادات في الميزانية المتكررة إلى افتراض مؤداه أنه لن يحدث أي تحول ذي شأن في السياسات العامة أو أي نشاط بركاني.</s>
        <s id="64:3" lang="ar">وفيما يتعلق بالنفقات المتكررة اقترح رئيس الوزراء إنفاق 66.2 مليون من دولارات شرق الكاريبي خلال عام 2002 بزيادة عن عام 2001 قدرها 10.9 مليون من دولارات شرق الكاريبي.</s>
        <s id="64:4" lang="ar">وذكر أن وزارة التعليم والصحة والخدمات المجتمعية ستحصل على 15.8 مليون من دولارات شرق الكاريبي؛ وأن وزارة الاتصالات والأشغال ستحصل على 13.4 مليون من دولارات شرق الكاريبي؛ وأن خدمات الصناديق الموحدة، سيخصص لها 8.3 مليون من دولارات شرق الكاريبي؛ وأن وزارة الزراعة والإسكان والأراضي والبيئة ستحصل على 4.5 مليون من دولارات شرق الكاريبي، ووزارة المالية على 2.9 مليون من دولارات شرق الكاريبي؛ وأن سائر الإدارات سيخصص لها 21.1 مليون من دولارات شرق الكاريبي.</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">18 - وقال رئيس الوزراء إن الحكومة حريصة على حل مشاكل المتأخرات الضريبية.</s>
        <s id="65:2" lang="ar">وأعلن، كخطوة أولى، شطب جميع الضرائب المستحقة على ممتلكات دُمرت في جانب كبير منها أو بات من المتعذر الوصول إليها من جراء ثورة البركان في عام 1995.</s>
        <s id="65:3" lang="ar">وأعلن، أيضا، عن حوافز ضريبية لمواطني مونتسيرات في حالة شرائهم أراضي أو مساكن، وللمؤسسات التعليمية والعلمية الخارجية وللشركات الخارجية المنخرطة في شراكات أو مشاريع مشتركة مع مؤسسات تجارية معتمدة في الجزيرة.</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">19 - وأشار رئيس الوزراء إلى أنه قد جرت في عام 2001 الاستعانة بخدمات الاستشاريين في مجال تنمية القطاع الخاص بغية تحديد استراتيجيات تشجع نمو المؤسسات الخاصة.</s>
        <s id="66:2" lang="ar">وأضاف أن الاهتمام ينصب حاليا على اجتذاب دوائر أعمال جديدة في مجالي التجارة الإلكترونية وتكنولوجيا المعلومات للاستفادة إلى أقصى حد ممكن من سكان مونتسيرات الذين يتمتعون، على قلة عددهم، بقدر وافر من الثقافة.</s>
        <s id="66:3" lang="ar">وقد شرعت الحكومة في استكشاف فرص الاستثمار المتاحة من خلال تطوير الموقع المسجل باسم مونتسيرات على الشبكة العالمية (.ms).</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">20 - وفيما يتعلق بإطار المعونة المقدمة من المملكة المتحدة أعلن رئيس الوزراء أن الحكومة سعيا منها إلى تنشيط الاقتصاد، عملت عن كثب، خلال عام 2001، مع وزارة التنمية الدولية لكفالة الاستفادة إلى أقصى حد ممكن من الاعتماد المخصص بمبلغ 24.4 مليون جنيه استرليني (انظر الفقرة 36).</s>
        <s id="67:2" lang="ar">ومع ذلك يساور الحكومة القلق إزاء معدل تقليص منح المملكة المتحدة المنصوص عليه في إطار المعونة لعام 2001-2006.</s>
        <s id="67:3" lang="ar">فقد طلبت الحكومة البريطانية من حكومة مونتسيرات أن تقلل من درجة اعتمادها على المعونة المقدمة إلى الميزانية ورهنت موافقتها على بعض المشاريع بتدابير استرداد التكاليف.</s>
        <s id="67:4" lang="ar">وفي هذا الصدد ترى حكومة مونتسيرات أن الوقت ليس مناسبا لأي تخفيضات كبيرة في المعونة حيث أن البنية الأساسية الاقتصادية ليست جاهزة بعد للاستعاضة عن هذا المصدر من مصادر التمويل.</s>
        <s id="67:5" lang="ar">وقد أعلن رئيس الوزراء اعتزامه الموازنة بين سياسة المملكة المتحدة وضرورة اجتناب تعريض السكان النشطين المرهقين بالفعل بضرائب باهظة لمزيد من الضغط.</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">باء - الشؤون المصرفية والمالية</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">21 - يتبين من موازنة عام 2002، أن ديون مونتسيرات الخارجية المستحق معظمها لمصرف التنمية الكاريبي تناهز 20 مليونا من دولارات شرق الكاريبي (5.3 ملايين جنيه استرليني).</s>
        <s id="69:2" lang="ar">ولا يوجد اختلاف بين هذا الرقم والرصيد المدين لعام 2001 نظرا لتأجيل سداد بعض الديون لمدة ثلاثة أعوام.</s>
        <s id="69:3" lang="ar">وتسعى الحكومة إلى إيجاد سبيل لسداد بعض الديون قبل الموعد المقرر نظرا لاقتران العديد منها بأصول لم تعد صالحة للاستخدام بسبب النشاط البركاني، الأمر الذي نال من مرونة الحكومة في اقتراض أي مبالغ أخرى لتمويل مشاريع بالغة الأهمية.</s>
        <s id="69:4" lang="ar">وتناقش الحكومة حاليا إمكانية الحصول على قروض إضافية من المملكة المتحدة ومصرف التنمية الكاريبي.</s>
        <s id="69:5" lang="ar">وفي الوقت نفسه وافق مصرف التنمية الكاريبي على ستة مشاريع في مونتسيرات مجموع تكلفتها 000 200 من دولارات شرق الكاريبي وتندرج في إطار برنامج الصندوق الاستئماني لتلبية الاحتياجات الأساسية.</s>
        <s id="69:6" lang="ar">وتشمل المشاريع ترميم مدرستين وبرامج تدريبية للجماعات المنخفضة الدخل(9).</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">22 - وفي حزيران/يونيه 2000، نشرت منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي قائمة تضم 35 بلدا، من بينها مونتسيرات، وُصفت بأنها مراكز مالية خارجية تتبع فيها ممارسات ضريبية ضارة.</s>
        <s id="70:2" lang="ar">وأصرت المنظمة على أنه يتوجب على سلطات تلك البلدان تحسين نظمها المالية والتخلص من تلك الممارسات وإلا واجهت عقوبات.</s>
        <s id="70:3" lang="ar">وفي تشرين الأول/ أكتوبر 2000 نشر استعراض مستقل للنظام المالي للأقاليم الكاريبية تناول بالتقييم المدى الذي بلغه كل إقليم من الأقاليم في تنظيم قطاعه المالي الدولي وتطبيقه المعايير الدولية والممارسات الجيدة.</s>
        <s id="70:4" lang="ar">وذكرت مونتسيرات في ردها على المنظمة في كانون الثاني/يناير 2001 إلى أن تشريعاتها تمتثل، في بعض جوانبها، معايير الممارسات الحسنة.</s>
        <s id="70:5" lang="ar">وأقرت، أيضا، بوجود مواطن خلل في النظام المحلي للخدمات المالية وأعلنت الحكومة اعتزامها التصدي للحاجة إلى موظفين على قدر أوفر من التدريب لممارسة السلطة التنظيمية وإلى تحسين مستوى الإشراف على المصارف الخارجية وتغيير التشريعات المتعلقة بمنح شركات التأمين وغيرها من الشركات الخارجية تراخيص العمل وبالإشراف عليها(10).</s>
        <s id="70:6" lang="ar">وفي 7 آذار/مارس 2002 أعلنت منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي حذف مونتسيرات من قائمتها للملاذات الضريبية حيث أن ذلك الإقليم قطع على نفسه التزاما بتوخي الشفافية والقيام، على نحو فعال، بتبادل المعلومات عن المسائل الضريبية مع بلدان المنظمة آنفة الذكر بحلول نهاية عام 2005(11).</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">جيم - السياحة</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">23 - على الرغم من انعدام المرافق اللائقة وتضرر الدعاية للجزيرة من النشاط البركاني، تشهد صناعة السياحة في مونتسيرات انتعاشا مطردا.</s>
        <s id="72:2" lang="ar">فوفقا لمدير السياحة، سجلت في عام 2000 زيادة نسبتها 11 في المائة قياسا بعام 1999، حيث بلغ عدد الزائرين 356 14 شخصا، وفي عام 2001 سجلت حتى تشرين الأول/أكتوبر زيادة نسبتها 8.7 في المائة مقارنة بالعام السابق.</s>
        <s id="72:3" lang="ar">ولئن كانت أرقام عام 2001 بأكمله تنبئ بتناقص تلك النسبة فهذا يعزى إلى تراجع حركة السفر عن طريق الجو في جميع أنحاء العالم إثر أحداث 11 أيلول/ سبتمبر 2001.</s>
        <s id="72:4" lang="ar">وقد بلغت نفقات الزوار خلال عام 2000، 24 مليونا من دولارات شرق الكاريبي بزيادة عن عام 1999 قدرها 2,2 مليون من دولارات شرق الكاريبي.</s>
        <s id="72:5" lang="ar">ومن المتوقع أن تزيد حركة السياحة نتيجة لإنشاء مطار جديد ولبرنامج توعية هدفه إبطال خرافات تقول بوجود أخطار كامنة ذات صلة بالبركان ولإنشاء ممرات جديدة للسير في الجبال ومرافق جديدة للزوار لمشاهدة البركان.</s>
        <s id="72:6" lang="ar">ويجري حاليا توفير خدمات السفر إلى أنتيغوا وبربودا بالعبَّارات والهليكوبترات ويعتقد أن ثمة إمكانية لزيادة عدد الرحلات التي تجلب زوارا من هاتين الجزيرتين المجاورتين لقضاء يوم واحد في مونتسيرات(12).</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">دال - الزراعة</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">24 - ذكر رئيس الوزراء أن موجة الجفاف الممتدة في النصف الأول من عام 2001 أثرت بصورة خطيرة على الإنتاج الزراعي الذي انخفض بنسبة 45 في المائة.</s>
        <s id="74:2" lang="ar">الأمر الذي أبرز الحاجة إلى إقامة شبكات ري وسدود.</s>
        <s id="74:3" lang="ar">وقد اكتمل بحلول نهاية عام 2001 إنشاء ثلاثة سدود مصغرة وجار تشييد سد رابع.</s>
        <s id="74:4" lang="ar">وكانت المحاصيل الرئيسية المنتجة في عام 2001 هي البطاطس والفلفل الحلو والخيار والبامية.</s>
        <s id="74:5" lang="ar">أما إنتاج البيض الذي كان لا يذكر في عام 2000 فقد زاد زيادة كبيرة في عام 2001 ليبلغ 800 10 دستة.</s>
        <s id="74:6" lang="ar">كما زادت حصيلة السمك في عام 2001 بنسبة 8 في المائة لتبلغ 515 77 رطلا.</s>
        <s id="74:7" lang="ar">ومن المتوقع أن يستمر التركيز في عام 2002 على تشييد البنية الأساسية الزراعية الحيوية.</s>
        <s id="74:8" lang="ar">وقد رصد في ميزانية عام 2002 اعتماد قدره 000 592 4 من دولارات شرق الكاريبي لشبكات الري.</s>
        <s id="74:9" lang="ar">وحددت الحكومة ثلاثة مجالات رئيسية في سبيلها إلى تحقيق الاكتفاء الذاتي الزراعي، الأول هو مجال المحاصيل من قبيل الجذور والكمأة والفاكهة والبقول الورقية والتوابل؛ والثاني هو إنتاج البيض ولحم الدواجن أما الثالث فهو دعم رابطة مربيي الماشية ورابطة المزارعين.</s>
        <s id="74:10" lang="ar">ويجري التركيز أيضا على تدريب العاملين في مصائد الأسماك.</s>
        <s id="74:11" lang="ar">وأخيرا من المقرر افتتاح سوق عامة بقرية الاحتفالات في ليتل باي خلال عام 2002 لتحل محل سوق بليموث التي اندثرت في عام 1995(13).</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">سادسا - الأحوال الاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">ألف - التعليم</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">25 - في عام 1998، كانت هناك 4 مدارس ابتدائية حكومية تعمل في المنطقة المأمونة المحددة وتضم تلاميذ من المناطق التي لم يتم إخلاؤها ومن المناطق التي أخليت.</s>
        <s id="77:2" lang="ar">وهناك، فضلا عن ذلك، مدرستان ابتدائيتان خاصتان، ومدرسة ثانوية خاصة، ومدرسة ثانوية حكومية مدمجة لها ثلاثة مقار(14).</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">26 - وتلبية للطلب المتزايد على الأماكن في المدارس بجميع مستوياتها يضطلع حاليا بمشاريع بالمناطق المأمونة من الإقليم.</s>
        <s id="78:2" lang="ar">فخلال عام 2001 طرحت الحكومة خطة تعليمية خمسية وأعيدت إلى مدرسة مونتسيرات الثانوية فصول المستوى الرفيع وأنشئت وحدة للأطفال ذوي الاحتياجات الخاصة.</s>
        <s id="78:3" lang="ar">وفي كانون الأول/ديسمبر 2001 منحت حكومة مونتسيرات ترخيص عمل لكلية الطب بسانت ماري التي من المتوقع أن يلتحق بها في بادئ الأمر 20 طالبا.</s>
        <s id="78:4" lang="ar">وفي آذار/مارس 2002 افتتح في لوك أوت مركز لرعاية الأطفال الصغار تموله المملكة المتحدة(15) وفضلا عن ذلك يتولى الاتحاد الأوروبي ووزارة التنمية الدولية تمويل جامعة محلية بمبلغ ستة ملايين من دولارات شرق الكاريبي ومن المقرر أن يكتمل إنشاؤها بحلول أيلول/سبتمبر 2003.</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">باء - الصحة</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">27 - أفادت منظمة الصحة العالمية بوجود مشروع وضعته حكومة المملكة المتحدة في مجال الصحة بمساعدة تقنية من منظمة الصحة الأمريكية ويهدف ذلك المشروع إلى إعادة بناء المرافق الصحية في مونتسيرات لتعود الخدمات إلى ما كانت عليه قبل ثورة البركان.</s>
        <s id="80:2" lang="ar">كما توجد في ثلاثة مواقع من المنطقة المأمونة مستوصفات مجتمعية توفر خدمات مجانية لأبناء مونتسيرات وهي: سان بيتر وكودجو وسان جونز.</s>
        <s id="80:3" lang="ar">وفضلا عن ذلك يوجد في الجزيرة طبيبان خاصان وطبيب أسنان خاص.</s>
        <s id="80:4" lang="ar">وقد أعيد تجديد مستشفى سان جونز في عام 1999 وهو يضم حاليا 30 سريرا وبه أماكن تتسع لخمسين مسنا وصيدلية جديدة ومختبرا ومرافق لحفظ السجلات الطبية وأقساما جديدة لاستقبال المصابين والأشعة السينية وللمرضى الخارجيين، ومرفق مأمون للمرضى النفسيين.</s>
        <s id="80:5" lang="ar">ومن المقرر بناء غرفة عمليات داخل مستشفى سان جونز في عام 2002 لتنتفي بذلك الحاجة إلى نقل المرضى إلى أنتيغوا لإجراء العمليات.</s>
        <s id="80:6" lang="ar">ويجري، من خلال ترتيبات قائمة مع إخصائيين زائرين، توفير بعض الخدمات غير المتاحة في الإقليم بصفة دائمة.</s>
        <s id="80:7" lang="ar">ومن المزمع أن تجري وزارة الصحة، في عام 2002، استقصاء بشأن نوعية الرعاية الغرض منه المساعدة على وضع خطط عمل طويلة الأجل في مجال الصحة(16).</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">28 - وفي آذار/مارس 2002، أبدى مسؤولو الصحة قلقا إزاء ما أفادت به التقارير في عام 2001 من زيادة عدد حالات الإصابة بفيروس نقص المناعة البشرية/الإيدز والتهاب الكبد الوبائي وهي حالات ارتبطت بأمراض منقولة عن طريق الاتصال الجنسي.</s>
        <s id="81:2" lang="ar">ومن ثم استهل في مونتسيرات برنامج لتدريب القائمين على التوعية بفيروس نقص المناعة البشرية/الأمراض المنقولة عن طريق الاتصال الجنسي يموله برنامج الأمم المتحدة المشترك الذي ترعاه عدة جهات والمعني بفيروس نقص المناعة البشرية/متلازمة نقص المناعة المكتسب (الإيدز) ومختلف جمعيات الصليب الأحمر الدولية(17).</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">جيم - تنمية الإسكان والهياكل الأساسية</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">29 - ذكر رئيس الوزراء أنه، على الرغم من جميع الجهود السابقة لإيواء المشردين من جراء ثورة البركان في آذار/مارس 2001، ما زال هناك 000 1 أسرة معيشية في حاجة إلى سكن.</s>
        <s id="83:2" lang="ar">كما يتبين من سجل الإسكان أن العديد من أبناء مونتسيرات كانوا ليعودون إلى الجزيرة لو توافرت لهم فرص الحصول على الأراضي وعلى رهون عقارية.</s>
        <s id="83:3" lang="ar">ونتيجة لاستراتيجية الحكومة في مجال الإسكان وافقت وزارة التنمية الدولية على تخصيص اعتماد آخر للإسكان للفترة 2001-2006 قدره 10 ملايين جنيه استرليني ووفر الاتحاد الأوروبي 3.25 مليون جنيه استرليني كاعتمادات موازية.</s>
        <s id="83:4" lang="ar">ويشمل برنامج الإسكان تنمية الهياكل الأساسية وتجديد المساكن وخدمة المجمعات السكنية.</s>
        <s id="83:5" lang="ar">وفي إطار برنامج منح مواد البناء اللازمة لبناء المساكن ذاتيا، تم خلال السنة المالية 2001 تخصيص 44 منحة أخرى لبعض أهالي مونتسيرات.</s>
        <s id="83:6" lang="ar">فأحد الأهداف الرئيسية للحكومة هو إعادة مستوى الملكية العقارية إلى ما كانت عليه قبل ثورة البركان.</s>
        <s id="83:7" lang="ar">وتحقيقا لهذه الغاية رحبت الحكومة بما قررته جمعية المباني بمونتسيرات وبنك مونتسيرات من معاودة الاطلاع ببرامج الرهون العقارية في تموز/يوليه 2002.</s>
        <s id="83:8" lang="ar">وأعلن أيضــا رئيــس الوزراء أن وحـــدة الإسكان الحكومية وسلطة تنمية الأراضي ستندمجان خلال عام 2002 في هيئة جديدة هي الهيئة الوطنية للإسكان والتنمية.</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">30 - وقد بدأ، في عام 2001، عدد من مشاريع الهياكل الأساسية من بينها بناء نزل للمسنين، ودار حضانة في لوك أوت؛ ومقر لهيئة تنمية الأراضي، ومقر جديد للشرطة ومركزا للإطفاء في برادز؛ ومركز سان جونز الصحي ومستودع إدارة الطوارئ في سان جونز؛ ومرصد البراكين في فليمنغ؛ وتجديد مركز الشرطة في كودجو.</s>
        <s id="84:2" lang="ar">وسوف يكتمل بناء استاد اتحاد الكرة بمونتسيرات والمركز الثقافي الوطني في عام 2002.</s>
        <s id="84:3" lang="ar">ولم يتخذ بعد قرار نهائي بشأن موقع المطار الجديد.</s>
        <s id="84:4" lang="ar">وتبلغ التقديرات الأولية لتكاليف تشييد المطار 41.5 مليون من دولارات شرق الكاريبي من المقرر أن يوفر الاتحاد الأوروبي 18 مليونا منها والباقي توفره وزارة التنمية الدولية وحكومة مونتسيرات.</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">دال - حقوق الإنسان</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">31 - تفيد التقارير الصحفية بأن فريقا معنيا بحقوق الإنسان يتألف من شخصين عقد حلقات عمل واجتماعات في مونتسيرات في آذار/مارس 2002 في إطار جهد من جانب سلطات المملكة المتحدة لإطلاع شعوب الأقاليم الواقعة فيما وراء البحار على المستجدات فيما يتعلق بالتزاماتها المنصوص عليها في المعاهدات الدولية والاستماع إليهم فيما يتصل بقضايا حقوق الإنسان.</s>
        <s id="86:2" lang="ar">وذكرت الصحافة نقلا عن الفريق آنف الذكر أن مونتسيرات تفوق الأقاليم البريطانية الأخرى الواقعة فيما وراء البحار فيما أحرزته من إنجازات في مجال حقوق الإنسان حيث أن لديها في دستورها &quot;شرعة الحقوق&quot; وسياسات واضحة في مجال الرعاية الاجتماعية تتمحور حول الناس ونقابات عمالية ويسودها مناخ من الأمان والسلام(18).</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">32 - ويذكر أنه بتدمير بلدة بليموس، دمر أيضا سجن مونتسيرات.</s>
        <s id="87:2" lang="ar">وقد تعين، منذ ذلك الحين، اتخاذ ترتيبات شديدة الخصوصية لإيواء السجناء.</s>
        <s id="87:3" lang="ar">فأغلبية السجناء الذين يقضون عقوبات طويلة يرسلون إلى أقاليم أخرى واقعة فيما وراء البحار وتديرها المملكة المتحدة؛ وفي هذا الصدد، أعربت لجنة حقوق الإنسان، في كانون الأول/ديسمبر 2001، بعد النظر في التقارير المقدمة من المملكة المتحدة بشأن أقاليمها الواقعة فيما وراء البحار، عن القلق إزاء حالة سجناء مونتسيرات الذين يقضون فترات عقوبات طويلة في أقاليم أخرى.</s>
        <s id="87:4" lang="ar">وطلبت اللجنة إلى المملكة المتحدة أن تعمل، تمشيا مع المواد 10 و 17 و 23 و 24 من العهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية، على أن يقضي السجناء المحكوم عليهم بالسجن لفترات طويلة، مدة عقوبتهم في الإقليم الذي ينتمون إليه أو أن تتحرى وسائل عقابية أخرى غير احتجازية(19).</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">هاء - المرحلون</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">33 - تقدم وزارة التنمية الدولية المساعدات إلى أبناء مونتسيرات الذين اختاروا الانتقال إلى أماكن جديدة داخل منطقة الكاريبي.</s>
        <s id="89:2" lang="ar">وقد أنشئ هذا البرنامج، الذي أطلق عليه برنامج المساعدة الهادفة المخصصة لأبناء مونتسيرات في منطقة الكاريبي، بغرض تقديم المساعدات المالية للفئات الضعيفة العاجزة عن تلبية احتياجاتها الأساسية، ومن بينها الغذاء والإيجار والمنافع والنفقات الطبية وغيرها.</s>
        <s id="89:3" lang="ar">كما تقدم الوزارة التمويل للجمعيات والمنظمات غير الحكومية العاملة في مونتسيرات على تقديم المساعدة للمرحلين، وتساعد في شراء الأدوات والمعدات اللازمة لإنشاء المؤسسات التجارية.</s>
        <s id="89:4" lang="ar">ووضع برنامج تجاري صغير للمرحلين الموجودين في أنتيغوا وبربودا ويتولى إدارته مواطنو مونتسيرات وأصدقاؤها.</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">34 - وساهمت البلدان المجاورة مساهمة كبيرة في رعاية المرحلين.</s>
        <s id="90:2" lang="ar">فوفقا لحكومة أنتيغوا وبربودا، زاد عدد سكان هذا البلد بما نسبته 5 في المائة بفعل استيعابه للنازحين من مونتسيرات.</s>
        <s id="90:3" lang="ar">ويزود سكان الإقليم الذين نقلوا إلى أمكنة جديدة بالمساعدات الطبية والخدمات الاجتماعية.</s>
        <s id="90:4" lang="ar">ويوفر التعليم المجاني للتلاميذ في دار الحضانة حتى مستوى التعليم الثانوي.</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">35 - وفي أيلول/سبتمبر 2001، تم تمديد وضع الحماية المؤقت الذي يتمتع به أبناء مونتسيرات المقيمين في الولايات المتحدة بسبب أزمة البركان، حتى 27 آب/أغسطس 2002(20).</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">سابعا - المساعدة الإنمائية المقدمة من المملكة المتحدة</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">36 - خصصت وزارة التنمية الدولية بالمملكة المتحدة لمونتسيرات منذ نشوب أزمة البركان، ما يربو على 135 مليون جنيه استرليني يستخدم معظمها في إنشاء البنية التحتية الأساسية في الجزء الشمالي &quot;المأمون&quot; من الجزيرة بغية إعادة الحياة الاجتماعية والاقتصادية، بقدر ما، إلى مجراها الطبيعي.</s>
        <s id="93:2" lang="ar">وقد خصصت وزارة التنمية الدولية، في الوقت الراهن، 72 مليون جنيه استرليني من أجل المشاريع المضطلع بها في سياق خطة السياسة القطرية للسنوات 2002 و 2005/2006.</s>
        <s id="93:3" lang="ar">وفي تشرين الثاني/نوفمبر 2001، قررت الحكومة البريطانية، في ضوء المناقشات التي دارت بين حكومة مونتسيرات ووزارة التنمية الدولية بشأن خطة السياسة القطرية، منح مزيد من الاستقلال المالي للحكومة المحلية.</s>
        <s id="93:4" lang="ar">وتشمل المبادرات الجديدة في هذا الصدد زيادة الميزانية المخصصة للأشغال العامة الطفيفة لتصل إلى 1.5 مليون من دولارات شرق الكاريبي ووضع خطة جديدة للمشاريع الممولة محليا بميزانية سنوية قدرها مليوني من دولارات شرق الكاريبي(21).</s>
        <s id="93:5" lang="ar">وسيجري في عام 2002 تقسيم فريق وزارة التنمية الدولية المتمركز في مونتسيرات حيث سيترك في الجزيرة أربعة موظفين من أبناء مونتسيرات وموظفان معينان من المملكة المتحدة.</s>
        <s id="93:6" lang="ar">وقد أنفق مكتب الحاكم ما يقرب من 000 380 جنيه استرليني على المشاريع في مونتسيرات خلال السنة المالية 2001-2002، مستمدا التمويل من مختلف المصادر الحكومية البريطانية.</s>
        <s id="93:7" lang="ar">واستخدمت تلك الأموال في مشاريع في مجالات تتعلق بالبرامج البيئية والتدريبية والصحية والقانونية والتشريعية.</s>
        <s id="93:8" lang="ar">وقد أعرب رئيس وزراء مونتسيرات عن بعض القلق إزاء معدل تقلص المنح المقدمة من المملكة المتحدة (انظر الفقرة 20).</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">ثامنا - المساعدة المقدمة من الأمم المتحدة والمنظمات الدولية الأخرى</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">37 - تقدم الأمم المتحدة المساعدة إلى مونتسيرات أساسا من خلال برنامج الأمم المتحدة الإنمائي، الذي يضطلع ببرامج للتعاون التقني في خمسة من الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي في منطقة البحر الكاريبي من بينها مونتسيرات.</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">38 - فبعد ثورة البركان الأولى في عام 1995 اعتُبرت مونتسيرات بلدا يواجه ظروفا خاصة في مجال التنمية.</s>
        <s id="96:2" lang="ar">ومنذ ذلك الحين تركز الدعم المقدم من مكتب البرنامج الإنمائي في بربادوس ومن المكتب دون الإقليمي لمنظمة دول شرق البحر الكاريبي على تخفيف حدة الكارثة وتعزيز المؤسسات دعما لبرنامج إعادة التوطين في مونتسيرات بعد انتهاء حالة الطوارئ.</s>
        <s id="96:3" lang="ar">الأمر الذي يشمل الدعم المقدم إلى حكومة مونتسيرات من خلال إلحاق متطوعي الأمم المتحدة بمجالات البنى التحتية المادية والاجتماعية الاستراتيجية الرئيسية.</s>
        <s id="96:4" lang="ar">حيث يتولى حاليا أربعة من متطوعي الأمم المتحدة الدوليين تقديم الدعم في مجالات نظم المعلومات الجغرافية والهندسة المعمارية والتأهيل المهني (مع التركيز بوجه خاص على تقديم الدعم للمعوقين والمسنين) وعلم النفس/العمل المجتمعي.</s>
        <s id="96:5" lang="ar">وسيلتحق متطوع خامس من متطوعي الأمم المتحدة بالعمل كمهندس مدني في نيسان/أبريل 2002.</s>
        <s id="96:6" lang="ar">وتتولى حكومة اليابان تمويل تكاليف متطوع واحد بالكامل في حين تمول وزارة التنمية الدولية البقية.</s>
        <s id="96:7" lang="ar">كما يدعم برنامج الأمم المتحدة الإنمائي تنفيذ عملية تقييم متكامل لمدى انكشاف الجزيرة في مواجهة الكوارث مما من شأنه أن يوفر لمخططي التنمية ولمبادرات القطاع الخاص دليلا يهتدى به في هذا الصدد على مدى السنوات الـ 25 القادمة.</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">39 - وتقدم المساعدة، أيضا، مؤسسات أخرى تابعة لمنظومة الأمم المتحدة مثل منظمة الصحة العالمية وبرنامج الأمم المتحدة للمراقبة الدولية للمخدرات.</s>
        <s id="97:2" lang="ar">ويتألف برنامج الصحة للفترة 2000-2001 الذي وضعته منظمة الصحة العالمية/منظمة الصحة للبلدان الأمريكية تلبية للاحتياجات الأولية على نحو ما حددتها الحكومة المحلية من ثلاثة مشاريع: الصحة البيئية، النهوض بالصحة والوقاية من الأمراض وتنمية الخدمات الصحية.</s>
        <s id="97:3" lang="ar">وتشارك مونتسيرات أيضا في مشروع أعده برنامج الأمم المتحدة للمراقبة الدولية للمخدرات لمساعدة إدارات الجمارك في إنشاء نظام إقليمي للتخليص الجمركي للسفن الصغيرة والطائرات الخفيفة بغية تحسين مستوى حظر الاتجار غير المشروع بالمخدرات.</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">40 - وفي عام 2000 وقّعت مونتسيرات إطار اتفاق تعاون مع صندوق التنمية الأوروبي التابع للجماعة الأوروبية.</s>
        <s id="98:2" lang="ar">وقد رصد اعتماد أولي للفترة 2000-2003 قدره 8 ملايين يورو الهدف منه عموما إعادة توطين المشردين.</s>
        <s id="98:3" lang="ar">وتتمثل الالتزامات الرئيسية المنصوص عليها في الاتفاق في توفير الإسكان والمواقع والخدمات وإقامة مركز لخدمات الدعم المجتمعي وجامعة محلية(22).</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">عاشرا - العلاقات مع المنظمات والكيانات الدولية</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">41 - لا يزال الإقليم عضوا في الجماعة الكاريبية ومنظمة دول شرق البحر الكاريبي والمؤسسات المنتسبة للمجموعتين، بما فيها جامعة الهند الغربية ومصرف التنمية الكاريبي والمصرف المركزي لشرق البحر الكاريبي.</s>
        <s id="100:2" lang="ar">كما أن مونتسيرات عضوا منتسبا في اللجنة الاقتصادية لأمريكا اللاتينية ومنطقة البحر الكاريبي وهيئاتها الفرعية.</s>
        <s id="100:3" lang="ar">ويُمَثل الإقليم في اجتماعات المجموعة الكاريبية للتعاون في مجال التنمية الاقتصادية التي يرعاها البنك الدولي.</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">عاشرا - مركز الإقليم مستقبلا</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">ألف - موقف حكومة الإقليم</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">42 - في آذار/مارس 2002 قال رئيس وزراء مونتسيرات، لدى عرضه ميزانية عام 2002، ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">&quot;إن هذه الحكومة تؤيد مبادئ الديمقراطية والمساءلة والشفافية في الحكم.</s>
        <s id="104:2" lang="ar">ورهاننا هو أن الإصلاح الدستوري لن يحيد عن هذه المبادئ.</s>
        <s id="104:3" lang="ar">والكثيرون منكم يعلمون أنه قد تم إنشاء لجنة دستورية لاستعراض الدستور الحالي والحكومة تتطلع إلى توصيات تلك اللجنة.</s>
        <s id="104:4" lang="ar">فقد صُممت صلاحياتها بحيث تشجع التشاور والإسهام بمدخلات على نطاق واسع.</s>
        <s id="104:5" lang="ar">وحكومة مونتسيرات تشجع كل من يهمه الأمر من الأشخاص والجماعات على المشاركة في ذلك بأي وسيلة ممكنة.</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">&quot;إن هذه الحكومة تدرك أن العديد من المجالات المدرجة في تشريعاتنا قد عفا عليها الزمن.</s>
        <s id="105:2" lang="ar">ومن ثم أنشأنا لجنة لمراجعة القوانين يرأسها مكتب وزير العدل ومهمتها استعراض وتحسين التشريعات الراهنة حيثما اقتضى الأمر.</s>
        <s id="105:3" lang="ar">ولا بد من إيلاء الاعتبار للتغييرات التي أجريت في التشريعات الدولية وبخاصة منذ 11 أيلول/سبتمبر الماضي.</s>
        <s id="105:4" lang="ar">فهذا أمر لا بد أن يُدرس جنبا إلى جنب مع علاقتنا المتطورة مع المؤسسات الإقليمية، في ضوء وضع مونتسيرات كإقليم من أقاليم المملكة المتحدة الواقعة فيما وراء البحار.</s>
        <s id="105:5" lang="ar">ويؤمل أن يعالج بعض من هذه القضايا في عملية استعراض الدستور الجارية&quot;.</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">باء - موقف الدولة القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">43 - في 8 تشرين الأول/أكتوبر 2001 أدلت ممثلة المملكة المتحدة ببيان أمام اللجنة الرابعة (انظر A/C.4/56/SR.3)، رحبت فيه بالفرصة التي أتيحت لها لعرض موقف حكومتها بصفتها الدولة القائمة بالإدارة وذكرت أنه قد تم إحراز مزيد من التقدم صوب تحديث وتطوير العلاقة بين المملكة المتحدة وأقاليمها الواقعة فيما وراء البحار.</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">44 - وقالت ممثلة المملكة المتحدة إن الاجتماع الثالث للجنة الاستشارية المعنية بأقاليم ما وراء البحار عقد في لندن في أيلول/سبتمبر 2001.</s>
        <s id="108:2" lang="ar">وقد استضافه بارونيس آموس الذي عين في حزيران/يونيه 2001 في وزارة الخارجية، كوزير لشؤون أقاليم ما وراء البحار.</s>
        <s id="108:3" lang="ar">وتشكل اللجنة الاستشارية منتديا لإقامة حوار سياسي منظم وتبادل الآراء بين الممثلين المنتخبين لأقاليم ما وراء البحار وحكومة صاحبة الجلالة.</s>
        <s id="108:4" lang="ar">ووفر الاجتماع فرصة لمواصلة الحوار بشأن تصريف الشؤون العامة وإدارة تنمية أقاليم ما وراء البحار مستقبلا وأتاح لوزراء وحكومات أقاليم ما وراء البحار التشاور بشأن مسائل من قبيل عملية الاستعراض الدستوري وقضايا حقوق الإنسان الناشئة عن التزامات المملكة المتحدة الدولية.</s>
      </p>
      <p id="109">
        <s id="109:1" lang="ar">45 - وذكرت ممثلة المملكة المتحدة أن الشراكة بين بلدها وأقاليم ما وراء البحار ما برحت تتطور وتتقدم.</s>
        <s id="109:2" lang="ar">ففي 1 حزيران/يونيه تقدمت الحكومة إلى البرلمان بمشروع القانون المتعلق بالأقاليم البريطانية الواقعة فيما وراء البحار والذي من شأنه أن يمنح مواطني 13 من أقاليم المملكة المتحدة الواقعة فيما وراء البحار وعددها 14 إقليما الجنسية البريطانية مع حق الإقامة في المملكة المتحدة وذلك وفاء بالالتزام الذي قطعته المملكة المتحدة على نفسها في الكتاب الأبيض الصادر عام 1999 بشأن العلاقة بينها وبين الأقاليم الواقعة فيما وراء البحار.</s>
        <s id="109:3" lang="ar">ومن شأن ذلك القانون أيضا أن يغير رسميا تسمية تلك الأقاليم من أقاليم تابعة إلى أقاليم واقعة فيما وراء البحار لتعبر على نحو أدق عن طبيعة العلاقة.</s>
        <s id="109:4" lang="ar">واعتمدت المملكة المتحدة ومعظم الأقاليم الواقعة فيما وراء البحار في 26 أيلول/سبتمبر ميثاق البيئة الذي نص على 10 مبادئ توجيهية أساسية تعبر عن الالتزامات الرئيسية التي قطعها المجتمع الدولي على نفسه في مجال البيئة.</s>
        <s id="109:5" lang="ar">وتلي تلك المبادئ التوجيهية التزامات محددة قطعتها على نفسها المملكة المتحدة وحكومات أقاليم ما وراء البحار يستدل منها على الكيفية التي ستعمل بها في ظل الشراكة بما يعود بالنفع على البيئة.</s>
        <s id="109:6" lang="ar">الأمر الذي يعد حسبما قالت ممثلة المملكة المتحدة خير مثال على التقدم الذي يمكن إحرازه بالعمل معا في مجال يحظى بالاهتمام المشترك وله أهمية حاسمة بالنسبة لرخاء ورفاه بل وبقاء عديد من أقاليم ما وراء البحار ومجتمعاتها المحلية مستقبلا.</s>
      </p>
      <p id="110">
        <s id="110:1" lang="ar">46 - وقالت ممثلة المملكة المتحدة إن أمنيات الشعوب المعنية، التي تحقق وفقا للمبادئ والحقوق الأخرى الواردة في ميثاق الأمم المتحدة وغيره من المعاهدات الدولية لها في رأي بلدها، حسبما يتبين من سجله، أهمية فائقة.</s>
        <s id="110:2" lang="ar">وأضافت أن علاقة المملكة المتحدة بالأقاليم ما برحت تقوم على مبادئ تقرير المصير، والالتزامات المشتركة، وحرية الأقاليم في إدارة شؤونها إلى أقصى درجة ممكنة والتزام المملكة المتحدة التام بمساعدة الأقاليم اقتصاديا وإعانتها في حالات الطوارئ.</s>
        <s id="110:3" lang="ar">وأعربت ممثلة المملكة المتحدة عن ثقتها في أن اللجنة الرابعة تدرك أن النهج الذي تعتمده حكومتها واللجنة هو نهج قوامه التشارك.</s>
        <s id="110:4" lang="ar">واسترسلت قائلة إنه لمن المؤسف ألا ينعكس القدر الكبير من الجوانب المشتركة في نهجيهما في جميع القرارات ذات الصلة، لا سيما قرارات اللجنة الخاصة.</s>
        <s id="110:5" lang="ar">وقالت إن المملكة المتحدة ترحب بما ورد في القرار السنوي &quot;الشامل&quot; من أنه &quot;في عملية إنهاء الاستعمار لا بديل لمبدأ تقرير المصير&quot; (قرار الجمعية العامة 55/144 ألف).</s>
        <s id="110:6" lang="ar">وعليه تأسف المملكة المتحدة لمضي اللجنة الخاصة في تطبيق هذا المبدأ بصورة انتقائية.</s>
        <s id="110:7" lang="ar">وهذا المبدأ مكرس في ميثاق الأمم المتحدة والعهد الدولي للحقوق المدنية والسياسية.</s>
      </p>
      <p id="111">
        <s id="111:1" lang="ar">47 - وقالت إن المملكة المتحدة ستواصل العمل على توطيد تعاونها مع اللجنة الخاصة.</s>
        <s id="111:2" lang="ar">وقد حضر ممثل للمملكة المتحدة الحلقة الدراسية الإقليمية التي عقدتها اللجنة الخاصة في هافانا في عام 2001.</s>
        <s id="111:3" lang="ar">ورحبت المملكة بجهود اللجنة الخاصة التي بدأت تحت قيادة السفير دونيغي البناءة من أجل متابعة الحوار غير الرسمي مع الدول القائمة بالإدارة، التماسا لإمكانيات رفع الأقاليم من قائمة اللجنة مستقبلا.</s>
        <s id="111:4" lang="ar">وأضافت أنه سيلزم القيام بأعمال تحضيرية دقيقة قبل أن يصبح في مقدور المملكة المتحدة توقع إحراز تقدم جوهري.</s>
        <s id="111:5" lang="ar">غير أن حكومتها ما برحت على استعداد للتعاون مع اللجنة في بذل تلك الجهود.</s>
      </p>
      <p id="112">
        <s id="112:1" lang="ar">حادي عشر - نظر الجمعية العامة في المسألة</s>
      </p>
      <p id="113">
        <s id="113:1" lang="ar">48 - في 10 كانون الأول/ديسمبر 2001، اعتمدت الجمعية العامة دون تصويت القرارين 56/72 ألف وباء بشأن الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
        <s id="113:2" lang="ar">وفي الجزء السابع من القرار الأخير المتعلق بمونتسيرات، ناشدت الجمعية العامة، في جملة أمور، الدولة القائمة بالإدارة والوكالات المتخصصة وغيرها من مؤسسات منظومة الأمم المتحدة، فضلا عن المنظمات الإقليمية وغيرها، أن تواصل مد الإقليم بالمساعدات العاجلة في حالات الطوارئ للتخفيف من عواقب فوران البركان، ورحبت بما قدمته الجماعة الكاريبية من دعم لبناء المساكن في المنطقة المأمونة لسد النقص الذي تسببت فيه الأزمة البيئية والإنسانية الناجمة عن انفجار بركان مونتسوفرير، وكذلك بالدعم المادي والمالي الذي قدمه المجتمع الدولي للتخفيف من وطأة المعاناة التي سببتها الأزمة.</s>
      </p>
      <p id="114">
        <s id="114:1" lang="ar">الحواشي</s>
      </p>
      <p id="115">
        <s id="115:1" lang="ar">(1) المعلومات الواردة في هذه الورقة مستمدة من تقارير منشورة ومعلومات متوفرة على شبكة الإنترنت.</s>
        <s id="115:2" lang="ar">والحقائق والأرقام الواردة في ورقة العمل هذه هي آخر المعلومات المتاحة.</s>
      </p>
      <p id="116">
        <s id="116:1" lang="ar">(2) Partnership for Progress and Prosperity: &quot;Britain and the Overseas Territories&quot;, United Kingdom White Paper, March 1999 (A/AC.109/1999/1, annex).</s>
      </p>
      <p id="117">
        <s id="117:1" lang="ar">(3) ترينداد وتوباغو، غيانا، سورينام، جزر الأنتيل التابعة لهولندا، أروبا، وجزر ويندوارد وليووارد، الربع الأول من عام 1998 The Economist Interlligence Unit، ص 74 من المرجع الانكليزي.</s>
      </p>
      <p id="118">
        <s id="118:1" lang="ar">(4) The Montserrat Reporter website, www.Montserratreporter.org، 12 نيسان/أبريل 2002.</s>
      </p>
      <p id="119">
        <s id="119:1" lang="ar">(5) www.Montserrat-newsletter.com، كانون الثاني/يناير - شباط/فبراير - آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="120">
        <s id="120:1" lang="ar">(6) المرجع نفسه، أيلول/سبتمبر 2001، www.montserratreporter.org، 11 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="121">
        <s id="121:1" lang="ar">(7) www.montserrat-newsletter.com، 20 أيلول/سبتمبر 2001، و www.montserratreporter.org، 15 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="122">
        <s id="122:1" lang="ar">(8) www.montserrat-newsletter.com، 20 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="123">
        <s id="123:1" lang="ar">(9) www.montserratreporter.org، 8 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="124">
        <s id="124:1" lang="ar">(10) استعراض النظام المالي في الأقاليم ما وراء البحار الكاريبية وبرمودا: تنفيذ التوصيات، 8 شباط/فبراير 2001 (www.fco.gov.uk/news/newstext.asp?4674).</s>
      </p>
      <p id="125">
        <s id="125:1" lang="ar">(11) وكالة الأنباء الفرنسية، 7 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="126">
        <s id="126:1" lang="ar">(12) www.montserrat reporter.org، 22 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="127">
        <s id="127:1" lang="ar">(13) المرجع نفسه، 18 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="128">
        <s id="128:1" lang="ar">(14) 1998 Caribbean Basin Profile، ص 315.</s>
      </p>
      <p id="129">
        <s id="129:1" lang="ar">(15) www.montserratreporter.org، 14 كانون الأول/ديسمبر 2001 و 29 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="130">
        <s id="130:1" lang="ar">(16) المرجع نفسه، 14 كانون الأول/ديسمبر 2001 و 3 أيار/مايو 2002.</s>
      </p>
      <p id="131">
        <s id="131:1" lang="ar">(17) المرجع نفسه، 1 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="132">
        <s id="132:1" lang="ar">(18) المرجع نفسه، 29 آذار/مارس 2002 &quot;Human rights team and Montserrat visit&quot;.</s>
      </p>
      <p id="133">
        <s id="133:1" lang="ar">(19) وثيقة لجنة حقوق الإنسان، الدورة الثالثة والسبعون، CCPR/CO/73/UKOT، 6 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="134">
        <s id="134:1" lang="ar">(20) www.montserrat-newsletter.com، 20 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="135">
        <s id="135:1" lang="ar">(21) www.montserratreporter، 4 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="136">
        <s id="136:1" lang="ar">(22) صندوق التنمية الأوروبي السابع، إطار التعاون بين إقليم مونتسيرات الواقع فيما وراء البحار والجماعة الأوروبية.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
