<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/18</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020530</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/18</idno>
        <idno type="jobno">N0240506</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>DECOLONIZATION</term>
          <term>EAST TIMOR SITUATION</term>
          <term>INFORMATION DISSEMINATION</term>
          <term>RADIO</term>
          <term>TELEVISION</term>
          <term>PUBLICATIONS</term>
          <term>INTERNET</term>
          <term>INFORMATION CENTRES</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">نشر المعلومات عن إنهاء الاستعمار خلال الفترة من حزيران/يونيه 2001 إلى أيار/مايو 2002</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">تقرير الأمين العام</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">أولا - مقدمة</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">1 - اعتبرت الجمعية العامة، في الفقرة 2 من قرارها 56/73 المؤرخ 10 كانون الأول/ديسمبر 2001 أنه من المهم &quot;أن تواصل جهودها لكفالة نشر المعلومات المتعلقة بإنهاء الاستعمار على أوسع نطاق ممكن&quot; وطلبت في الفقرة 3 إلى إدارة شؤون الإعلام &quot;اتخاذ تدابير من خلال جميع وسائط الإعلام المتاحة، بما في ذلك المنشورات والإذاعة والتلفزيون وكذلك شبكة الإنترنت للتعريف بأعمال الأمم المتحدة في ميدان إنهاء الاستعمار&quot;.</s>
        <s id="5:2" lang="ar">ويتناول هذا التقرير الذي أعد استجابة للولاية الآنفة الذكر، الأنشطة التي اضطلعت بها الإدارة في ميدان إنهاء الاستعمار خلال الفترة الممتدة من حزيران/يونيه 2001 إلى أيار/مايو 2002.</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">2 - وركزت أنشطة إدارة شؤون الإعلام المتعلقة بإنهاء الاستعمار على توفير تغطية لأعمال الجمعية العامة واللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة، وإقامة الشراكات مع المجتمع المدني من خلال شبكة مراكز الأمم المتحدة للإعلام، وتعزيز استخدام شبكة الإنترنت لنشر المعلومات على أوسع نطاق ممكن.</s>
        <s id="6:2" lang="ar">وكان استقلال تيمور الشرقية باعتبارها من الأقاليم التي ظل إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة يسري عليها حتى 20 أيار/مايو 2002 موضوع تغطية واسعة.</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">ثانيا - تغطية المسائل المعروضة أمام الجمعية العامة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">3 - وفرت إدارة شؤون الإعلام تغطية كاملة وشاملة عن المناقشة التي دارت في الجمعية العامة عن إنهاء الاستعمار، بما في ذلك لجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة) واللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة.</s>
        <s id="8:2" lang="ar">وأولي اهتمام خاص لافتتاح دورة اللجنة الخاصة لعام 2002.</s>
        <s id="8:3" lang="ar">وأُصدر البيان الذي أدلى به وكيل الأمين العام عند افتتاح الدورة ونشر على نطاق واسع.</s>
        <s id="8:4" lang="ar">ووزعت جميع النشرات الصحفية الصادرة في المقر إلكترونيا على شبكة مراكز الأمم المتحدة للإعلام في أنحاء العالم.</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">4 - وأتاحت إدارة شؤون الإعلام أيضا تغطية وقائع الحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة المحيط الهادئ التي نظمتها اللجنة الخاصة في نادي، فيجي، من 14 إلى 16 أيار/مايو 2002.</s>
        <s id="9:2" lang="ar">وقد صدرت نشرة صحفية أبرزت جدول أعمال الحلقة الدراسية.</s>
        <s id="9:3" lang="ar">كما أُصدرت ووزعت على نطاق واسع رسالة الأمين العام بشأن الحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة المحيط الهادئ.</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">5 - وأدرج موضوع إنهاء الاستعمار في إطار الجولات المصحوبة بالمرشدين التي تنظمها إدارة شؤون الإعلام، ونوقشت في سياق تدريب المرشدين الجدد وفي جلسات الإحاطة اليومية التي تنظم للمرشدين.</s>
        <s id="10:2" lang="ar">وخلال الفترة المشمولة بالتقرير، عقدت الإدارة جلستي إحاطة خاصتين بإنهاء الاستعمار لفائدة المرشدين.</s>
        <s id="10:3" lang="ar">وبالإضافة إلى ذلك، كان إنهاء الاستعمار موضوع إحاطة إعلامية لمجموعة من الزائرين تتكون من 25 طالبا من جامعة درو (الولايات المتحدة الأمريكية).</s>
        <s id="10:4" lang="ar">كما لبت إدارة شؤون الإعلام في الفترة نفسها، 42 طلبا للحصول على معلومات بشأن إنهاء الاستعمار.</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">ثالثا - استقلال تيمور الشرقية</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">6 - وبحصول تيمور الشرقية على الاستقلال في 20 أيار/مايو 2002، قامت إدارة شؤون الإعلام مع إدارة الأمم المتحدة الانتقالية في تيمور الشرقية بعدد من الأنشطة لإبراز هذا الحدث باعتباره تجربة ناجحة للأمم المتحدة.</s>
        <s id="12:2" lang="ar">وصدر في كبريات الصحف بالولايات المتحدة وصحف أخرى في مناطق من العالم مقال صحفي للأمين العام يرحب فيه بميلاد الدولة الجديدة.</s>
        <s id="12:3" lang="ar">وأصدرت نشرة صحفية تعلن عن قرار الجمعية العامة شطب اسم تيمور الشرقية من قائمة الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي بمجرد حصولها على الاستقلال.</s>
        <s id="12:4" lang="ar">وأُصدرت سلسلة من صحائف الوقائع تورد قائمة بـ 20 إنجازا رئيسيا حققته إدارة الأمم المتحدة الانتقالية في تيمور الشرقيــــة، ووقائــع أعمال الأمم المتحدة في تيمور الشرقية.</s>
        <s id="12:5" lang="ar">وأنشأت دائرة الأخبار على الإنترنت بإدارة شؤون الإعلام ركنا خاصا بتيمور الشرقية في فقرة &quot;In Focus&quot; في صفحة استقبالها على موقع الأمم المتحدة على الإنترنت وذلك لتسليط الأضواء على عمل الأمم المتحدة في تيمور الشرقية.</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">7 - وأذيع الاحتفال بالاستقلال مباشرة على إذاعة إدارة الأمم المتحدة الانتقالية في تيمور الشرقية.</s>
        <s id="13:2" lang="ar">وكما أذاع تلفزيون الإدارة الانتقالية ومحطة TVTL، وقائع الاحتفالات في منطقة ديلي وسهلت البث الإذاعي على المستوى الوطني.</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">8 - وفي حفل خاص نظم في مقر الأمم المتحدة للاحتفال باستقلال تيمور الشرقية، عُرض شريط سينمائي لفائدة الوفود والموظفين.</s>
        <s id="14:2" lang="ar">كما نظمت إدارة شؤون الإعلام معرضا خاصا في مقر الأمم المتحدة، يبرز عملية إنهاء الاستعمار الناجحة في تيمور الشرقية.</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">9 - وواصلت الإدارة تقديم مساعدتها إلى إدارة الأمم المتحدة الانتقالية في تيمور الشرقية في برنامجها الإعلامي داخل الإقليم وخارجه على حد سواء.</s>
        <s id="15:2" lang="ar">وساعدت في تحديد واختيار موظفين إعلاميين ومصمم فني لإدارة الأمم المتحدة الانتقالية في تيمور الشرقية.</s>
        <s id="15:3" lang="ar">وساعدت أيضا في تنظيم زيارة استطلاعية لمدير شؤون الإعلام في إدارة الأمم المتحدة الانتقالية في تيمور الشرقية إلى مقر الأمم المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">10 - وأعد مركز الأمم المتحدة الإعلامي في سيدني مع وكالة إعلانات شريطا وثائقيا بشأن تيمور الشرقية وبثته وسائط الإعلام الأسترالية والدولية.</s>
        <s id="16:2" lang="ar">كما أُتيح شريط فيديو للمشاهدين عن طريق موقع الأمم المتحدة على الإنترنت.</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">رابعا - إذاعة وتلفزيون الأمم المتحدة</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">11 - غطت دائرة الإذاعة والتلفزيون التابعة لإدارة شؤون الإعلام مختلف جوانب إنهاء الاستعمار والمسائل المتصلة بذلك بما فيها استقلال تيمور الشرقية، في برامجها الإخبارية اليومية ونشراتها الإذاعية التي تتناول الشؤون الجارية باللغات الرسمية وغير الرسمية.</s>
        <s id="18:2" lang="ar">وأرسل منتجان إذاعيان إلى تيمور الشرقية لتغطية استقلال البلد.</s>
        <s id="18:3" lang="ar">وأدرجت تقاريرهما اليومية ومقابلاتهما الصحفية في الأخبار اليومية لإذاعة الأمم المتحدة وفي المجلة الأسبوعية لأحداث الساعة.</s>
        <s id="18:4" lang="ar">وأذاعت إذاعة الأمم المتحدة احتفالات استقلال تيمور الشرقية باللغات الست الرسمية للأمم المتحدة وباللغة البرتغالية.</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">12 - وواصلت إذاعة الأمم المتحدة في برامجها الإخبارية الجديدة تقديم تقارير عن أعمال اللجنة الخاصة المؤلفة من 24 عضوا وعن اللجنة الرابعة للأمم المتحدة.</s>
        <s id="19:2" lang="ar">وغطت الأخبار والتقارير الرئيسية مواضيع من قبيل الحالة في تيمور الشرقية وأعمال إدارة الأمم المتحدة الانتقالية في تيمور الشرقية، والحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة المحيط الهادئ بشأن إنهاء الاستعمار المعقودة في نادي، فيجي، في أيار/مايو 2002 وافتتاح دورة 2002 للجنة الخاصة في شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">13 - وأنتجت الإدارة شريط فيديو (B-roll) مدته 20 دقيقة عن أعمال الأمم المتحدة في تيمور الشرقية لتوزيعه على الهيئات الإذاعية على نطاق عالمي.</s>
        <s id="20:2" lang="ar">كما أوفدت الإدارة منتج فيديو ومنتجا إذاعيا باللغتين البرتغالية والانكليزية لتغطية احتفالات الاستقلال.</s>
        <s id="20:3" lang="ar">وسيستخدم الفيديو في البرنامج التلفزيوني &quot;الأمم المتحدة تعمل&quot; وكذا في برنامج &quot;استعراض أحداث السنة&quot; في فترة لاحقة من هذه السنة.</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">خامسا - المنشورات</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">14 - وزعـــت علـى نــطاق واسـع النسخــــة الانكليزية مــــن المنشــــور الجديــــد للإدارة المعنـــــون &quot;United Nations and Decolonization&quot; (الأمم المتحدة وإنهاء الاستعمار) وذلك عن طريق شبكة مراكز الإعلام.</s>
        <s id="22:2" lang="ar">كما وزعت نسخ منها في الحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة المحيط الهادئ بشأن إنهاء الاستعمار المعقودة في نادي فيجي في أيار/مايو 2002.</s>
        <s id="22:3" lang="ar">وبناء على طلب مجموعة من المنظمات غير الحكومية في غوام، أرسلت 000 2 نسخة من المنشور إلى هاغاتانا، غوام.</s>
        <s id="22:4" lang="ar">ويجري في الوقت الراهن طبع النسختين الفرنسية والإسبانية من المنشور وستتاح للتوزيع العام قريبا.</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">15 - ويجري على قدم وساق العمل على الكتاب المرجعي للإدارة المعنون &quot;Decolonization: The task ahead&quot; (إنهاء الاستعمار: المهمة المرتقبة)، الذي سينشر باللغة الانكليزية مع تنقيحات ومعلومات مستكملة بشأن الوضع السياسي والظروف الاجتماعية - الاقتصادية لستة عشر إقليما غير متمتع بالحكم الذاتي.</s>
        <s id="23:2" lang="ar">وتجري مراجعة مسودة هذا الكتاب.</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">16 - واستمرت نشرة وقائع الأمم المتحدة، وهي مجلة فصلية تصدرها إدارة شؤون الإعلام، في تقديم تغطية لأعمال الجمعية العامة في مجال إنهاء الاستعمار.</s>
        <s id="24:2" lang="ar">وتحت عنوان &quot;الديمقراطية وإنهاء الاستعمار&quot;، قدمت المجلة في عددها لنهاية سنة 2001، تحليلا معمقا لمسيرة تيمور الشرقية نحو الاستقلال.</s>
        <s id="24:3" lang="ar">كما نشرت مقالا بقلم برنارد تانوه - بوتشو، نائب رئيس اللجنة الخاصة، عن وقائع الحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة البحر الكاريبي (هافانا، كوبا 23-25 أيار/ مايو 2001).</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">17 - استمر العمل في تحديث صفحة الاستقبال التي أنشئت في شباط/فبراير 2000 لإبراز التطورات الجارية في مجال إنهاء الاستعمار.</s>
        <s id="25:2" lang="ar">وبالإضافة إلى عرض جميع وثائق الأمم المتحدة المتعلقة بإنهاء الاستعمار باللغات الاسبانية والانكليزية والفرنسية، تقدم الصفحة تاريخا موجزا عن إنهاء الاستعمار، وتوضح دور وبرنامج عمل اللجنة الخاصة المكونة من 24 عضوا وتحدث أنشطتها بشكل منتظم، بما في ذلك وقائع مختلف الحلقات الدراسية الإقليمية.</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">18 - وتتعهد إدارة شؤون الإعلام أيضا وتحدّث بانتظام موقعا للإنترنت عن إدارة الأمم المتحدة الانتقالية في تيمور الشرقية على صفحة الأمم المتحدة.</s>
        <s id="26:2" lang="ar">وهي تضم ملاحظات إحاطة موجزة، ووثائق ومواد إعلامية أخرى.</s>
        <s id="26:3" lang="ar">ومع البدء في بعثة الأمم المتحدة للدعم في تيمور الشرقية، أنشأت الإدارة موقعا على الإنترنت لتقديم تقارير عن عمل البعثة الجديدة.</s>
        <s id="26:4" lang="ar">وتواصل الإدارة تعهد صفحة لبعثة الأمم المتحدة للاستفتاء في الصحراء الغربية على موقع شبكة الأمم المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">سابعا - مراكز الأمم المتحدة للإعلام</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">19 - واصلت شبكة مراكز الأمم المتحدة للإعلام ودوائرها ومكاتبها التعريف بأعمال الأمم المتحدة في مجال إنهاء الاستعمار.</s>
        <s id="28:2" lang="ar">وخلال الفترة قيد الاستعراض، ارتكزت تلك الأنشطة على التطورات في تيمور الشرقية.</s>
        <s id="28:3" lang="ar">وترجمت المراكز، عند الضرورة، رسالة الأمين العام والمقال الصحفي لممثله الخاص في تيمور الشرقية في أعقاب انتخابات آب/أغسطس 2001، بغرض النشر في وسائط الإعلام الرئيسية في البلدان التي تعمل فيها.</s>
        <s id="28:4" lang="ar">وأخذ مركز الأمم المتحدة للإعلام في لشبونة المبادرة في ترجمة المواد الإعلامية المتعلقة بالعملية السياسية في تيمور الشرقية إلى البرتغالية بغرض نشرها في وسائط الإعلام وتعميمها على قادة الرأي وعرضهـا على شبكة الإنترنت.</s>
        <s id="28:5" lang="ar">وبالإضافة إلى ذلك، تم تبادل هذه الترجمات مع مكاتب الأمم المتحدة الأخرى في البلدان الناطقة باللغة البرتغالية بغية مساعدتها في أنشطة التوعية التي تقوم بها.</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">20 - وقام مركز الأمم المتحدة للإعلام في جاكارتا بدور رائد في إطلاع وسائط الإعلام وقادة الرأي في إندونيسيا على أنشطة الأمم المتحدة في تيمور الشرقية، وترجم المواد الإعلامية ذات الصلة، بما فيها منشور &quot;الأمم المتحدة وتيمور الشرقية&quot; (DP/2152) إلى لغة باهاسا إندونيسيا.</s>
        <s id="29:2" lang="ar">وأعد مركز الأمم المتحدة للإعلام في بون ورقة معلومات أساسية باللغة الألمانية بشأن انتخابات آب/أغسطس 2001 في تيمور الشرقية؛ ونشر على نطاق واسع في وسائط الإعلام الألمانية، وعرض في موقعه على شبكة الإنترنت وكما أتيح لدائرة الأمم المتحدة للإعلام في فيينا.</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">21 - ونظم مركز الأمم المتحدة للإعلام في طوكيو بعثة لوسائط الإعلام اليابانية إلى تيمور الشرقية للاطلاع مباشرة على التطورات في عين المكان وعقد جلسة استطلاعية للمشاركين عند عودتهم للاطلاع على ارتساماتهم وتبادل الآراء معهم.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">22 - وساعد مركز الأمم المتحدة للإعلام في ريو دي جانيرو إحدى القنوات التلفزيونية التعليمية البرازيلية الثلاث على إعداد برنامج إذاعي مدته ساعة عن تيمور الشرقية، وقدم لها المعلومات الأساسية المتعلقة بالأمم المتحدة ومواد إعلامية مصورة بالفيديو.</s>
        <s id="31:2" lang="ar">وقد بث هذا البرنامج على الصعيد الوطني في نيسان/أبريل 2002.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">23 - وساعدت مراكز الأمم المتحدة للإعلام، بما فيها مراكز لشبونة وريو دي جانيرو وسيدني، الممثل الخاص للأمين العام خلال تنقلاته الرسمية ووضعت ترتيبات إعلامية واسعة النطاق، بما فيها عقد مؤتمرات صحفية وتنظيم مقابلات صحفية خاصة.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">وعلاوة على ذلك، مَثل مدير مركز الأمم المتحدة للإعلام في لشبونـة الأمم المتحدة في عدة مؤتمرات رفيعة المستوى عقدت في البرتغال بشأن جوانب مختلفة من العملية الانتقاليــــة في تيمور الشرقية وكتب عدة مقالات صحفية ومقالات أخرى نشرتها وسائط الإعلام البرتغالية.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">24 - ووفرت دائرة الأمم المتحدة للإعلام في جنيف تغطية صحفية منتظمة وجلسات إحاطة إعلامية بشأن تيمور الشرقية وأنشطة إدارة الأمم المتحدة الانتقالية في تيمور الشرقية.</s>
        <s id="33:2" lang="ar">ونظم الممثل الخاص للأمين العام جلسات إحاطة لوسائط الإعلام المعتمدة في جنيف خلال هذه السنة.</s>
        <s id="33:3" lang="ar">ووزعت الدائرة أيضا مواد إعلامية متعلقة بعملية انتقال تيمور الشرقية إلى الاستقلال.</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">25 - وفي معرض حديثهم عن أعمال الأمم المتحدة، أدرج موظفو دائرة الأمم المتحدة للإعلام في فيينا في محاضراتهم معلومات عن أنشطة المنظمة في مجال إنهاء الاستعمار.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">كما ذُكرت هذه المسألة في محاضرات نظمت في إطار الإصلاحات، لا سيما فيما يتعلق بالإصلاحات المؤسسية لمجلس الوصاية وعمله.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">26 - وخلال الفترة المشمولة بهذا التقرير، نظمت مراكز الأمم المتحدة للإعلام أنشطة متعددة تهدف إلى نشر المعلومات عن أعمال الأمم المتحدة المتعلقة بإنهاء الاستعمار والتوعية بها.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">وتشمل تنظيم مؤتمرات صحفية ومحاضرات، والمشاركة في موائد مستديرة، وإصدار مواد إعلامية، وإعداد النشرات الصحفية والمنتجات السمعية والبصرية حول الموضوع.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
