<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/2</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020313</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/2</idno>
        <idno type="jobno">N0228445</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>CONSTITUTIONS</term>
          <term>ECONOMIC CONDITIONS</term>
          <term>SOCIAL CONDITIONS</term>
          <term>EDUCATION</term>
          <term>PITCAIRN</term>
          <term>PITCAIRN QUESTION</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">بيتكيرن</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">ورقة عمل من إعداد الأمانة العامة</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">الفصل</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">أولا - معلومات أساسية</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ثانيا - البنية الدستورية والنظام القانوني</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">ثالثا - الاقتصاد</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">رابعا - الأحوال الاجتماعية والتعليمية</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">خامسا - مركز الإقليم في المستقبل</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">ألف - موقف الدولة القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">بــاء - نظر الجمعية العامة</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">1 - بيتكيرن إقليم لا يتمتع بالحكم الذاتي تديره المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية().</s>
        <s id="15:2" lang="ar">ويقع هذا الإقليم في منتصف المسافة بين استراليا وأمريكا الجنوبية عند خط العرض 25 درجة جنوبا وخط الطول 130 درجة غربا.</s>
        <s id="15:3" lang="ar">وهو يتألف من أربع جزر في غرب المحيط الهادئ وهي: بيتكيرن (التي تحمل اسم روبرت بيتكيرن وهو البحَّار الذي رصدها في عام 1767) وهي الجزيرة الوحيدة المأهولة، وهندرسون، ودوسي، وأوينو.</s>
        <s id="15:4" lang="ar">وبالرغم من وجود أدلة تفيد أن أبناء بولينيزيا قد عاشوا في بيتكيرن سابقا، فإنها كانت غير مأهولة بالسكان عندما وصلتها مجموعة من المنبوذين من السفينة البريطانية &quot;باونتي&quot; (9 من المتمردين و 19 بولينزيا) في عام 1790.</s>
        <s id="15:5" lang="ar">وسلالة هؤلاء هم الذين يسكنون بيتكيرن حاليا.</s>
        <s id="15:6" lang="ar">ويتناقص تعداد سكان بيتكيرن باطراد منذ عام 1937، وكان حينذاك يقترب من 200 نسمة.</s>
        <s id="15:7" lang="ar">ووفقا للدولة القائمة بالإدارة، بلغ مجموع عدد سكان الإقليم 66 نسمة في 1 كانون الثاني/يناير 1999.</s>
        <s id="15:8" lang="ar">بيد أن دليل بيتكيرن الذي أصدرته الحكومة الإقليمية في عام 2000 يشير إلى أن عدد السكان يبلغ 46 نسمة منهم 17 رجلا و 19 امرأة و 10 أطفال (6 بنين و 4 بنات).</s>
        <s id="15:9" lang="ar">ومن المألوف أن يغادر الشباب الإقليم في سن الخامسة عشرة (في السنة الثالثة من تعليمهم الثانوي عادة) للالتحاق بالمدارس الثانوية في نيوزيلندا ومنذ سنوات عديدة.</s>
        <s id="15:10" lang="ar">واستمرار مغادرة الشباب للإقليم يثير قلق سكان الجزيرة.</s>
        <s id="15:11" lang="ar">ففي الوقت الراهن، يتألف سكان الإقليم أساسا من الكهول والشيوخ.</s>
        <s id="15:12" lang="ar">ويقيم جميع السكان في آدمز تاون، وهي المستوطنة الوحيدة في بيتكيرن.</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">2 - وتربة بيتكيرن ذات تكوين بركاني وعر وساحلها صخري تمتد على طوله جروف شاهقة تكاد تحيط الجزيرة بأكملها، وتجعل من الصعب دخولها بحرا.</s>
        <s id="16:2" lang="ar">ورغم إمكانية إبحار الزوارق من العديد من الأماكن، فإن خليج باونتي ومرسى تدسايد هما الموقعان الوحيدان في الجزيرة اللذان يمكن الرسو فيهما بأمان إلى حد ما.</s>
        <s id="16:3" lang="ar">وتظل السفن التي تزور الجزيرة على بعد مسافة من الشاطئ.</s>
        <s id="16:4" lang="ar">وتتمتع بيتكيرن بمناخ شبه مداري.</s>
        <s id="16:5" lang="ar">ويتراوح المتوسط الشهري لدرجة الحرارة فيها بين 19 درجة تقريبا في آب/أغسطس و 24 درجة في شباط/فبراير.</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">3 - واللغة الرسمية في بيتكيرن هي الانكليزية، ويتكلم أهلها أيضا لهجة محلية خاصة بهم وهي مزيج من إنكليزية القرن الثامن عشر واللغة التاهيتية.</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">4 - يتألف دستور بيتكيرن فعليا من أمر بيتكيرن لعام 1970 والتعليمات الملكية لبيتكيرن لعام 1970.</s>
        <s id="18:2" lang="ar">وقد أنشأ هذان الصكان مكتب الحاكم وهما ينظمان سلطاته وواجباته.</s>
        <s id="18:3" lang="ar">وتعين الملكة الحاكم بناء على مشورة وزير الشؤون الخارجية وشؤون الكمنولث في المملكة المتحدة الذي يعد الحاكم مسؤولا أمامه.</s>
        <s id="18:4" lang="ar">وفي الممارسة العملية، يعين مفوض المملكة المتحدة السامي لدى نيوزيلندا حاكما في الوقت نفسه لبيتكيرن، وتعهد إليه بالتالي مسؤولية إدارة الجزيرة، ويتولى تصريف هذه المسؤولية هو والموظفون العاملون تحت إمرته.</s>
        <s id="18:5" lang="ar">والحاكم الحالي لبيتكيرن هو السيد مارتن وليامز.</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">5 - وللحاكم، بموجب أمر عام 1970، سلطة تشريعية فيما يتعلق ببيتكيرن، وبإمكانه وضع قوانين بشأن أي موضوع.</s>
        <s id="19:2" lang="ar">والقوانين التي يسنها الحاكم مراسيم نمطية.</s>
        <s id="19:3" lang="ar">وترتهن جميع هذه المراسيم، من الناحية الرسمية، بموافقة الملكة أو رفضها لها، بناء على مشورة وزير الخارجية.</s>
        <s id="19:4" lang="ar">وتحتفظ حكومة المملكة المتحدة بسلطة إصدار تشريعات مباشرة فيما يتعلق ببيتكيرن بموجب قانون يسنه البرلمان أو أمر يصدر في المجلس.</s>
        <s id="19:5" lang="ar">ويقوم الحاكم، بموجب سلطته التشريعية، بإنشاء المحاكم لبيتكيرن وتنظيم الاختصاص القضائي والإجراءات القضائية لهذه المحاكم.</s>
        <s id="19:6" lang="ar">كما يمنح أمر عام 1970 الحاكم سلطة تعيين أشخاص في مناصب في الخدمة العامة وإعفائهم من مناصبهم أو تأديبهم.</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">6 - ويدير سكان جزيرة بيتكيرن شؤونهم الداخلية من خلال مجلس الجزيرة.</s>
        <s id="20:2" lang="ar">وقد أنشئ هذا المجلس بموجب المرسوم الحكومي المحلي الذي ينيط به واجب اتخاذ الترتيبات اللازمة لإنفاذ قوانين بيتكيرن ويخوله سلطة إصدار الأنظمة اللازمة لإدارة بيتكيرن على الوجه السليم، وحفظ السلام والنظام والسلامة العامة وتحقيق التقدم الاجتماعي والاقتصادي لسكان الجزيرة.</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">7 - ويتعين أن ينعقد المجلس مرة كل شهر على الأقل.</s>
        <s id="21:2" lang="ar">وهو يتألف من عشرة أعضاء، هم: عمدة الجزيرة (الذي ينتخب كل ثلاث سنوات) ورئيس اللجنة الداخلية الذي ينتخب سنويا؛ وأربعة أعضاء منتخبون آخرون، يجري انتخابهم سنويا أيضا؛ وأمين الجزيرة، وهو موظف عام يعمل في المجلس بحكم منصبه، وعضو معين واحد يعينه الحاكم سنويا، وعضوان استشاريان (ليس لهما حق التصويت)، أحدهما يعينه أعضاء المجلس الآخرون سنويا.</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">8 - وفي كانون الأول/ديسمبر 1999، انتخبت بيتكيرن أول عمدة لها على الإطلاق، وأنهت بذلك الممارسة التي استمرت قرنا وكان يجري بموجبها تعيين قاضي صلح لرئاسة الحكومة المحلية.</s>
        <s id="22:2" lang="ar">وانتخب لتولي المنصب السيد ستيف كريستيان، وهو أحد أحفاد فليتشر كريستيان، قائد التمرد على السفينة البريطانية باونتي.</s>
        <s id="22:3" lang="ar">وعين جاي وارن الذي كان يعمل كقاضي صلح للجزيرة حتى ذلك الحين، رئيسا للجنة الداخلية لبيتكيرن.</s>
        <s id="22:4" lang="ar">وطلب أيضا إلى السيد وارن الاضطلاع بالدور القضائي لقاضي الصلح إذا استلزم الأمر ذلك في المستقبل.</s>
        <s id="22:5" lang="ar">وانتخب أربعة من أبناء الجزيرة للانضمام إلى مجلس جزيرة بيتكيرن، وعينت السيدة بيتي كريسيتان أمينة للجزيرة.</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">9 - وتضطلع اللجنة الداخلية بتنفيذ قرارات مجلس الجزيرة، وتتمثل مهامها الرسمية في تنفيذ أوامر المجلس وتأدية ما يسنده إليها المجلس من واجبات.</s>
        <s id="23:2" lang="ar">وفي الواقع العملي، تتمثل المهمة الرئيسية للجنة في تنظيم وتنفيذ برنامج الأشغال العام، الذي يتولى مسؤولية تنفيذه جميع البالغين والقادرين جسديا من أبناء بيتكيرن.</s>
        <s id="23:3" lang="ar">وتتألف اللجنة من الرئيس ومن أي أشخاص آخرين (ليسوا أعضاء في مجلس الجزيرة أو موظفين عموميين) يعينهم المجلس بموافقة الحاكم.</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">10 - ويتولى الحاكم تعيين أمين الجزيرة وغيره من المسؤولين الآخرين غير المنتخبين (على سبيل المثال، المدير العام للبريد ومسؤول الإذاعة، وضابط الشرطة)، وذلك، في جميع الأحوال، بعد التشاور مع المجلس.</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">11 - ويشترط في الناخبين الإقامة لمدة 3 سنوات وبلوغ الثامنة عشرة من العمر، ويشترط في المترشحين لمنصبي العمدة والمستشارين بلوغ الحادية والعشرين من العمر والإقامة لمدة 5 سنوات.</s>
        <s id="25:2" lang="ar">ويقوم أمين الجزيرة بإعداد القائمة الانتخابية في شهر تشرين الثاني/نوفمبر من كل عام.</s>
        <s id="25:3" lang="ar">وتجري الانتخابات سنويا خلال الأسبوعين الأولين من شهر كانون الأول/ديسمبر.</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">12 - ويضم جهاز المحاكم في بيتكيرن المحكمة العليا، والمحكمة الفرعية، ومحكمة الجزيرة.</s>
        <s id="26:2" lang="ar">وتتألف المحكمة العليا من القاضي أو القضاة الذين للحاكم أن يعينهم من حين إلى آخر وفقا لتعليمات من وزير الخارجية.</s>
        <s id="26:3" lang="ar">وللمحكمة العليا اختصاص غير محدود في جميع المسائل المدنية والجنائية.</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">13 - وتتألف المحكمة الفرعية من قاضي صلح واحد، وهو أي شخص يعينه الحاكم لذلك الغرض.</s>
        <s id="27:2" lang="ar">ولهذه المحكمة عادة ما لأي محكمة جزئية في المملكة المتحدة من اختصاص وسلطات في القضايا الجنائية، وما لأي محكمة مقاطعة في المملكة المتحدة من اختصاص وسلطات في القضايا المدنية.</s>
        <s id="27:3" lang="ar">وحق الاستئناف في المحكمة العليا مكفول في جميع القضايا.</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">14 - وتتكون محكمة الجزيرة من قاضي صلح الجزيرة يساعده مستشاران.</s>
        <s id="28:2" lang="ar">ويقتصر اختصاصها على الجرائم التي يرتكبها سكان الإقليم داخل الجزيرة أو في مياهها الإقليمية، مخالفة لقانون الجزيرة، فضلا عن الدعاوى المدنية.</s>
        <s id="28:3" lang="ar">ونادرا ما يلزم انعقاد محكمة الجزيرة.</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">15 - ودستور بيتكيرن، كما يتجسد في أمر بيتكيرن لعام 1970 والتعليمات الملكية لبيتكيرن لعام 1970، لا يتضمن أي أحكام تكفل حقوق الإنسان بشكل صريح، ولم تنشأ أي آلية رسمية لهذا الغرض على وجه التحديد.</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">16 - ومع ذلك، فإن الحماية القانونية لحقوق الإنسان لأهالي بيتكيرن تكفل في معظم الحالات، ليس استنادا إلى تشريع بعينه، وإنما عن طريق قيام المحاكم المحلية بإنفاذ المبادئ الأساسية للقوانين السارية في الإقليم، التي تتبع المبادئ الأساسية نفسها التي تقوم عليها قوانين المملكة المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">17 - وللقضاء أن يفصل في أي انتهاك لحقوق أي شخص عن طريق الأوامر الزجرية أو التعويضات التي تقررها المحكمة العليا.</s>
        <s id="31:2" lang="ar">وعلاوة على ذلك، يتمتع الأفراد الخاضعون لسلطان بيتكيرن القضائي بحق اللجوء مباشرة إلى لجنة الأمم المتحدة المعنية بحقوق الإنسان نتيجة لانضمام حكومة المملكة المتحدة بالنيابة عن بيتكيرن إلى البروتوكول الاختياري للعهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">18 - وتقع على عاتق الحاكم المسؤولية النهائية فيما يتعلق بالإشراف على إعمال حقوق الإنسان في بيتكيرن.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">وأي شكوى من أعمال غير قانونية أو قمعية يرتكبها أي موظف حكومي أو سلطة حكومية يمكن أن ترفع إليه إما مباشرة أو عن طريق أحد مساعديه، ويجري التحقيق فيها من جميع النواحي.</s>
        <s id="32:3" lang="ar">فإذا تبين أن الشكوى تستند إلى أسس سليمة، فلديه سلطة اتخاذ التدابير التقويمية الملائمة.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">19 - وتقوم حكومة المملكة المتحدة بنشر القوانين السارية في بيتكيرن، بما فيها القوانين التي لها علاقة محددة بحقوق الإنسان، وبإمكان جميع من في الجزيرة الاطلاع عليها من خلال مكتب أمين الجزيرة.</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">20 - وتتولى حكومة المملكة المتحدة، استنادا إلى المعلومات المقدمة من الحاكم والمفوض، إعداد التقارير المتعلقة بالإقليم التي تقدم إلى الهيئات الدولية.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">21 - يندرج اقتصاد بيتكيرن تحت جانبين متميزين.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">فالاقتصاد الخاص يعتمد على البستنة والتجارة، وصناعة المنحوتات وبيعها، وصناعة السلال وغيرها من الصناعات اليدوية، وتصدير الفواكه المجففة والعسل ومشتقاته.</s>
        <s id="35:3" lang="ar">وأما الاقتصاد العام، وهو المصدر الرئيسي لإيرادات بيتكيرن، فيعتمد على بيع الطوابع البريدية والبطاقات الهاتفية والعملات التذكارية، وعلى فوائد الاستثمارات وأرباحها.</s>
        <s id="35:4" lang="ar">وفي الفترة 1998-1999 بلغت الإيرادات السنوية 404 582 دولارا نيوزيلنديا، أما النفقات فكانت 823 660 دولارا نيوزيلنديا، مما خلف عجزا قدره 419 78 دولارا نيوزيلنديا.</s>
        <s id="35:5" lang="ar">ورغم عدم جباية الضرائب في الإقليم، فإن كل شخص بين سن 15 و 65 عاما مطلوب منه أن يؤدي عملا عاما كل شهر عوضا عن الضرائب.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">22 - ويقوم اقتصاد القطاع الخاص في الإقليم على زراعة الكفاف وصيد الأسماك وبيع المصنوعات اليدوية، ولا سيما إلى السفن المارة.</s>
        <s id="36:2" lang="ar">وتشكل المقايضة جزءا هاما من الاقتصاد.</s>
        <s id="36:3" lang="ar">وتنتج التربة الخصبة في الوديان أنواعا كثيرة من الفواكه والخضراوات، من بينها ثمر شجرة الخبز والموالح وقصب السكر والبطيخ والموز وبطاطا اليام والبقول.</s>
        <s id="36:4" lang="ar">وتعد الأسماك مصدرا رئيسيا للبروتين في النظام الغذائي لأبناء الجزيرة.</s>
        <s id="36:5" lang="ar">وتصدر بيتكيرن الفواكه والخضراوات والمصنوعات اليدوية وتستورد زيت الوقود والآلات ومواد البناء والحبوب واللبن والدقيق والمواد الغذائية الأخرى.</s>
        <s id="36:6" lang="ar">ويصدر الإقليم أيضا عسل النحل، الذي تشير الأنباء إلى أن وزارة الزراعة والأحراج في نيوزيلندا وجدت أنه منتج نقي على نحو ممتاز.</s>
        <s id="36:7" lang="ar">ويعتقد أن عزلة الجزيرة أمر يعمل لصالح مربي النحل؛ وطبقا للشهادات فإن النحل الذي تم شراؤه في عامي 1978 و 1992 نقي وخال من الأمراض.</s>
        <s id="36:8" lang="ar">وتحظر القوانين الصارمة في الجزيرة جلب أي نوع من أنواع العسل أو لوازم تربية النحل من الخارج.</s>
        <s id="36:9" lang="ar">وترمي هذه القوانين إلى المحافظة على خلايا النحل باعتبارها &quot;أجود أنواع النحل في العالم&quot;.</s>
        <s id="36:10" lang="ar">ويعرف هذا النحل الذي يسكن حاليا 30 خلية باسم &quot;الأصفر الإيطالي&quot;.</s>
        <s id="36:11" lang="ar">وتنطوي صناعة تربية النحل على الاستخدام الكثيف لليد العاملة حيث تعبأ قناني العسل سعة 250 غرام يدويا كي يتم تصديرها.</s>
        <s id="36:12" lang="ar">ويقدر ما يمكن إنتاجه منها سنويا بحوالي 000 3 قنينة.</s>
        <s id="36:13" lang="ar">ويبدو أن المعروض حاليا من ذلك العسل وجد سوقا جاهزة له، نظرا لتساوي العرض والطلب تقريبا.() ولحماية الصناعة الزراعية النامية في بيتكيرن، منع إدخال جميع أنواع عسل النحل ومشتقات عسل النحل الأخرى، وأدوات ومعدات تربية النحل المستعملة إلى بيتكيرن.</s>
        <s id="36:14" lang="ar">وبدأت الجزيرة خلال السنوات الأربع الماضية في تطوير صناعة الفواكه المجففة؛ وهي تصدر الموز والمانجو والأناناس المجففة ويقال إنها تستعد لتصدير المربى والسمك المجفف والبن.</s>
        <s id="36:15" lang="ar">ومن المتوقع أن تدعم أعمال تصدير الأغذية في بيتكيرن اقتصاد الإقليم بشكل كبير.</s>
        <s id="36:16" lang="ar">وتباع منتجات بيتكيرن في نيوزيلندا والولايات المتحدة الأمريكية وأنشئت جمعية تعاونية لمنتجي جزيرة بيتكيرن للقيام بالتسويق.</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">23 - وتعتبر جزيرة هندرسون، التي يصعب الوصول إليها، أكبر جزيرة في المجموعة وأكثر الجزر الثلاث التابعة إنتاجا.</s>
        <s id="37:2" lang="ar">وفيها يتم جمع أخشاب ميرو التي يستخدمها سكان الجزيرة لصنع منحوتاتهم.</s>
        <s id="37:3" lang="ar">وعادة ما يقوم سكان بيتكيرن برحلات على متن مراكب طويلة مرة في السنة ويقضون بضعة أيام لجمع ما يكفيهم من الأخشاب لمدة سنة أخرى ويقومون بترقيد أغصان أخشاب ميرو الصغيرة لكفالة استمرار وجود الأشجار في السنوات المقبلة.</s>
        <s id="37:4" lang="ar">وقد تستغرق الرحلة حوالي 14 ساعة ذهابا ومثلها إيابا حسب الأحوال الجوية.</s>
        <s id="37:5" lang="ar">ومرة في السنة أيضا يقوم أبناء الجزيرة برحلة إلى أوينو، المعروفة بأنها &quot;جزيرة العطلات&quot; ويمكثون فيها أسبوعا للصيد وجمع جوز الهند والقواقع.</s>
        <s id="37:6" lang="ar">ويجري بصفة تقليدية تقاسم الأسماك التي يتم صيدها خلال هذه الحملات بالتساوي بين الأسر في الإقليم.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">24 - وكما ورد في التقرير السابق، فإن صندوق استثمارات بيتكيرن، الذي يعتمد على بيع طوابع بيتكيرن، والذي درج على تقديم إعانات مالية لتغطية الاحتياجات الباهظة التكاليف من قبيل المنافع والسفر إلى نيوزيلندا للعلاج الطبي ونقل اللوازم إلى الإقليم، ما فتئ يعاني من صعوبات خطيرة بسبب النفقات التي تجاوزت الإيرادات في السنوات الأخيرة؛ وقد أدت عمليات السحب التي تمت لتغطية هذا العجز إلى زيادة انكماش الصندوق.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">25 - ومن أجل تمديد حياة صندوق الاستثمارات، اختار أبناء جزيرة بيتكيرن خطة معدلة للإعانات تم بموجبها مضاعفة رسوم الكهرباء وفرض رسوم للشحن البحري على الأصناف التي كانت معفاة من الرسوم من قبل أو كانت مُعانة بصورة كبيرة.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">وتشير الدولة القائمة بالإدارة إلى أنه تقرر، لدى النظر في الخيارات المتعلقة بتعزيز الصندوق، وضع خطة إطارية مالية لمدة عشر سنوات.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">26 - وتوفر الخطة الاقتصادية الجديدة، التي بدأ العمل بها في بداية عام 2000، المساعدة للمتقاعدين من أبناء بيتكيرن وللأسر التي لديها أطفال.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">وكان من المقرر استعراض الخطة بعد انقضاء ستة أشهر لتقييم أثرها.</s>
        <s id="40:3" lang="ar">غير أن الأمانة العامة لم تتلق خلال الفترة المستعرضة أي معلومات عن التقييم المقرر إجراؤه.</s>
        <s id="40:4" lang="ar">وقد تولى ليون سولت، مفوض بيتكيرن، وضع الخطة الاقتصادية الجديدة للإقليم، بالاتفاق مع خبير اقتصادي وموظف من وزارة التنمية الدولية في المملكة المتحدة .</s>
        <s id="40:5" lang="ar">وإذا حققت الخطة المتوقع منها، سيظل صندوق استثمارات بيتكيرن ممتلئا لمدة عشر سنوات.</s>
        <s id="40:6" lang="ar">وقد مكنت الزيارات الكثيرة التي قامت بها سفن الرحلات إلى بيتكيرن في عام 2000 من التخفيف من الآثار التي ترتبت على بدء تنفيذ الخطة الاقتصادية للإقليم.</s>
        <s id="40:7" lang="ar">ورغم أن الاستعراض الذي أجري بعد ستة أشهر من تنفيذ الخطة خلص إلى أن فترة الاختبار كانت قصيرة للغاية بما لا يسمح بإجراء تقييم له جدواه، فقد أجري استعراض آخر بعد مضي 12 شهرا أفاد بأنّ قليلا من الأسر المنخفضة الدخل واجهت صعوبات في تغطية تكاليف المعيشة.</s>
        <s id="40:8" lang="ar">واعتبرت السلطة القائمة بالإدارة أن أثر الخطة على الصندوق كان إيجابيا.</s>
        <s id="40:9" lang="ar">ووفقا للمفوض سولت بلغت اعتمادات الصندوق في مطلع عام 2002، 1.5 مليون دولار نيوزيلندي، وهو مبلغ يساوي ما تحقق منذ سنتين.</s>
        <s id="40:10" lang="ar">ويمكن أن يؤدي تجاوز الإيرادات للإسقاطات الحالية إلى زيادة البدلات التي تسدد للمناصب بأجر في بيتكيرن.</s>
        <s id="40:11" lang="ar">وثمة إمكانية لإدرار دخل للجزيرة تتمثل في الدخل الذي قد تحصل عليه الجزيرة عن طريق استئثارها مؤخرا بسجل عناوين الإنترنت الخاص بها (وهي العناوين المنتهية باللاحقة &quot;.pn&quot;)، وذلك بنــــاء على إجــــراء اتخذتـــه حكومـــة الولايات المتحدة وشركة الإنترنت لمنح الأسماء والأرقام &quot;Internet Corporation for Assigned Names and Numbers&quot;.</s>
        <s id="40:12" lang="ar">وهناك محاولة أخرى لزيادة صندوق الاستثمارات تتمثل في بذل جهود نشطة لزيادة بيع طوابع بيتكيرن في أرجاء العالم.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">27 - ويمكن اقتناء عدد من سلع بيتكيرن مباشرة من أهالي الجزيرة عبر شبكة الإنترنت.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">وهناك موقعان شبكيان يديرهما كل من مركز دراسات جزر بيتكيرن ((http://library.puc.edu/pitcairn/pititerms2.html والمركز التجاري الافتراضي لجزر بيتكيرن (http://www.lareau.org/pitcmall.html) ويتضمن هذان الموقعان معلومات عن تجار بيتكيرن الذين يعرضون للبيع المنحوتات الخشبية والسلال المنسوجة والمجوهرات والعسل والفواكه المجففة وأوراق الأشجار الملونة وغيرها من الأصناف.</s>
        <s id="41:3" lang="ar">ولدى دفع تكاليف الطلبات باستخدام الشيكات، ينصح العملاء بألا يحددوا التاريخ على الشيك إذ أن عملية تجهيز الشيكات تستغرق وقتا طويلا.</s>
        <s id="41:4" lang="ar">وعلى العملاء أن ينتظروا لمدة ستة أشهر أو أكثر حتى تصلهم طلباتهم.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">28 - و يستطيع مستعملو الإنترنت في العالم الحصول على اللاحقة المخصصة لبيتكيرن.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">وحسب ما أوردته المصادر الموجودة في مركز دراسات بيتكيرن، فإنّ الجزيرة تستعد للارتباط بشبكة الإنترنت خلال الربع الأول من عام 2002 بتكلفة قدرها 8 دولارات نيوزيلندية للدقيقة الواحدة.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">وسيتم تحصيل الأموال اللازمة لذلك من إيرادات بيع اللاحقة المخصصة لبيتكيرن ومن منحة مقدمة من حكومة المملكة المتحدة.</s>
        <s id="42:4" lang="ar">ومن المتوقع أن تسمح شبكة الإنترنت لأهالي بيتكيرن بأن يمارسوا التجارة الإلكترونية، بما في ذلك بيع المنحوتات والمنسوجات والعسل.</s>
        <s id="42:5" lang="ar">ويمكن لمستعملي الإنترنت الذيــن يرغبون في الحصول على عنوان ينتهي باللاحقة &quot;.pn&quot; أن يطلعوا على المعلومات اللازمة على موقع حكومة بيتكيرن على الشبكة (http://www.government.pn/homepage.htm).</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">29 - ويمكن أن تؤثر الزيادة في أسعار الكهرباء تأثيرا سلبيا على الصناعة الناشئة للفواكه المجففة وعسل النحل المنتجين محليا.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">وقد طلب بعض أبناء جزيرة بيتكيرن سخانات تعمل بغاز البروبين، لكن تكلفة شحن اللوازم مرتفعة جدا.</s>
        <s id="43:3" lang="ar">ويتحمل سكان الجزيرة 20 سنتا نيوزيلنديا لكل وحدة من وحدات الكهرباء، في حين تبلغ التكلفة التي يتحملها صندوق الاستثمارات 50 سنتا للوحدة، وذلك بخلاف تكلفة قطع معدات توليد الكهرباء وصيانتها.</s>
        <s id="43:4" lang="ar">ومع نمو صناعة تجفيف الفواكه أصبحت النفقات التي يغطيها الصندوق أكبر.</s>
        <s id="43:5" lang="ar">وتجري دراسة إمكانية استخدام مجففات شمسية للفواكه.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">30 - وكانت الأراضي فيما مضى تخضع لنظام الملكية الأسرية الذي يستند إلى التقسيم الأصلي للجزيرة من قبل المتمردين وقد تغير الأمر فيما بعد عقب عودة بعض أهالي بيتكيرن من جزيرة نورفولك في عام 1859.</s>
        <s id="44:2" lang="ar">وينص التشريع المتعلق بالأراضي الذي سُن عام 1967 على إدارة ممتلكات أصحاب الأملاك المتوفين حسب الأصول المرعية.</s>
        <s id="44:3" lang="ar">ورغم أن هذا التشريع كان يسعى أيضا إلى ترشيد النظام العرفي لحيازة الأرض، فلم يكن فعالا في هذا الشأن إلى حد كبير.</s>
        <s id="44:4" lang="ar">وفي أواخر السبعينات أصبحت معظم أراضي بيتكيرن، بفعل الهجرة أساسا، مملوكة لسكان غادروا الجزيرة.</s>
        <s id="44:5" lang="ar">وفي أوائل الثمانينات، اعتمد تشريع قيل إن الهدف منه هو كفالة حق كل ساكن من سكان بيتكيرن في حيازة بيت وبستان وأشجار وأراض حرجية &quot;تكفيه لتلبية احتياجاته&quot; طيلة حياته على الجزيرة.</s>
        <s id="44:6" lang="ar">وثمة ضريبة سنوية على الأرض تؤدى على جميع الأراضي التي يحوزها شخص غير مقيم في الإقليم أو على الأراضي التي يحوزها شخص مقيم فيه &quot;وتزيد على احتياجاته المعقولة&quot;، تهدف إلى كفالة توافر ما يكفي من الأراضي كي توزعها محكمة الأراضي بناء على تقديم طلب.</s>
        <s id="44:7" lang="ar">ولا يحق تقديم هذا الطلب إلا لسكان بيتكيرن بالولادة أو التجنس أو لأطفالهم أو أحفادهم (البالغين من العمر 18 عاما).</s>
        <s id="44:8" lang="ar">ويتعين على مقدمي الطلبات أن يكونوا مقيمين في الجزيرة عند تقديم الطلب وأن يعتزموا تماما الاستمرار في الإقامة بها.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">31 - ويفتح متجر تعاوني أنشئ في عام 1967 أبوابه ثلاث مرات أسبوعيا لفترة قصيرة.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">ويمكن الحصول على الأغذية الأساسية عند توافر الإمدادات.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">ويجري توفير الدقيق والبيض واللحم والزبد إذا طلبت هذه الأصناف مقدما قبل عدة أشهر لأنه يتعين استيرادها من نيوزيلندا.</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">32 - وتوفر المولدات التي تعمل بالديزل طاقة كهربائية قوتها 240 فولطا لمدة أربع ساعات تقريبا كل مساء وساعتين كل صباح، وتعمل في الإقليم شبكة هاتفية بسيطة.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">أما الاتصالات الخارجية فتجري عن طريق البريد السطحي، وعبر السواتل (الهاتف والفاكس والتلكس)، اعتبارا من عام 1992.</s>
        <s id="46:3" lang="ar">وقد أنزلت بيتكيرن إلى الأسواق مؤخرا مجموعة تجريبية من بطاقات الهاتف/الفاكس للاتصالات الساتلية الجديدة في الجزيرة.</s>
        <s id="46:4" lang="ar">غير أن اتصالات الهواة الإذاعية تمثل إلى حد كبير الدعامة الأساسية للاتصال بالعالم الخارجي.</s>
        <s id="46:5" lang="ar">وتتاح الخدمات الهاتفية اللاسلكية في مواعيد محددة مسبقا، طيلة ستة أيام في الأسبوع، من مواقع خارجية تخدمها هيئة الهاتف والبرق الأمريكية (AT&amp;T).</s>
        <s id="46:6" lang="ar">وتعمل محطة إذاعة بيتكيرن بين الساعة 00/18 والساعة 30/05 بتوقيت غرينتش.</s>
        <s id="46:7" lang="ar">ورغم أن الجزيرة لم يصلها بعد البث التلفزيوني الحي، فإن أشرطة الفيديو منتشرة بشكل كبير.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">33 - ويتعين على زوار بيتكيرن أن يحصلوا أولا من مكتب مفوض جزيرة بيتكيرن في نيوزيلندا على ترخيص لدخول الجزيرة والإقامة فيها.</s>
        <s id="47:2" lang="ar">وتصلح التراخيص لمدة ستة أشهر ولكن يمكن تجديدها لفترات أخرى مماثلة عن طريق الحاكم.</s>
        <s id="47:3" lang="ar">ويمكن لعمدة الجزيرة، رهنا بتوجيهات من الحاكم، أن يسمح لأطقم أي سفينة زائرة ومسافريها بالرسو على شاطئ الجزيرة.</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">34 - ولا يمكن الوصول إلى بيتكيرن إلا عن طريق البحر، ويكون ذلك عادة عن طريق سفن الحاويات التي تبحر بين نيوزيلندا والمملكة المتحدة أو الساحل الشرقي للولايات المتحدة أو البحر الكاريبي، عبر قناة بنما.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">ومن المتوقع أن تتجه هذه السفن إلى الشمال ثلاث مرات تقريبا في السنة، لكن ليس هناك خدمة منتظمة ذات مواعيد محددة.</s>
        <s id="48:3" lang="ar">وليس ثمة فنادق أو دور للضيافة لكن يمكن أن تتولى أسرة من أسر الإقليم ترتيب أماكن إقامة للزوار بناء على طلب مسبق يرسل إلى عمدة الجزيرة.</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">35 - ولم تكن هناك أي مركبات في الجزيرة حتى عام 1964.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">وكان التنقل يتم على الأقدام.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">وجميع الطرق غير ممهدة.</s>
        <s id="49:4" lang="ar">وتشكل المركبات المخصصة لجميع الأراضي ذات العجلات الثلاث أو الأربع عجلات وسيلة مواصلات شائعة الاستعمال.</s>
        <s id="49:5" lang="ar">وتفيد التقارير أن هناك خططا لتعبيد الطريق الرئيسية في الجزيرة لتكون صالحة في جميع الأحوال الجوية.</s>
        <s id="49:6" lang="ar">وحسب هذه الخطط، ينبغي مد الخرسانة من نقطة الرسو عند خليج باونتي، مرورا بما يسميه أهالي بيتكيرن (بتل المشقة) &quot;هيل أوف ديفكلتي&quot; حيث تتراوح درجات تحدد الطريق بين 30 و 35 في المائة حتى آدمز تاون.</s>
        <s id="49:7" lang="ar">ويتعرض الطريق الحالي للانجراف بفعل العواصف المتكررة التي تجتاح الجزيرة، ويلزم إصلاحه باستمرار.</s>
        <s id="49:8" lang="ar">وتنشر حاليا إعلانات في الصحف في فيجي وتاهيتي ونيوزيلندا لطلب تقديم العروض.</s>
        <s id="49:9" lang="ar">وقد أرجئت حاليا عملية إنشاء الطريق التي كان من المقرر أن تبدأ في نيسان/أبريل عام 2001.</s>
        <s id="49:10" lang="ar">وقد شرع أهل الجزيرة، ابتداء من كانون الثاني/يناير 2002، في إنجاز بعض الأشغال التحضيرية وذلك بحفر قنوات الأسلاك الكهربائية وقنوات الصرف.</s>
        <s id="49:11" lang="ar">ويذكر أن مركز الدراسات لجزر بيتكيرن جمع 000 100 دولار من دولارات الولايات المتحدة لتنفيذ هذا المشروع.</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">36 - واستمرت المناقشات عدة سنوات بشأن إمكانية تشييد ممر لهبوط الطائرات؛ بيد أنه لم تتخذ إجراءات فيما يخص تشييد ذلك الممر.</s>
        <s id="50:2" lang="ar">وفي سنة 2001، ذكرت الصحافة النيوزيلندية أن إحدى كبرى شركات الخشب وهي شركة &quot;ويليسلي باسيفيك&quot; قدمت مقترحا بتنمية السياحة في بيتكيرن.</s>
        <s id="50:3" lang="ar">وطلبت الخطة التي كانت تتوخى تشييد أماكن للإقامة ومهابط للطائرات في بيتكيرن وأوينو الحصول على حقوق في المنطقة الاقتصادية الخالصة البالغة مساحتها 2000 ميل، فضلا عن &quot; الاستقلال في غضون خمس سنوات والحصول على الجنسية البريطانية وجنسية بيتكيرن لصالح عدد يصل إلى 30 مساهما ومديرا&quot;.</s>
        <s id="50:4" lang="ar">ونسبت الصحافة لنائبة المحافظ كارين وولستينهولمي قولها إن المقترح قد رفض بالصيغة التي قدم بها في الأصل() ومع ذلك، فقد ذكر أن مجلس بيتكيرن اتخذ قرارا يخول الحكومة البريطانية سلطة بدأ المفاوضات مع شركة ويليسلي.</s>
        <s id="50:5" lang="ar">وأعربت المملكة المتحدة عن القلق إزاء جدوى المقترح واستدامته وأثره البيئي.</s>
        <s id="50:6" lang="ar">وأُفيد أن شركة ويليسلي باسيفيك أُعطيت فرصة لإعادة تقديم مقترحها، بالتركيز على جزيرة بيتكيرن وحدها.</s>
        <s id="50:7" lang="ar">ويتعين أن يتضمن أي مقترح جديد دراسات تفصيلية للجوانب التجارية ودراسة الجدوى، وستخضع هذه الدراسات بدورها لدراسات مستقلة تقيم الآثار الاجتماعية والاقتصادية والبيئية للمقترح.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">37 - يعمل سكان الإقليم كل لحسابه الخاص، لكن تدفع بدلات وأجور لأفراد المجتمع الذين يشتركون في أنشطة الحكم المحلي والذين يؤدون خدمات مجتمعية.</s>
        <s id="51:2" lang="ar">وتعتبر الأشغال العامة، التي يلزم بها القانون الرجال والنساء ما بين سن 16 و 65 عاما، من مخلفات المجتمع الذي أنشأه المتمردون من جهة وضرورة ناشئة عن الاقتصاد الذي لا يقوم على الضرائب أساسا من جهة أخرى.</s>
        <s id="51:3" lang="ar">وعلى ما يقال، فإن أهم الأشغال العامة التي لا زال يعترف بها بوصفها أشغالا تقليدية تلك المتعلقة بخليج باونتي وبصيانة المراكب العامة.</s>
        <s id="51:4" lang="ar">وتغطى تكاليف التجهيزات الموجودة في الخليج أساسا من الإيرادات العامة ومن المنح التي تقدمها المملكة المتحدة.</s>
        <s id="51:5" lang="ar">وتشير المعلومات المتوافرة في عام 1998 إلى أنه كان يوجد 8 رجال عاملين.</s>
        <s id="51:6" lang="ar">وينظر السكان بعين القلق إلى هذا الوضع إذ يلزم أربعة رجال لتشغيل القوارب الطويلة التي تخرج لمقابلة سفن الركاب.</s>
        <s id="51:7" lang="ar">ووفقا لورقة إعلامية قدمها مكتب مفوض جزيرة بيتكيرن في نيوزيلندا، فإن الوظائف الوحيدة المتاحة في الإقليم هي المناصب الحكومية التي عادة ما تحجز لسكان بيتكيرن الدائمين.</s>
        <s id="51:8" lang="ar">وليس ثمة خدمة مصرفية.</s>
        <s id="51:9" lang="ar">ولكن يمكن صرف الشيكات الشخصية غير المؤرخة والشيكات السياحية من مكتب أمين الجزيرة.</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">38 - والتعليم مجاني وإلزامي لجميع الأطفال بين سن 5 سنوات و 15 سنة.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">وتتولى الحكومة تشغيل المدرسة وتمويلها.</s>
        <s id="52:3" lang="ar">ويقدم التدريس باللغة الإنكليزية ويستند إلى المنهج الدراسي العادي في نيوزيلندا.</s>
        <s id="52:4" lang="ar">ويعين مدرس مدرب من نيوزيلندا لمدة سنتين في العادة.</s>
        <s id="52:5" lang="ar">وفي عام 1999، أشارت التقارير إلى أن عدد التلاميذ الذين التحقوا بالمدرسة بلغ 10 تلاميذ.</s>
        <s id="52:6" lang="ar">ويجري التعليم التالي للمرحلة الابتدائية في المدرسة من خلال دورات دراسية بالمراسلة تنظمها وزارة التعليم النيوزيلندية.</s>
        <s id="52:7" lang="ar">ويشجع إكمال التعليم الثانوي في الخارج بتقديم المنح الدراسية، وقد تابع عدد من التلاميذ التعليم الثانوي في نيوزيلندا على نفقة حكومة بيتكيرن.</s>
        <s id="52:8" lang="ar">ويعين الحاكم مسؤول التعليم من المعلمين المرشحين الأكفاء المناسبين من بين المعلمين المسجلين في نيوزيلندا.</s>
        <s id="52:9" lang="ar">ويعمل مسؤول التعليم، الذي يعتبر أيضا مستشارا للحكومة ومحررا لصحيفة &quot;بيتكيرن ميسيلينيا&quot; وهي الصحيفة الوحيدة في الإقليم، بعقد لمدة عامين.</s>
        <s id="52:10" lang="ar">ومعظم سكان بيتكيرن ينتمون إلى كنيسة السبتيين التي أنشئت في الإقليم قبل أكثر من قرن وهي الكنيسة الوحيدة في الجزيرة.</s>
        <s id="52:11" lang="ar">ويدير شؤون الكنيسة مجلس الكنيسة وراعي الكنيسة المقيم الذي تمتد ولايته عادة عامين.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">39 - وقد اكتمل إنشاء المركز الصحي لجزيرة بيتكيرن في عام 1997 بتمويل من إدارة التنمية الخارجية التابعة للحكومة البريطانية.</s>
        <s id="53:2" lang="ar">ويضم هذا المركز غرفة فحص وعيادة للأسنان وغرفة للكشف بالأشعة السينية وجناحا مزودا بسريرين للمرضى المقيمين.</s>
        <s id="53:3" lang="ar">ويعهد برعاية الصحة العامة للمجتمع إلى ممرضة مقيمة وممرضة مساعدة ومختص محلي بطب الأسنان يعمل أيضا كتقني الأشعة السينية.</s>
        <s id="53:4" lang="ar">وجرت العادة على أن تكون الممرضة المقيمة هي زوجة راعي الكنيسة.</s>
        <s id="53:5" lang="ar">ويجري من وقت إلى آخر تعيين ممارسين طبيين مسجلين لفترات تتراوح ما بين شهرين إلى 6 أشهر.</s>
        <s id="53:6" lang="ar">وينتفع السكان أيضا من خدمات الأطباء الزائرين المسافرين على متن السفن التي تتوقف في الجزيرة.</s>
        <s id="53:7" lang="ar">ولا يوجد طبيب مقيم بصفة دائمة في بيتكيرن.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">40 - وحسبما ذكر من قبل، استورد سكان الجزيرة في شهر كانون/الثاني 2001 طنا من سم الفئران لمكافحة الجرذان وخمسمائة فخ بتمويل من إدارة التنمية الدولية بالمملكة المتحدة سعيا إلى القضاء على تفشي الجرذان التي تؤرق بيتكيرن.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">وقد استقدم السكان القطط إلى الجزيرة، بالإضافة إلى نصبهم الفخاخ.</s>
        <s id="54:3" lang="ar">وما انفك تفشي الجرذان يشكل تهديدا صحيا للجزيرة؛ على أنه لم تصدر تقارير حديثة سلبية بشأن مدى تفشي الظاهرة، الشيء الذي يدل في رأي الدولة القائمة بالإدارة على تحقيق السيطرة عليها بدرجة أكبر مما حصل في أعقاب الحملتين غير الناجحتين اللتين أجريتا في السابق.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">41 - وأمضى ضابط شرطة بريطاني شهرين في بيتكيرن عام 1997 لتنظيم إنفاذ القانون في الجزيرة.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">ويذكر أن الإقليم ظل عدة سنوات يفتقر إلى أفراد الشرطة المدربين أو ذوي الخبرة.</s>
        <s id="55:3" lang="ar">وقد أفادت التقارير الصحفية خلال الفترة المشمولة بالاستعراض بإجراء تحقيق جنائي في حالة اغتصاب مزعومة يعود تاريخها إلى كانون الأول/ديسمبر 1999.</s>
        <s id="55:4" lang="ar">وأُبلغ الادعاء الأولي إلى المحافظ الذي طلب من ضابط شرطة بريطاني ( موجود بالجزيرة مؤقتا في إطار برنامج توفير خدمات الشرطة للمجتمع المحلي الذي ترعاه حكومة المملكة المتحدة) إجراء تحقيق في الموضوع.</s>
        <s id="55:5" lang="ar">وفي شهر أيار/مايو 2001، وبعد إجراء تحقيقات مستفيضة، أحيلت القضية على المدعي العام في بيتكيرن، وهو محام نيوزيلندي.</s>
        <s id="55:6" lang="ar">ولم يبت بعد فيما إذا كان يتعين توجيه تهم في هذا الشأن.</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">42 - ويعرض متحف جزيرة بيتكيرن عددا من الآثار الفنية والأصناف، التي وهب أو أعار بعضها أشخاص من جميع أنحاء العالم.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">وتشمل المعروضات آثارا من قبيل الأدوات الحجرية التي صنعها أهالي بولينيزيا قبل مجيء المتمردين.</s>
        <s id="56:3" lang="ar">كما تشمل بعض آثار السفينة باونتي التي تم إنقاذها من التلف.</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">43 - أكدت اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة في التقرير الذي وجهته إلى الجمعية العامة في دورتها الخامسة والخمسين (A/55/23 (Part I)، الفقرة 87)() أن اللجنة الخاصة والدول القائمة بالإدارة قد وافقت بصورة غير رسمية على ورقة غفل تشتمل على الخطوط العريضة لبرنامج عمل من شأنه أن يكون بمثابة مرجع لإعداد فرادى برامج عمل خاصة بأقاليم محددة.</s>
        <s id="57:2" lang="ar">واتفقت اللجنة الخاصة والدول القائمة بالإدارة أيضا على إعداد برنامجي عمل لساموا الأمريكية وبيتكيرن.</s>
        <s id="57:3" lang="ar">كما اتفق على أن تكفل الدولتان القائمتان بالإدارة مشاركة ممثلي هذين الإقليمين غير المتمتعين بالحكم الذاتي في كل مرحلة من مراحل المناقشات.</s>
        <s id="57:4" lang="ar">وقال رئيس اللجنة الخاصة في بيان أدلى به أمام اللجنة الرابعة للجمعية العامة في 25 أيلول/ سبتمبر 2000 إن اللجنة تنتظر من المملكة المتحدة أن تقدم، استجابة لذلك، مقترحات تتعلق ببرنامج عمل بيتكيرن واقتراحات بشأن مشاركة ممثلي الإقليم في المناقشات. (انظر A/C.4/55/SR.3).</s>
        <s id="57:5" lang="ar">وفي 8 تشرين الأول/أكتوبر 2001، جدد رئيس اللجنة الخاصة تأكيده في كلمة وجهها إلى اللجنة الرابعة (انظر A/C.4/56/SR.3) أن اللجنة الخاصة ما زالت تنتظر رد المملكة المتحدة والولايات المتحدة بشأن طرق مواصلة الحوار غير الرسمي الذي بدأ منذ أكثر من سنة حول بيتكيرن وساموا الأمريكية.</s>
        <s id="57:6" lang="ar">وأوضح أن من اللازم أن تشمل أي عملية لإنهاء الاستعمار ممثلين عن الإقليمين في كل خطوة من خطواتها.</s>
        <s id="57:7" lang="ar">وأضاف إن ذلك يمثل فرصة ينبغي للسلطتين القائمتين بالإدارة اغتنامها.</s>
        <s id="57:8" lang="ar">وهي عملية صعبة تقتضي من الجهات المعنية كافة بذل جهود متسقة للتوصل إلى النتائج المرجوة.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
