<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/31</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020927</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/31</idno>
        <idno type="jobno">N0260886</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>DEVELOPMENT ASSISTANCE</term>
          <term>SELF-DETERMINATION OF PEOPLES</term>
          <term>GOVERNANCE</term>
          <term>TOKELAU</term>
          <term>TOKELAU QUESTION</term>
          <term>RECOMMENDATIONS</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">تقرير بعثة الأمم المتحدة إلى توكيلاو، 2002</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">أولا - مقدمة</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">ألف - الاختصاصات</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">باء - تشكيل البعثة</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">جيم - تقديم الشكر</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">ثانيا - معلومات عن الإقليم</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">ثالثا - أنشطة البعثة</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">ألف - الاجتماعات المعقودة في توكيلاو</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">باء - اجتماعات في ساموا</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">جيم - الاجتماعات المعقودة في نيوزيلندا</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">رابعا - الاستنتاجات والتوصيات</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">ألف - حالة مؤسسات الحكم والتطور الدستوري</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">باء - التنمية الاقتصادية والاجتماعية وقابليتها للاستدامة</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">جيم - توصيات بالمضي قدما بعملية تقرير المصير</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">المرفقات</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">الأول - البيان الذي أدلى به الرئيس الفخري لفايبول بيو أولو أو توكيلاو في مجلس الفونو العام (الهيئة النيابية الوطنية) في 17 آب/أغسطس 2002</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">الثاني - مذكرة بشأن الاجتماع بين توكيلاو ونيوزيلندا المقرر عقده في تشرين الثاني/نوفمبر 2002: إطار العلاقة بين توكيلاو ونيوزيلندا</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">الثالث - مذكرة بشأن المساعدة الاقتصادية التي تقدمها نيوزيلندا إلى توكيلاو</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">الرابع - خط سير البعثة والأنشطة التي قامت بها، آب/أغسطس 2002</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">1 - في رسالة مؤرخة 25 حزيران/يونيه 2002، موجهة إلى رئيس اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة، وجّه القائم بالأعمال المؤقت للبعثة الدائمة لنيوزيلندا لدى الأمم المتحدة دعوة إلى اللجنة من حكومته لتوفد بعثة زائرة تابعة للأمم المتحدة إلى إقليم توكيلاو غير المتمتع بالحكم الذاتي في آب/أغسطس 2002 (A/AC.109/2002/27).</s>
        <s id="24:2" lang="ar">وأشار في الرسالة إلى أن مجلس الفونو العام (الهيئة التنفيذية الوطنية) قد رحّب بإمكانيـــة إيفاد بعثة إلى توكيـــلاو في شباط/فبراير 2002، وأثيرت المسألة مجددا في دورة اللجنــة الخاصـــة في حزيران/يونيه 2002 كما رحّب بذلك أولو - أو - توكيلاو (الرئيس الفخري للإقليم)، والفايبولي بيو توييا (رؤساء القرى) في حوار غير رسمي مع اللجنة.</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">2 - وفي الجلسة 10 المعقودة في 26 تموز/يوليه 2002، قبلت اللجنة الخاصة الدعوة.</s>
        <s id="25:2" lang="ar">وأشارت اللجنة في بلاغ صحفي أصــدرتــه في 12 آب/أغسطس 2002 (GA/COL/3070)، إلى أن البعثة ستبحث الحالة في توكيلاو في إطار برنامج عمل من أجل تقرير مصير الإقليم، الــذي يجــري وضعه بالتعــاون مع ممثلــي توكيلاو ونيوزيلندا.</s>
        <s id="25:3" lang="ar">وفي هــذا السياق، ستقيّم البعثة مركز مؤسسات الحكم في توكيلاو وتطورها الدستوري والقانوني، وتنميتها الاقتصادية والاجتماعية ومدى استدامتها، وتقدم توصيات بالمضي قدما بعملية تقرير مصير توكيلاو.</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">3 - تقرر على إثر مشاورات مع المجموعات الإقليمية أن تتألف البعثة الزائرة من كل من بوليفيا، وبابوا غينيا الجديدة، وسانت لوسيا.</s>
        <s id="26:2" lang="ar">وسيسافر أعضاء اللجنة إلى ساموا وتوكيلاو ونيوزيلندا في الفترة ما بين 12 و 24 آب/أغسطس 2002.</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">4 - وأعضاء البعثة هم: الممثل الدائم لسانت لوسيا لدى الأمم المتحدة، رئيس اللجنة الخاصة، ورئيس البعثة الزائرة، السفير إيرل ستيفن هانتلي؛ ونائب الممثل الدائم لبوليفيا لدى الأمم المتحدة، السفير إيرفين أورتيس غانداريلاس؛ والوزير ونائب الممثل الدائم لبابوا غينيا الجديدة لدى الأمم المتحدة، جيمي أوفيا.</s>
        <s id="27:2" lang="ar">ورافق البعثة موظفان من الأمانة العامة للأمم المتحدة هما: السكرتيرة الرئيسية/موظفة الشؤون السياسية، دنيز كوك والموظفة الإدارية/السكرتيرة، جانيت هيزون.</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">5 - ورافق البعثة إلى توكيلاو وولنيغتون.</s>
        <s id="28:2" lang="ar">المسؤول القائم بالإدارة في توكيلاو، ليندسي وات.</s>
        <s id="28:3" lang="ar">كما سافر مع البعثة المنسق المقيم للأمم المتحدة والممثل المقيم لبرنامج الأمم المتحدة الإنمائي في آبيا، جويس يو، المسؤول عن ساموا، وجزر كوك، ونيوي، وتوكيلاو.</s>
        <s id="28:4" lang="ar">ورافقها ثلاثة موظفين من مكتب برنامج الأمم المتحدة الإنمائي في آبيا هم مساعدة الممثل المقيم، خدمات البرنامج والمشاريع، جورجينا بونين، وموظف البرنامج، متطوعو الأمم المتحدة، هارومي كوباياشي؛ ومساعد لشؤون البرنامج، موتاغا إينوزا فالوغو.</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">6 - تود البعثة الإعراب عن امتنانها العميق لأولو - أو - توكيلاو، والفايبولي (الرؤساء المنتخبون لكل جزيرة مرجانية)، والتايبوليغا الثلاثة (مجالس الشيوخ)، والبولينوكو (رؤساء بلديــات القــرى) وسكــان آتافــو، ونوكونونو وفاكاوفو على تعاونهــم الكامل وحفاوتهم.</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">7 - ويود أيضا أعضاء البعثة أن يتقدموا بالشكر الخاص لكل من السيد ليندسي وات، القائم بإدارة توكيلاو؛ والسيد فالاني أوكوسو، مدير مكتب مجلس الفايبولي، والسيد آليكي سيلاو، المدير المؤقت للبيت الحديث لمشروع توكيلاو؛ والسيد ميكايلي ميافا، فني الحاسوب، وزارة الصحة في توكيلاو؛ وإلى المنسق المقيم وموظفي منظومة الأمم المتحدة العاملين في آبيا على المساعدة التي قدموها للبعثة خلال فترة عملها.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">8 - كما تود البعثة أن تسجل امتنانها العميق لحكومة نيوزيلندا على تعاونها الوثيق مع البعثة خلال المشاورات في ويلنغتون وعلى ما لقيته منها من المساعدة وكرم الوفادة.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">9 - توكيلاو، إقليم غير متمتع بالحكم الذاتي تتولى إدارته نيوزيلندا، ويتألف من ثلاث جزر مرجانية صغيرة في جنوب المحيط الهادئ (فاكاوفو ونوكونونو وأتافو).</s>
        <s id="32:2" lang="ar">وتبلغ مساحته الإجمالية 12.2 كيلومترا مربعا تقريبا.</s>
        <s id="32:3" lang="ar">وفاكاوفو هي الجزيرة المرجانية التي تقع في أقصى الجنوب (4 كيلومترات مربعة)، وتبعد عنها نوكونونو (4.7 كيلومترات مربعة) 50 كيلومترا تقريبا، وتقــع أتافو (3.5 كيلومترات مربعة) على بعد 100 كيلومتر من نوكونونو.</s>
        <s id="32:4" lang="ar">وتتكون كل جزيرة مرجانية من قطعة أرض لا يزيد عرضها عن 200 متر لا يتجاوز ارتفاعها عن سطح البحر خمسة أمتار مما يجعل الإقليم عرضة للأعاصير وأية تغييرات مناخية.</s>
        <s id="32:5" lang="ar">وساموا التي تبعــد عن الإقليــم مسافـة 480 كيلومترا إلى الجنوب هي أقرب إقليم كبير مجاور لـه.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">10 - وفي الإحصاء السكاني الخمسي الأخير الذي جرى في تشرين الأول/أكتوبر 2001، بلغ عدد السكان 518 1 نسمة يعيش منهم 608 في جزيرة واحدة في الجزيرة المرجانية أتافو، و 501 في جزيرتين في الجزيرة المرجانية فاكاوفو و 409 في جزيرة واحدة في الجزيرة المرجانية نوكونونو.</s>
        <s id="33:2" lang="ar">ويقدر أن صعوبات الحياة في الجزر المرجانية والفرص المحدودة فيها دفعت بنحو 000 6 من سكان توكيلاو إلى الاستقرار في نيوزيلندا وبضع مئات آخرين في ساموا.</s>
        <s id="33:3" lang="ar">وتربط بين سكان توكيلاو وشائج لغوية وأسرية وثقافية مع بقية جزر المحيط الهادئ، وخاصة ساموا وتوفالو.</s>
        <s id="33:4" lang="ar">وتشكل الأسرة والعائلة الممتدة أساس التنظيم الاجتماعي، أما القرية (نوكو) فهي أساس مجتمع توكيلاو.</s>
        <s id="33:5" lang="ar">وتتسم الرعاية المجتمعية بأهمية قصوى فيما يشكل عادة بيئة الكفاف.</s>
        <s id="33:6" lang="ar">ويشكل سمك المحيط والمياه الضحلة عنصرا ثابتا في نظام الغذاء المحلي.</s>
        <s id="33:7" lang="ar">وفي حين لا يوجد نشاط زراعي كبير في الإقليم بسبب قلة الأراضي ولأن الأراضي المرجانية جدبة، يقوم سكان توكيلاو بتربية الخنازير والدجاج ويزرعون المحاصيل التقليدية مثل الكاكاو وثمرة الخبز، وكميات محدودة من فواكه البندانوس والقُلقاس.</s>
        <s id="33:8" lang="ar">وعلى أن هناك مؤشرات متزايدة تدل على الاعتماد المفرط على الأغذية المستوردة والمجهزة مما أدى إلى ظهور الأمراض ذات الصلة بنمط الحياة.</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">11 - ومؤسسة الحكم التقليدية في توكيلاو هي تاوبوليغا (مجلس الشيوخ) في كل جزيرة مرجانية.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">وفضلا عن ذلك، فإن مجلس الفونو العام هو أحدث هيئة نيابية وطنية أنشئت، ويشمل أعضاء منتخبين من كل جزيرة مرجانية عن طريق الاقتراع العام ومدة ولايته ثلاث سنوات.</s>
        <s id="34:3" lang="ar">وفي عام 1999، تم الاتفاق على أن تنتخب كل قرية ستة أعضاء يمثلونها في الفونو العام: الفايبولي (رئيس القرية)، ونائب الفايبولي، والبولينوكو (رئيس بلدية القرية المسؤول عن الإدارة اليومية) ونائب البولينوكو، فضلا عن مندوبين يعينهم كل فاتو باباي (مجموعة النساء) وأوماغا (القوة العاملة من الرجال القادرين بدنيا) في كل جزيرة مرجانية.</s>
        <s id="34:4" lang="ar">وعلى إثر التغيرات التي استجدت في تشرين الثاني/نوفمبر 2001، تم تغيير التمثيل داخل مجلس الفونو ليعكس نتائج تعداد عام 2001.</s>
        <s id="34:5" lang="ar">ومن ثم أصبح مجلس الفونو الجديد يتكون من 21 عضوا وأصبح للجزر المرجانية الثلاث قاعدة تشريعية تتناسب مع حجم سكانها، (أتافو، 8 مندوبون؛ وفاكوفو، 7 مندوبون؛ ونكونونو، 6 مندوبون).</s>
        <s id="34:6" lang="ar">وعندما لا يكون مجلس الفونو منعقدا، يقوم مجلس الفايبولي الثلاثة بدور الحكومة الوطنية.</s>
        <s id="34:7" lang="ar">والفايبولي من جهته يعينه الأونو - أو - توكيلاو، وهو الرئيس الفخري لتوكيلاو لفترة تناوبية مدتها سنة واحدة.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">12 - وفي حزيران/يونيه 2000، أنشأ الفونو العام رسميا مشروعا يعرف باسم البيت الحديث لتوكيلاو، يعالج المسألة الأساسية في توكيلاو وهي مسألة إنشاء إطار مؤسسي، لا سيما بناء دولة تتمتع بالحكم الذاتي على أساس نظام القرية.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">ويغطي المشروع، الذي يحظى بدعم وكالة نيوزيلندا للتنمية الدولية وبرنامج الأمم المتحدة الإنمائي، أربعة مجالات أساسية هي:</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">(أ) الحكم الرشيد، أي إطار الحكم والتطور الدستوري، والهياكل الإدارية والتنفيذية؛</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">(ب) تنمية القدرات، أي استعراض الإدارات الوطنية والقروية وإعداد التدريب الإداري؛</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">(ج) خطط التنمية المستدامة الوطنية والقروية؛</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">(د) أصدقاء توكيلاو، أي إنشاء هيئة منظمة لربط الأفراد (لا سيما مواطني توكيلاو الذين يعيشون في نيوزيلندا) والمنظمات بالتنمية في توكيلاو().</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">1 - الاجتماعات في فاكاوفو، 15 آذار/مارس 2002</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">13 - غادرت البعثة على متن الباخرة ليدي ناومي صبيحة يوم 14 آب/أغسطس فوصلت إلى جزيرة فاكاوفو المرجانية بعد 24 ساعة.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">وكان في استقبالها الفايبولي والبولينوكو والشيوخ الذين رافقوها إلى مكان الاجتماع حيث ذكر كبير الشيوخ بعد حفل مباركة وترحيب تقليدي أن بعثة الأمم المتحدة السابقة إلى توكيلاو تمت في عام 1994 وأن الأونو في ذلك الوقت (بولينوكو فاكاوفو الحالي) ذكر أن التنمية القروية والوطنية ستتواصل.</s>
        <s id="41:3" lang="ar">والآن فباستطاعة البعثة أن تشهد التغيرات بنفسها.</s>
        <s id="41:4" lang="ar">وبعد قضاء فترة الصباح في المشاورات في مكان الاجتماع، زارت البعثة مستشفى فينوفالا ومدرسة تيالينيو ومكاتب شركة خدمات الهاتف - شركة تيليتوك، قبل العودة إلى السفينة.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">14 - وأدلى الفايبولي كولويي أوبراين ببيان وجيز وعرض ورقة مناقشة أعدها مجلس الشيوخ أوضح فيها التقدم المحرز في المجالات الأربعة التي يشتمل عليها مشروع البيت الحديث لتوكيلاو مؤكدا على استمرار الحاجة إلى الوفاء بالتكاليف التشغيلية المتواصلة وتكاليف إحلال رأس المال المرتبطة بشبكة الهاتف، والطاقة الكهربائية والنقل.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">وعلى الرغم من أن سكان توكيلاو يلتمسون سبلا جديدة لكسب الدخل، فإنهم يحتاجون إلى دعم مالي متواصل.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">وفيما يتعلق بتقرير المصير، ذكر مجلس الشيوخ أنهم يطلبون منحهم المزيد من الوقت لتحقيق الأهداف التي حددتها اللجنة الخاصة لمواصلة حوارهم مع نيوزيلندا بشأن العلاقة بينها وبين توكيلاو.</s>
        <s id="42:4" lang="ar">وأكد البيان أيضا أهمية مناقشة مركز جزيرة سوينـز مع السلطة القائمة بالإدارة، لأن هذه المسألة يوليها سكان فاكاوفو أهمية خاصة وينبغي تسويتها قبل اتخاذ أي قرار بشأن مسألة تقرير المصير.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">15 - وخلال المحادثات اللاحقة مع البعثة، أشار فايبولي كولويي أوبراين إلى أن أشق رحلة بحرية قضاها الزائرون لا بد وأنها ذكرتهم بأحد المواضيع الأساسية التي تهم توكيلاو - وهو بعدها المكاني وانعدام وسائل النقل.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">وكما قالته هيئة أولو في حلقة نادي الإقليمية وفي نيويورك، لم تستطع البلدان الجزرية الصغيرة تحسين إدارة الحكم فيها أو تخطيط مستقبلها دون دعم من كيانات من بينها برنامج الأمم المتحدة الإنمائي، وفي حالة توكيلاو، فإنها لا تستطيع تحقيق ذلك دون مساعدة من نيوزيلندا التي كانت تربطها بها علاقة شراكة لمدة 70 عاما.</s>
        <s id="43:3" lang="ar">وأراد الإقليم الحفاظ على هياكله وثقافته التقليدية وفيما يمارس في الوقت نفسه حقه في تقرير مصيره - وكان قد أوضح ذلك حينما طلب إسناد مهام الخدمة العامة في توكيلاو إلى الإقليم - غير أنه من أجل ذلك، كان عليه أولا أن يحدد روابطه الحالية مع نيوزيلندا تحديدا كاملا، ثم وضع دستور لم تتضح منه بعد إلا ملامحه الأولى.</s>
        <s id="43:4" lang="ar">وكان عليه أيضا إنشاء منطقته الاقتصادية الخالصة والانتهاء من إنشاء الصندوق الاستئماني الذي شرعت فيه توكيلاو بأموال من منطقتها الاقتصادية الخالصة، وساهمت فيه نيوزيلندا بسخاء بمبلغ 3.4 مليون دولار نيوزيلندي() (انظر المرفق الثالث).</s>
        <s id="43:5" lang="ar">واقتضت الحاجة تحسين المرافق الصحية والتعليم، والنقل والاتصالات، وتوفير فرص العمل للمتسربين من المدارس، وإقامة حواجز بحرية لمساعدتهم على مواجهة التغيرات المناخية.</s>
        <s id="43:6" lang="ar">واختصارا، أعرب سكان فاكاوفو عن ارتياحهم لإتاحة اللجنة الخاصة الفرصة لهم لوضع تفاصيل الحكم والتنمية، وتلافيا للمصاعب التي تواجهها الدول الجزرية الصغيرة الأخرى في المحيط الهادئ، مثل جزر كوك ونيوي، و &quot;التقدم بتأن&quot; نحو تقرير المصير.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
