<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/4</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020327</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/4</idno>
        <idno type="jobno">N0230645</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>ECONOMIC CONDITIONS</term>
          <term>SOCIAL CONDITIONS</term>
          <term>ENVIRONMENT</term>
          <term>UNITED STATES VIRGIN ISLANDS</term>
          <term>UNITED STATES VIRGIN ISLANDS QUESTION</term>
          <term>GOVERNMENT BUDGETING</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">ورقة عمل أعدتها الأمانة العامة</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">أولا - معلومات أساسية</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">ثانيا - الجوانب الدستورية والقانونية والسياسية</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ألف - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">باء - الانتخابات الأخيرة والقضايا السياسية</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">ثالثا - الميزانية</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">رابعا - الأحوال الاقتصادية</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">باء - القطاعات الاقتصادية</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">جيم - المالية العامة</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">دال - النقل والاتصالات</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">هاء - المرافق العامة والمياه والصرف الصحي</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">خامسا - القضايا العسكرية</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">سادسا - الأحوال الاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">ألف - اليد العاملة</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">باء - التعليم</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">جيم - الصحة العامة</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">دال - حقوق الإنسان والمسائل المتصلة بها</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">هاء - الجريمة ومع الجريمة</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">سابعا - البيئة</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">ألف - حماية الموارد الطبيعية</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">باء - حالة الاستعداد للكوارث</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">ثامنا - المركز السياسي للإقليم في المستقبل</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">ألف - موقف حكومة الإقليم</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">باء - موقف الدولة القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">جيم - الإجراء الذي اتخذته الجمعية العامة</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">1 - يقع إقليم جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة(1) في الجزء الشرقي من البحر الكاريبي على مسافة نحو 000 1 ميل إلى الجنوب الشرقي من ميامي و 45 ميلا إلى الشرق من بورتوريكو.</s>
        <s id="31:2" lang="ar">ويتكون الإقليم من ثلاث جزر رئيسية (سانت كروا وسانت جون وسانت توماس) وجزيرة صغيرة واحدة (جزيرة ووتر) التي نُقلت مؤخرا إلى نطاق سلطة حكومة الإقليم.</s>
        <s id="31:3" lang="ar">وتقع العاصمة، شارلوت أمالي، في جزيرة سانت توماس.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">2 - وكانت هذه الجزر، التي زارها كريستوفر كولومبوس في عام 1493 (إلى جانب ما يسمى الآن بجزر فرجن البريطانية)، إقليما تابعا للدانمرك خلال الفترة من عام 1754 إلى عام 1917 عندما اشترتها الولايات المتحدة الأمريكية.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">وتولى إدارة شؤونها سلاح بحرية الولايات المتحدة حتى عام 1931 وبعد ذلك أصبحت خاضعة لإدارة وزارة داخلية الولايات المتحدة.</s>
        <s id="32:3" lang="ar">وفي الوقت الحاضر، يضطلع مكتب شؤون الجزر بمهام وزير الداخلية فيما يتعلق بالإقليم وغيره من المناطق الجزرية.</s>
        <s id="32:4" lang="ar">وتستند خطة المكتب الاستراتيجية للفترة 2000-2005 إلى هدفين اثنين هما مساعدة الجزر على تطوير حكومة أكثر فعالية وذلك عن طريق توفيره للمساعدة المالية والتقنية، والمساعدة على إدارة العلاقات بين الجزر والنظام الاتحادي بالترويج لسياسات اتحادية مناسبة(2).</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">3 - ووفقا لنتائج تعداد السكان بالولايات المتحدة المنشورة في تموز/يوليه 2001، بلغ عدد سكان جزر فرجن 612 108 نسمة في عام 2000 أي بزيادة قدرها 7 في المائة ( 803 6 أشخاص) منذ التعداد السابق الذي كان قد أُجري عام 1990.</s>
        <s id="33:2" lang="ar">أما معدلات النمو خلال نفس الفترة فقد بلغت 6 في المائة في كل من جزيرة سانت توماس وجزيرة سانت كروا، و 20 في المائة في جزيرة سانت جون(3).</s>
        <s id="33:3" lang="ar">وتفيد التقارير الصحفية بأن البيانات تشير إلى أن السكان في الجزيرتين الأكثر تعدادا، سانت توماس وسانت كروا، هاجروا من المدن إلى الريف بسبب الأضرار الناشئة عن الإعصارات والتي لم يتم إصلاحها وبسبب تدهور المدينة وبناء المساكن لأصحاب الدخل المنخفض خارج المدن.</s>
        <s id="33:4" lang="ar">وتقول وسائط الإعلام إن سبب زيادة السكان في جزيرة سانت جون، وهي جزيرة يعتبر ثلثاها من أراضي المنتزهات الوطنية، إنما يعود إلى بناء مساكن جديدة في موقع خليج كورال في شرقي الجزيرة(4).</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">4 - وقد تدنت الهجرة إلى الإقليم خلال عدة عقود مضت.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">وكان السكان الأصليون لجزر فرجن يشكلون أقلية في التعدادات السكانية في عام 1980 وعام 1990، إلا أنهم أصبحوا يشكلون الأغلبية ثانية في عام 1995، حيث رفع عدد أطفال السكان المهاجرين عدد المولودين من السكان الأصليين.</s>
        <s id="34:3" lang="ar">وفي الوقت الحاضر، يشكل المولودون في الولايات المتحدة والأقاليم التابعة لها 66.8 في المائة من السكان.</s>
        <s id="34:4" lang="ar">أما النسبة المئوية للسكان المولودين خارج الولايات المتحدة فقد بقيت ثابتة خلال العقد الماضي بينما تراجعت من 33.9 في المائة عام 1995 إلى 33.2 في المائة عام 2000.</s>
        <s id="34:5" lang="ar">وأما معظم المهاجرين الأجانب فهم من الجزء الشرقي من منطقة البحر الكاريبي والجمهورية الدومينيكية، في حين يأتي المهاجرون المحليون من بورتوريكو والولايات المتحدة.</s>
        <s id="34:6" lang="ar">ووفقا لإحصاءات دائرة الهجرة والتجنس، ارتفع عدد المهاجرين غير القانوني الذي تم اعتقالهم في مختلف أنحاء الإقليم من 202 في السنة المالية 1998 إلى 622 في السنة المالية 2001(5).</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">5 - تشكل جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة إقليما منظما وغير مدمج بالولايات المتحدة.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">وبعد اعتماد الدولة القائمة بالإدارة للقانون الأساسي لجزر فرجن (1936)، الذي نقح في عام 1954، منح الإقليم قدرا من الحكم الذاتي في الشؤون المحلية.</s>
        <s id="35:3" lang="ar">ويرأس السلطة التنفيذية حاكم ينتخبه الشعب، ويقوم هو بتعيين رؤساء الإدارات التنفيذية، بمشورة وموافقة السلطة التشريعية.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">6 - ومنذ أن نقحت الدولة القائمة بالإدارة القانون الأساسي لجزر فرجن في عام 1954، كانت هناك خمس محاولات لاستبداله بدستور مكتوب محليا يقره شعب الإقليم ويعمل على تنظيم الآليات الحكومية الداخلية.</s>
        <s id="36:2" lang="ar">غير أنه لم ينجح أي منها.</s>
        <s id="36:3" lang="ar">وفيما يتعلق بالوضع السياسي للإقليم، أُجري أول وآخر استفتاء بخصوص طائفة من الخيارات السياسية في عام 1993.</s>
        <s id="36:4" lang="ar">ومع ذلك، لم يدل بالأصوات سوى 27 في المائة من مجموع الناخبين، صوّت 80.3 منهم لصالح الاحتفاظ بالوضع الحالي.</s>
        <s id="36:5" lang="ar">واعتبرت النتيجة لاغية لأنه لم يشترك في التصويت سوى أقل من 50 في المائة من مجموع الناخبين.</s>
        <s id="36:6" lang="ar">وفي عام 2000، طرح تشريع في مجلس شيوخ الإقليم من أجل إنشاء آليات لعقد مؤتمر دستوري، ولكن مشروع القانون سقط بانتهاء فترة انعقاد المجلس بنهاية العام.</s>
        <s id="36:7" lang="ar">وتفيد تقارير صحفية صدرت في آب/أغسطس 2001 بأن أحد شيوخ الإقليم أعاد طرح مشروع قانون يطلب من المجلس عقد مؤتمر دستوري في عام 2003(6).</s>
        <s id="36:8" lang="ar">ولم تتخذ أية خطوات أخرى حتى وقت كتابة هذا التقرير.</s>
        <s id="36:9" lang="ar">وسيتعين عرض مشروع الدستور المنبثق عن المؤتمر على الناخبين بالإقليم في استفتاء، ثم يعرض على كونغرس الولايات المتحدة الذي يحق له أن يعدله أو يعتمده أو يرفضه.</s>
        <s id="36:10" lang="ar">وفي هذا الصدد، بدأت في أيار/مايو 2000 الأعمال التشريعية في لجنة الموارد بمجلس النواب في واشنطن العاصمة لإقرار مشروع قانون مقترح (رقم 3999) من أجل إيضاح عملية اعتماد جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة وغوام دستورا محليا.</s>
        <s id="36:11" lang="ar">ومن شأن هذا المشروع أن يمدد الفترة الزمنية التي يمكن فيها للكونغرس أن يستعرض أي مشروع للدستور مقدم من هذين الإقليمين من 60 يوما إلى أجل غير مسمى كما أن من شأنه أن يؤكد كذلك أن إتمام دستور محلي من قِبَل ناخبي الإقليم لا يلغي حقهم في تقرير المصير وتعديل ترتيبات الوضع السياسي الحالية.</s>
        <s id="36:12" lang="ar">إلا أن اللجنة الجامعة بمجلس النواب لم تتخذ أي إجراء بشأن مشروع القانون وقد انقضت مدى صلاحيته، وفقا للنظام الداخلي للكونغرس(7).</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">7 - وتضم السلطة القضائية محكمتين وهما: محكمة جزر فرجن المحلية الاتحادية للولايات المتحدة، التي يقوم رئيس الولايات المتحدة بتعيين القضاة فيها، بمشورة وموافقة الشيوخ في الإقليم؛ ومحكمة جزر فرجن الإقليمية للولايات المتحدة، التي يقوم الحاكم بتعيين تسعة قضاة فيها.</s>
        <s id="37:2" lang="ar">وللمحكمة المحلية الاتحادية سلطة الفصل في القضايا المدنية والجنائية والاتحادية.</s>
        <s id="37:3" lang="ar">وفي نيسان/أبريل 2001 اعتمد المجلس التشريعي في الجزر مشروع قانون رقمه 24-0039 يقضي برفع التماس إلى كونغرس الولايات المتحدة لتعديل القانون الأساسي المنقح عام 1954 بحيث يشترط بأن يتم تعيين المدعي العام للإقليم بالانتخاب الشعبي.</s>
        <s id="37:4" lang="ar">ووفقا لنص مشروع القانون فإن من شأن هذه الخطوة &quot;أن تفيد شعب جزر فرجن بتمكين المدعي العام من المقاضاة في الدعاوى بصورة مستقلة عن أية ضغوط من فرعي الحكومة التنفيذي أو التشريعي&quot;(8).</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">8 - وتتألف الهيئة التشريعية، وهي هيئة مكونة حاليا من مجلس واحد، من 15 شيخا، وتنتخب لمدة سنتين بالتصويت الشعبي (انظر الفقرة 9 أدناه عن الخطوات التشريعية المتخذة لتغيير عدد الشيوخ).</s>
        <s id="38:2" lang="ar">وتتمتع الهيئة التشريعية بسلطة سن القوانين على أن تتماشى هذه مع القوانين الاتحادية التي يطبقها على الإقليم كونغرس الولايات المتحدة ولا تنتقص من الحقوق التي كفلتها المعاهدات، والاتفاقات الدولية، أو الحقوق الواردة في شرعة حقوق الإنسان في القانون الأساسي.</s>
        <s id="38:3" lang="ar">ويرد في هذه الشرعة، في جملة أمور، الحق في الإجراءات القانونية الواجبة، والمساواة في الحماية وحرية التعبير، والتجمع والدين.</s>
        <s id="38:4" lang="ar">ويحق للهيئة التشريعية أن تصدر سندات، وتفرض رسوما جمركية (حتى 6 في المائة) وتشرف على الإدارات التنفيذية.</s>
        <s id="38:5" lang="ar">ويخضع التشريع لموافقة الحاكم، الذي يحق لثلثي المجلس التشريعي أن يبطل حقه في النقض.</s>
        <s id="38:6" lang="ar">ويحتفظ كونغرس الولايات المتحدة بحق إبطال أي قانون تسنه الهيئة التشريعية المحلية ويقوم مندوب يُنتخب شعبيا بتمثيل جزر فرجن في مجلس النواب في كونغرس الولايات المتحدة، ويحق له التصويت في اللجان التي يشارك فيها، ولكن ليس في التصويت الرئيسي.</s>
        <s id="38:7" lang="ar">ولا يوجد ممثل عن الإقليم في مجلس شيوخ الولايات المتحدة كما لا يتمتع الإقليم بحق دستوري للمشاركة في انتخابات رئيس الولايات المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">9 - وبخصوص عدد الشيوخ المحليين.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">اعتمدت الدورة الثانية والعشرون للسلطة التشريعية لجزر فرجن قرارا يُلتمس بموجبه من كونغرس الولايات المتحدة خفض حجمها.</s>
        <s id="39:3" lang="ar">وعقب ذلك قدمت النائبة دونا كريستيان - كريستنسن مشروع القانون رقم 2296 في الكونغرس.</s>
        <s id="39:4" lang="ar">وبعد أن أقره الكونغرس في 12 أيلول/سبتمبر 2000 ووقع عليه الرئيس في 4 كانون الأول/ديسمبر، عدل هذا المشروع القانون الأساسي لعام 1954 بحيث أصبح ينص على أن تحدد قوانين جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة عدد أعضاء السلطة التشريعية وعدد الأعضاء الذين يشكلون النصاب القانوني.</s>
        <s id="39:5" lang="ar">ودعما لهذا المشروع، أوضحت النائبة أنه منح ناخبيها قدرا أكبر من الحكم الذاتي بأن سمح لهم لا للكونغرس بتحديد حجم السلطة التشريعية المحلية.</s>
        <s id="39:6" lang="ar">وأضافت قولها إن الإقليم ما زال يعاني من أزمة مالية خطيرة وأن البعض من سكان الجزر يعتبر مشروع القانون رقم 2296 وسيلة لتوفير أموال شحيحة من خلال تقليص حجم السلطة التشريعية.</s>
        <s id="39:7" lang="ar">واختتمت كلمتها بقولها إنها كانت قد وضعت هذا المشروع من أجل منح جزر فرجن سلطة إعادة تشكيل هيكل الهيئة التشريعية، بدل أن يحدد الكونغرس عددا معينا من الشيوخ المحليين لأنه، في تقديرها، ينبغي النظر في جميع البدائل التي يمكن أن تؤدي إلى زيادة المساءلة وخفض الميزانيات، وليس فقط التخفيض العددي(9).</s>
        <s id="39:8" lang="ar">وطُرح هذا السؤال أيضا على سكان الجزر في إطار استفتاء نظم إلى جانب الانتخابات العامة في 7 تشرين الثاني/نوفمبر 2000.</s>
        <s id="39:9" lang="ar">وطلبت أغلبية ساحقة من المصوتين (949 14 مقابل 120 2) تقليص حجم السلطة التشريعية، على أن 589 12 ممن صوتوا بـ &quot;نعم&quot; طلبوا خفض عدد الشيوخ من 15 إلى 9.</s>
        <s id="39:10" lang="ar">غير أنه عندما نوقش في مجلس الشيوخ مشروع القانون 24-0061 الذي يقضي بتخفيض عدد الشيوخ في 18 تموز/يوليه 2001 سقط المشروع بأغلبية 10 أصوات مقابل 5 أصوات.</s>
        <s id="39:11" lang="ar">وتفيد تقارير صحفية بأن الشيخ الذي عرض المشروع قال إن المسألة ستعود للظهور بالرغم من معارضة ثلثي زملائه وذلك لوجوب احترام رغبة الناخبين التي ظهرت في الاستفتاء(10).</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">10 - في كانون الثاني/يناير 1999، انتقل منصب الحاكم في الإقليم من روي ل.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">شنايدر، وهو من حركة المواطنين المستقلين، إلى تشارلز ي.</s>
        <s id="40:3" lang="ar">تيرنبول، وهو من الحزب الديمقراطي، وذلك عقب الانتخابات التي أجريت في تشرين الثاني/نوفمبر 1998.</s>
        <s id="40:4" lang="ar">وقد فاز السيد تيرنبول بالانتخابات بنسبة 58 في المائة من الأصوات ضد الحاكم السيد شنايدر، الذي حصل على 40.9 في المائة.</s>
        <s id="40:5" lang="ar">أما انتخابات الحاكم المقبلة فستجري في تشرين الثاني/نوفمبر 2002.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">11 - ونُظمت آخر انتخابات في 7 تشرين الثاني/نوفمبر 2000، حينما توجه الناخبون إلى صناديق الاقتراع من أجل انتخاب نائب لهم في الكونغرس و 15 من الشيوخ في الدورة الرابعة والعشرين للسلطة التشريعية.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">وقد أعيد انتخاب دونا كريستيان - كريستنسن نائبة في الكونغرس.</s>
        <s id="41:3" lang="ar">وتتألف السلطة التشريعية من سبعة أعضاء من الحزب الديمقراطي وعضوين من حركة المواطنين المستقلين وستة أعضاء ممن لا ينتمون لأي حزب.</s>
        <s id="41:4" lang="ar">وستجري في تشرين الثاني/نوفمبر 2002 الانتخابات المقبلة لنائب في الكونغرس وللسلطة التشريعية.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">12 - وخلال الخطاب السنوي عن حالة الإقليم في كانون الثاني/يناير 2002 (11)، قال الحاكم تيرنبول إن الاقتصاد، مع اقتصاد الأمة بكاملها، إنما يواجه تحديات جديدة في أعقاب 11 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">وقد استمر الوضع في الإقليم للسنة الثالثة على التوالي في التحسن والنمو القوي.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">ويفيد الحاكم بأن الجرائم الخطيرة بقيت تتراجع عموما، بالرغم من ارتفاع غير مقبول في عدد جرائم القتل.</s>
        <s id="42:4" lang="ar">وقد أظهر قطاع السياحة مرونة كبرى في مواجهة حالة الركود الاقتصادي التي تشهدها بقية البلاد وفي وجه الكساد الناتج عن الهجمات الإرهابية.</s>
        <s id="42:5" lang="ar">إضافة لذلك فإن الحكومة حققت تقدما كبيرا في ترتيب شؤونها المالية بالانتقال إلى ميزانية متوازنة وبالوفاء بالتزاماتها إزاء مواطنيها وعمالها.</s>
        <s id="42:6" lang="ar">وفيما يتعلق بعلاقة الإقليم بالحكومة الاتحادية ركزت النائبة في الكونغرس كريستيان - كريستنسن خلال عام 2001 على المسائل الاقتصادية من قبيل إلغاء الحد الأقصى للمدفوعات في إطار التأمين الصحي &quot;ميديكيد&quot; وتمديد فترة إعادة ضرائب مشروب الرم والتماس التدابير التي تعوض عما يحتمل من خسارة في الإقليم في حالة الموافقة على تخفيض الضرائب.</s>
        <s id="42:7" lang="ar">إضافة لذلك، طلبت النائبة الحصول على توضيح حول ملكية المناطق المغمورة القريبة من جزيرة سانت جون والتي اعتبرت بمثابة أثر وطني (انظر الفقرة 55 أدناه)(12).</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">13 - استنادا إلى ما ورد في التقارير الصحفية في كانون الثاني/يناير 1999، قال الحاكم الجديد إن الحكومة الإقليمية حملت على عاتقها دينا طويل الأجل قدره بليون دولار تقريبا بالإضافة إلى التزامات أخرى، تشمل 66 مليون دولار لسداد مدفوعات المشتريات المعلقة، و 24 مليون دولار لسداد ضرائب متأخرة، و 90 مليون دولار مدينة لصناديق أخرى وسداد ديون لم تدفع منذ سنوات سابقة.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">وأعلن الحاكم بعد ذلك بأربعة أشهر أنه يوجد عجز في الخزانة قدره 5 ملايين دولار عن المبالغ اللازمة لدفع مرتبات الحكومة، وأنه، وللمرة الأولى في تاريخ الإقليم، لن تدفع المرتبات الحكومية كما هو مخطط له.</s>
        <s id="43:3" lang="ar">وعقب اجتماعات عقدت في واشنطن العاصمة مع وزير الداخلية، عيَّن الحاكم فرقة عمل للإنعاش الاقتصادي، تتألف من ممثلين عن حكومة الإقليم ومجلسه التشريعي وهيئته القضائية.</s>
        <s id="43:4" lang="ar">وذكر رئيس فرقة العمل في كانون الثاني/يناير 2000 في تقرير له أن الدين العام في الإقليم قد بلغ حدا &quot;لم يكن يخطر على بال&quot;، وهو 1.12 بليون من دولارات الولايات المتحدة، مع حدوث عجز حكومي في السنوات الست الأخيرة.</s>
        <s id="43:5" lang="ar">وأضاف التقرير أن هذا العجز سيصل كل عام إلى ما يتراوح بين 80 مليون دولار و 100 مليون دولار بحلول عام 2004، إذا لم تتخذ التدابير اللازمة لتقليل النفقات وزيادة العائدات.</s>
        <s id="43:6" lang="ar">واقترح التقرير تدابير من شأنها أن تؤدي إلى فائض ميزانية يبلغ 212 مليون دولار في السنوات الخمس القادمة.</s>
        <s id="43:7" lang="ar">وفي العام المالي 1999، كان الاعتماد التشريعي الذي خصصته الولايات المتحدة لجزر فرجن 489.2 مليون دولار.</s>
        <s id="43:8" lang="ar">وفي عام 2000، تلقت الجزر تمويلا إضافيا خاصا مقداره 5.4 مليون دولار من أجل التصدي للاحتياجات الحرجة من الهياكل الأساسية التي طلبتها أو أجازتها الحكومة الاتحادية.</s>
        <s id="43:9" lang="ar">وكان هذا التمويل مشروطا أيضا بقيام الإقليم بوضع معايير للأداء على الصعيد المالي وصعيد المساءلة.</s>
        <s id="43:10" lang="ar">وقد تمت الموافقة على الميزانية في إطار الخطة الاستراتيجية للفترة 2000-2005 لدى مكتب شؤون الجزر.</s>
        <s id="43:11" lang="ar">وتدعو الخطة جميع حكومات الجزر إلى تنفيذ خطط طويلة الأجل لتحسين الإدارة المالية بحلول عام 2005.</s>
        <s id="43:12" lang="ar">وعلى سبيل توفير مزيد من الحوافز، تضمنت الميزانية المقترحة لعام 2001 للإقليم اعتمادا يُدفع مقدما قدره 10 ملايين من الدولارات لمواصلة التصدي للاحتياجات الحرجة المتعلقة بالهياكل الأساسية، غير أن هذا الاعتماد لن يصبح متاحا إلا خلال السنة المالية 2002 وفي حال قيام وزارة الداخلية بالتصديق على أنه قد تم الامتثال لمعايير الأداء.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">14 - وصدّق الحاكم في تشرين الأول/أكتوبر 2001 على ميزانية العام المالي 2002 البالغة 551 مليون دولار (زادت عن ميزانية عام 2001 البالغة 429 مليون دولار) والمقدمة من السلطة التشريعية.</s>
        <s id="44:2" lang="ar">ووفقا للتقارير الصحفية، فإن الحاكم أعرب عن انشغاله &quot;للتدقيق غير المسبوق&quot; الذي طبع البنود الجزئية من ميزانية عام 2002، وحث أعضاء مجلس الشيوخ على النظر في العودة إلى العمل بصيغة الميزانية ذات المبلغ الإجمالي التي كانت تمنح الإدارات قدرا أكبر من الحرية في تحديد احتياجاتها الخاصة.</s>
        <s id="44:3" lang="ar">كما نبّه الحاكم إلى أن آثار الأحداث الأخيرة التي جدَّت في الولايات المتحدة يمكن أن تصل إلى الإقليم حيث سيتعين عليه التقليص من النفقات إذا حدث تغيير في الإيرادات(13).</s>
        <s id="44:4" lang="ar">وقال الحاكم في خطاب حالة الإقليم الذي وجهه في كانون الثاني/يناير 2002، إن الحكومة، برغم الصعوبات، تمكنت على مدى السنوات الثلاث الماضية من &quot;استعادة الانضباط المالي، ونَيل احترام الحكومة الاتحادية، ووضع خطة انتعاش اقتصادي تمتد على خمس سنوات، وتحقيق أرقام قياسية في الإيرادات، ودفع ما هو مستحق في ذمتها من مسترجعات ضريبية والفواتير المتأخرة السداد، وتقليص الدين، وتسديد الزيادات التي تأخر دفعها طويلا لموظفي الحكومة، ووضع الأساس لتحقيق انتعاش شامل يقدر على مواجهة حالات عدم التيقن في الولايات المتحدة&quot;.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">15 - وفيما يتعلق بالجهود التي تبذل للتقليص من حجم الحكومة، أفاد الحاكم بأنه تحقق منذ عام 1999 تقليص في الوظائف في الجهاز التنفيذي بنسبة 20 في المائة من خلال الاستنفاد الطبيعي وحالات التقاعد الطوعي.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">وقد جرى التقليص من إجمالي الوظائف الحكومية، بما في ذلك الفروع الثلاثة للحكومة والوكالات المستقلة، بحوالي 700 وظيفة خلال عام 2001.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">وتفيد التقارير الآن بأن القوة العاملة للحكومة تدنَّت إلى أصغر حجم لها منذ 25 عاما.</s>
        <s id="45:4" lang="ar">وفي غضون ذلك، تحققت نسبة نمو كبيرة في التوظيف داخل القطاع الخاص (انظر الفقرة 39).</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">16 - وأكد الحاكم كذلك على التطور المستمر في الجهود التي تبذل لإيجاد موارد جديدة للدخل على كل من المستويين المحلي والاتحادي، وإلى التقليص من العبء الثقيل لديون الإقليم المتراكمة.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">وبفضل الجهود التي يبذلها بقدر أكبر من الفاعلية مكتب الإيرادات الداخلية، والنجاح الذي حققته هيئة التنمية الاقتصادية في توسيع صناعة الخدمات المالية واجتذاب الأعمال التجارية الأخرى، زاد حجم الضرائب التي تم جمعها ليبلغ 518 مليون دولار في العام المالي 2001 بعد أن بلغت 484 مليون دولار في العام المالي 2000.</s>
        <s id="46:3" lang="ar">وفضلا عن ذلك، تواصلت ممارسة الضغوط في الكونغرس لتمديد العمل بصيغة تنـزيل ضريبة مشروب الرّم ولحماية صناعة هذا المشروب في الجزر.</s>
        <s id="46:4" lang="ar">ففي تشرين الأول/أكتوبر 2001، صوتت لجنة الموارد بمجلس نواب الولايات المتحدة الأمريكية على استثناء مشروب الرّم من اتفاق التجارة الجديد بين الولايات المتحدة ودول الأنديز، وهو الأمر الذي أتاح الحماية لصناعة مشروب الرّم في الجزر من المنافسة على أساس الإعفاء من الرسوم الجمركية في أسواق الولايات المتحدة(14).</s>
        <s id="46:5" lang="ar">وفي آذار/مارس 2001، وقّع رئيس الولايات المتحدة على قانون يمدد لسنتين إضافيتين العمل بإعادة الضريبة المفروضة على مشروب الرّم بمبلغ 13.25 دولار للغالون الواحد من المشروب.</s>
        <s id="46:6" lang="ar">ووفقا لمكتب النائبة كريستنسن، فإن إعادة الضريبة مكّن، خلال السنوات الأخيرة، من إعادة مبلغ يقارب 75 مليون دولار سنويا إلى خزائن الإقليم(15).</s>
        <s id="46:7" lang="ar">كما عملت حكومة الإقليم على الضغط في الكونغرس لتمديد العمل بإعادة ضريبة الدخل الاتحادية لفائدة جميع دافعي الضرائب في الجزر ولجعل الحكومة الاتحادية تتحمل نصيبا من تكلفة برنامج ائتمانات ضريبة الإيرادات المكتسبة الذي يخفف الأعباء على السكان من ذوي الدخل المنخفض.</s>
        <s id="46:8" lang="ar">وإذا ما كتب النجاح لهذا البرنامج، فإنه سيوفر على حكومة الإقليم حوالي 10 ملايين من الدولارات في السنة وسيمكّن في نفس الوقت من الإسراع بدفع الاستحقاقات للمواطنين المحتاجين.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">17 - ووفقا لحاكم الإقليم، بُذلت جهود كبيرة لمواجهة الدين الهائل المستحق للحكومة الاتحادية والموروث عن الإدارات السابقة، ومنه بخاصة مبلغ 200 مليون دولار المستحق للوكالة الاتحادية لإدارة حالات الطوارئ، وهو المبلغ الذي كان قد مكَّن حكومة الإقليم من تفادي العجز في أعقاب إعصار هيوغو وإعصار مارلين.</s>
        <s id="47:2" lang="ar">وفي كانون الأول/ديسمبر 2001 تم شطب دَين إعصار هيوغو من حسابات الحكومة وذلك في إطار أحكام تخفيف الدين الواردة في القانون الاتحادي لإصلاح الائتمان.</s>
        <s id="47:3" lang="ar">ويجري حاليا بذل جهود مماثلة لمعالجة دين إعصار مارلين.</s>
        <s id="47:4" lang="ar">وختاما، تم بذل جهد خاص منذ عام 1999 &quot;لإحداث ثورة&quot; في العلاقات مع الحكومة الاتحادية بإتمام سبع عمليات كاملة لمراجعة الحسابات المالية، وهو ما يشكل امتثالا كاملا لأحكام قانون مراجعة الحسابات الوحيد لأول مرة في التاريخ.</s>
        <s id="47:5" lang="ar">وهذه الخطوة لم تسمح بحماية موارد التمويل الحالية فحسب بل كذلك بوضع الأسس المتينة للسعي في السنوات المقبلة للحصول على المساعدة الإضافية التقديرية من الحكومة الاتحادية.</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">18 - قُدر نصيب الفرد في عام 2000 من الناتج المحلي الإجمالي بمبلغ 000 15 دولار.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">وقُدر هذا النصيب في الولايات المتحدة خلال نفس السنة بمبلغ 200 36 دولار.</s>
        <s id="48:3" lang="ar">وتشكل السياحة النشاط الاقتصادي الأساسي، حيث تحقق ما يزيد عن 70 في المائة من الناتج المحلي الإجمالي، يليها قطاع التصنيع الذي يتكون من تكرير النفط، والمنسوجات والأجهزة الإلكترونية والمستحضرات الصيدلانية وتجميع الساعات والحُلي(16).</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">19 - ومع تخفيض حجم القطاع العام، تكثف الحكومة جهودها لتشجيع استثمارات جديدة للقطاع الخاص في الإقليم.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">ففي شباط/فبراير 2001، سُنّ تشريع لدمج عدد من الهيئات الإنمائية الصغيرة في هيئة التنمية الاقتصادية الجديدة، وهي هيئة شبه مستقلة تهدف إلى تشجيع توسيع المشاريع التجارية القائمة واجتذاب مشاريع جديدة إلى الإقليم وتحسين المساءلة.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">وأفاد حاكم الإقليم، في مطلع عام 2002، أن الهيئة نجحت خلال عامها الأول في تعزيز المشاريع السياحية وإلى زيادة تطوير صناعة الخدمات المالية.</s>
        <s id="49:4" lang="ar">وتهدف الجهود المبذولة مؤخرا إلى جلب شركات التكنولوجيا إلى الجزر.</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">20 - وفيما يتعلق بالتجارة، فإن جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة معفاة من تطبيق قانون جونز الذي يقتضي أن يكون الشحن بين موانئ الولايات المتحدة على متن سفن تحمل علَم الولايات المتحدة.</s>
        <s id="50:2" lang="ar">ويستفيد الإقليم من تسهيلات تجارية مؤاتية أخرى كجزء من علاقته بالدولة القائمة بالإدارة.</s>
        <s id="50:3" lang="ar">بيد أن الإقليم يعاني عموما من عجز تجاري يُعزى إلى الاعتماد الشديد على السلع المستوردة، ومعظمها من الولايات المتحدة.</s>
        <s id="50:4" lang="ar">وتفيد الأرقام التي تتيحها وزارة الداخلية للعموم بأن قيمة واردات الإقليم في عام 1995 بلغت 300 3 مليون دولار وبلغت قيمة صادراته 036 3 مليون دولار.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">1 - الزراعة والماشية ومصائد الأسماك</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">21 - للزراعة حصة ضئيلة في اقتصاد الإقليم منذ تدني إنتاج السكر في الستينات.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">وفي تعداد السكان لعام 1990، لم يكن يعمل في الزراعة أو صيد الأسماك إلا 1.2 في المائة من السكان النشطين اقتصاديا.</s>
        <s id="52:3" lang="ar">وقد تقلصت هذه النسبة لتصل إلى 0.7 في المائة في عام 2000.</s>
        <s id="52:4" lang="ar">ونتيجة لذلك، يستورد الإقليم حوالي 90 في المائة من الغذاء، بتكلفة تتراوح بين 200 و 300 مليون دولار في السنة.</s>
        <s id="52:5" lang="ar">وارتفاع تكاليف الإنتاج وشُح المياه يعيقان التنمية الزراعية.</s>
        <s id="52:6" lang="ar">إلا أن الحوافز الرامية إلى تحسين الزراعة متوفرة.</s>
        <s id="52:7" lang="ar">فالأراضي الزراعية على وجه الخصوص معفاة من الضرائب، والضريبة المفروضة على الدخل الزراعي تقل عن الضريبة المفروضة على الدخل من مصادر أخرى، والمعدات الزراعية المستوردة معفاة من ضريبة الإنتاج بنسبة 50 في المائة.</s>
        <s id="52:8" lang="ar">وبالإضافة إلى ذلك، يقدم عدد من البرامج المحلية والاتحادية المساعدة لتنمية الزراعة.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">22 - وفي شباط/فبراير 2001، عقد مجلس الشيوخ جلسات متعلقة بالصناعة البحرية في محاولة لإعادة تنشيط قطاع صيد الأسماك الذي يعاني من الانحسار في الإقليم.</s>
        <s id="53:2" lang="ar">وتضمنت المسائل الرئيسية التي بُحثت الحاجة إلى إعادة بناء رصيف فريدريكستيد للصيادين الذي خرّبه إعصار جورج عام 1998، وأهمية مساعدة الصيادين المحليين على منافسة الصيادين في جزر فرجن البريطانية المجاورة.</s>
        <s id="53:3" lang="ar">وفي تشرين الأول/أكتوبر 2001، قدمت وزارة التجارة في الولايات المتحدة منحة بمبلغ 000 62 دولار لفائدة إدارة الأسماك والحياة البرية التابعة للإقليم بغية وضع برنامج للتعاون يهدف إلى تحديد الوزن والقيمة المالية للمحصول التجاري الشهري الذي تنتجه جميع سفن صيد الأسماك التجارية التي توجد في جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة(17).</s>
        <s id="53:4" lang="ar">وتحدث الحاكم في خطاب حالة الإقليم الذي وجهه في كانون الثاني/يناير 2002 عن الانتهاء المقرر عام 2002 من تشييد سوق الأسماك في جزيرة سان كروا الذي من شأنه أن يفيد صيادي وباعة الأسماك المحليين.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">2 - التصنيع والصناعة</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">23 - يوفر النظام التجاري الحوافز للتصنيع إذ يكفل مزايا فريدة لجزر فرجن التابعة للولايات المتحدة.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">فالأصناف المجمعة في الإقليم يمكن تصديرها بدون رسوم جمركية إلى الولايات المتحدة حتى عندما تصل نسبة المكونات الأجنبية الخاضعة للرسوم الجمركية إلى 70 في المائة من قيمة تلك الأصناف.</s>
        <s id="55:3" lang="ar">وتشمل الحوافز الأخرى إعفاء شركات التصنيع الجديدة من 90 في المائة من الضرائب المفروضة على دخل الشركات المحلية لمدة تتراوح بين 10 و 15 سنة.</s>
        <s id="55:4" lang="ar">وتتضمن السلع المصنعة لغرض التصدير الساعات والمنسوجات والأجهزة الإلكترونية والمستحضرات الصيدلانية والرّم الذي يحقق 15 في المائة من إيرادات الإقليم من الصادرات.</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">24 - وانخفضت العمالة في قطاع التصنيع إلى 210 2 عمال في عام 1997، ويُعزى ذلك أساسا إلى إغلاق منشأتين من منشآت تجميع الساعات في الإقليم، وعددها سبع منشآت.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">وفي عام 2000، أقر الكونغرس في الولايات المتحدة تشريعا تقدم به مندوب جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة لتوسيع نطاق الخصومات الضريبية على الدخل، والتي صُممت أساسا لقطاع صناعة الساعات في الإقليم، بحيث تشمل شركات تصنيع الحُلي.</s>
        <s id="56:3" lang="ar">ووفقا للحاكم تيرنبول، انتقلت أربع شركات لتصنيع الحُلي من الولايات المتحدة إلى سانت كروا عام 2000 للاستفادة من هذا الحافز الاتحادي.</s>
        <s id="56:4" lang="ar">ويُتوقع أن تهيئ هذه الصناعة الجديدة عدة مئات من الوظائف في السنوات القادمة.</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">25 - وتسيطر على القطاع الصناعي مصفاة هيس للنفط (سانت كروا)، وهي واحدة من أكبر المصافي في نصف الكرة الغربي، وتستخدم 000 2 عامل.</s>
        <s id="57:2" lang="ar">وفي عام 1998، أقامت شركة هيس للنفط مشروعا مشتركا بنسبة 50 في المائة مع شركة بتروليوس دي فنـزويلا لامتلاك المصفاة وتشغيلها.</s>
        <s id="57:3" lang="ar">وأُطلق على الشركة الجديدة اسم هوفنسا.</s>
        <s id="57:4" lang="ar">وتبلغ طاقة التكرير بالمصفاة 000 495 برميل من النفط الخام في اليوم الواحد(18).</s>
        <s id="57:5" lang="ar">وفي شباط/فبراير 2000، أعلنت شركة هوفنسا أنها ستستثمر 600 مليون دولار في بناء مشروع جديد لفحم الكوك (منشأة تقوم بتحويل القار، وهو أرخص عنصر في النفط الخام، إلى منتجات أكثر قيمة) في سانت كروا.</s>
        <s id="57:6" lang="ar">وذكر الحاكم، في كانون الثاني/يناير 2002، أن هيئة المالية العامة أذنت بإصدار سندات خاصة بقيمة 63 مليون دولار بغرض المساعدة على تمويل محطة فحم الكوك الجديدة التي أكد أنها ضرورية لتظل شركة هوفنسا قادرة على منافسة المصافي في بقية الولايات المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">3 - السياحة</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">26 - يحقق قطاع السياحة ما يزيد عن 70 في المائة من الناتج الإجمالي للإقليم ويستخدم زهاء ثلثي القوة العاملة بصورة مباشرة أو غير مباشرة.</s>
        <s id="59:2" lang="ar">وفي خطابه عن حالة الإقليم، أفاد الحاكم بأن السياحة ما فتئت تشكل المورد الأول للدخل في الإقليم والعنصر الأساسي للنجاح الاقتصادي في الحاضر والمستقبل.</s>
        <s id="59:3" lang="ar">ورغم الصدمة المدمرة التي شهدها قطاع السفن السياحية على أثر أحداث أيلول/سبتمبر 2001، فإن هذا القطاع أبدى طاقة تحمُّل كبيرة وأنهى مع ذلك السنة بزيادة في عدد السياح بلغت 4 في المائة عن العدد الذي تحقق في عام 2000.</s>
        <s id="59:4" lang="ar">وأفادت شركة الهند الغربية المحدودة أن شركات السفن السياحية تستجيب لطلبات المسافرين بالتوقف في الموانئ التي تحمل العلم الأمريكي، وهي تتوقع أن يقوم كثير من السفن العملاقة في عام 2002 بدخول سوق جزر فرجن لتحل بذلك محل السفن القديمة الأصغر حجما.</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">27 - وأفاد الحاكم كذلك بأن إدارته عملت جاهدة في أعقاب الهجمات الإرهابية لوضع خطة انتعاش لفائدة القطاع الخاص وشركات الطيران.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">وبحلول كانون الثاني/يناير 2002 عادت شركات الطيران أميريكان وديلتا ويونايتد عمليا إلى الجداول الزمنية العادية للرحلات إلى الجزر.</s>
        <s id="60:3" lang="ar">ومن المتوقع كذلك أن يفيد الإقليم من الأسعار الحالية لتذاكر السفر المنخفضة، ومن تنـزيلات الإقامة الفندقية وتنـزيلات شركات الطيران.</s>
        <s id="60:4" lang="ar">ووفقا للحاكم، فإن صلابة قطاع السياحة يعود إلى المزايا الهامة التي تتمتع بها الجزر بالمقارنة مع الوِجهات الأجنبية التي يقصدها السياح من الولايات المتحدة وكذلك إلى حملات الإعلان المبتكرة والمكثفة التي تم تنظيمها في عام 2001.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">28 - والجهود مبذولة كذلك لتشجيع استثمارات القطاع الخاص في تشييد الفنادق الجديدة وتجديد القديمة منها.</s>
        <s id="61:2" lang="ar">وأفاد حاكم الإقليم بوجود مشاريع عديدة ستقام في جزيرة سانت توماس مثل مشروع ماريوت تايمشير (Marriott Timeshare) الذي تمت الموافقة عليه والمقدر بمبلغ 100 مليون دولار، ومشروع بوتاني باي (Botany Bay) المقرر تنفيذه بمبلغ 165 مليون دولار ومشروع منتـزه كاريفست (Carifest Theme Park) المقدر بمبلغ 80 مليون دولار.</s>
        <s id="61:3" lang="ar">وفضلا عن ذلك، تمت الموافقة على تنفيذ مشاريع سياحية كبرى في جزيرة سانت كروا.</s>
        <s id="61:4" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 2001، وافق مجلس الشيوخ بالإجماع على إعادة تحديد موقع على الشاطئ الجنوبي للجزيرة تبلغ مساحته 615 فدانا لإنشاء مجمع فندق وكازينو روبنـز باي ((Robins Bay بمبلغ قدره 500 مليون دولار(19).</s>
        <s id="61:5" lang="ar">ووفقا لحاكم الإقليم، يجري التفاوض حاليا على إنشاء مشروعين سياحيين رئيسيين آخرين في جزيرة سانت كروا.</s>
        <s id="61:6" lang="ar">ومن المتوقع أن يُوجد مجمع روبنـز باي 000 1 فرصة عمل في البناء وتوظيف 500 2 عامل عندما يتم الانتهاء من المرحلة الأولى من مرافقه(20).</s>
        <s id="61:7" lang="ar">وعلى غرار افتتاح فندق ديفي كارينا باي والكازينو المجاور له (وهو الأول في سانت كروا)، اللذين افتُتحا في آذار/مارس 2000، رحبت وسائط الإعلام بالمشاريع الجديدة واعتبرتها عوامل حفز أخرى لإعادة تنشيط اقتصاد سانت كروا الذي ما فتئ يعاني من الكساد منذ إعصار هيوغو عام 1989.</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">1 - الخدمات المالية المحلية</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">29 - تفيد آخر المعلومات التي قدمتها الدولة القائمة بالإدارة (انظر A/AC.109/2076، الفقرتان 12 و 13) بأن الودائع في المؤسسات المالية الرئيسية الثماني العاملة في الإقليم (بانكو بوبولار، ومصرف سانت كروا، وتشيز منهاتن، وسيتي بنك، وفيرست بنك ب.</s>
        <s id="63:2" lang="ar">ر.، ومصرف المدخرات الاتحادي الأول لجزر فرجن، ومصرف نوفا سكوتيا، والمصرف المحلي لجزر فرجن) قد تجاوزت 1.2 بليون دولار في عام 1995.</s>
        <s id="63:3" lang="ar">وتمثل الودائع لأجل، الموجهة بشكل رئيسي في مصارف غير تابعة للولايات المتحدة، 25 في المائة من المجموع.</s>
        <s id="63:4" lang="ar">وتقدم المصارف مجموعة كاملة من الخدمات المالية إلى الأشخاص والشركات.</s>
        <s id="63:5" lang="ar">ويتولى المجلس المصرفي للإقليم الذي يرأسه نائب الحاكم مهمة تنظيف جميع المصارف.</s>
        <s id="63:6" lang="ar">وتخضع مصارف الولايات المتحدة العاملة في الإقليم أيضا من حيث التنظيم والتأمين إلى قانون الولايات المتحدة ومؤسساتها.</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">30 - ويتوافر التأمين عن طريق وكلاء التأمين الذين يمثلون شركات التأمين الدولية الرئيسية.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">وينظم صناعة التأمين نائب الحاكم بوصفه مفوض التأمين.</s>
        <s id="64:3" lang="ar">وقد اتسم عام 2001 باستمرار الخلاف بين مفوض التأمين ومسؤولي المصارف من ناحية وشركات التأمين من ناحية أخرى.</s>
        <s id="64:4" lang="ar">ووفقا لوسائط الإعلام، فإن المشكل يتمثل في ما يراه مفوض التأمين وغيره من الأطراف من أن تكاليف التأمين في الإقليم مرتفعة جدا؛ وفي قلَّة شركات التأمين الجديدة في الجزر وهو الأمر الذي يُلِّم به الطرفان؛ وفي الحظر المفروض على الزيادات المشروعة في الأسعار، وهو ما تعتبر شركات التأمين أنه يمنع شركات التأمين الجديدة من العمل في جزر فرجن.</s>
        <s id="64:5" lang="ar">وفي كانون الأول/ ديسمبر 2001، استفحل الخلاف عندما قام مفوض التأمين بفرض تجميد لمدة ستة أشهر على الشركات بغرض منعها من إلغاء عقود التأمين على ممتلكات العملاء(21).</s>
        <s id="64:6" lang="ar">وفي آذار/مارس 2002، كانت المسألة لا تزال دون حل.</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">2 - المالية الدولية</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">31 - في تقرير أصدرته في شهر حزيران/يونيه 2000، منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي، أدرجت المنظمة جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة في قائمة تضم 35 ولاية قضائية تستوفي المعايير التقنية للملاجئ الضريبية(22)، وهي: انخفاض الضرائب أو انعدامها؛ وعدم وجود تبادل فعال للمعلومات عن النظام الضريبي؛ وانعدام الشفافية في المسائل الضريبية؛ وتسهيل &quot;التحويط بأسوار تكفل امتيازات ضريبية للشركات الأجنبية&quot; بإنشاء كيانات أجنبية دون الحاجة إلى وجود محلي فعلي.</s>
        <s id="66:2" lang="ar">ووفقا للتقارير الصحفية، فإن إدراج هذا الإقليم في القائمة أثار استغراب السلطات المالية المحلية، إذ أن هناك نظاما ضريبيا معمولا به فيه يتيح تبادل المعلومات الضريبية ويتسم بالشفافية وفقا للقواعد والأنظمة الاتحادية والمحلية.</s>
        <s id="66:3" lang="ar">وفيما يتعلق بالشواغل الواردة في تقرير منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي بخصوص الامتيازات الضريبية للكيانات الأجنبية، فقد أشير إلى أن الكونغرس في الولايات المتحدة خوّل الإقليم صراحة صلاحية استضافة &quot;شركات معفاة من الضرائب&quot; (شركات أجنبية معفاة من ضريبة الدخل الاتحادية والمحلية، ولكنها تدفع ضريبة امتياز سنوية إلى الحكومة المحلية)، وذلك في إطار قانون الإصلاح الضريبي لعام 1984 واتفاق التنفيذ الذي وُضع عام 1987(23).</s>
        <s id="66:4" lang="ar">وفي شهر آذار/مارس 2001، عقدت منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي اجتماعات مع السلطات المحلية لمناقشة المسألة معهـــا مباشرة.</s>
        <s id="66:5" lang="ar">وبعــد عـام لاحقـــا، أعلـــن في 13 آذار/مارس 2002 أن منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي شطبت الإقليم من قائمتها.</s>
        <s id="66:6" lang="ar">واستنادا إلى بيان صادر عن المنظمة نقلته وسائل الإعلام &quot;تستوفي جـزر فرجن التابعة للولايات المتحدة إلى حد كبير متطلبات منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي فيما يتعلق بالشفافية وهي ملتزمة، في الحالات المخالفة لذلك، بإعادة النظر في معاييرها الخاصة بتصنيف أو مراجعة الحسابات كي تكفل، بحلول 31 كانون الأول/ديسمبر 2005، احترام المعايير التي من المقرر أن تضعها منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي&quot;.</s>
        <s id="66:7" lang="ar">ونُـقـل عن الحاكم تأكيده مجددا إنه ما كان يجب مطلقا إيراد اسم الإقليم في هذه القائمة أصلا: &quot;فبرنامجنا مأذون بـه من الكونغرس تحديدا والغاية منه تحديدا إتاحة الفرص للشركات المتعددة الجنسيات للقيام بأعمال تجارية وتخطيط ضريبي على نحو مشروع.</s>
        <s id="66:8" lang="ar">وليست الغاية منه تيسير التهرب من دفع الضرائب أو غسل الأموال أو القيام بغير ذلك من الأنشطة غير المشروعة من خلال السرية المتبعة أو عن طريق التشجيع على عدم التعاون مع سلطات جباية الضرائب الأجنبية&quot;(24).</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">32 - في الإقليم خمسة مرافق رئيسية لرسو السفن.</s>
        <s id="67:2" lang="ar">ويقع مرفق ساوث شور (سانت كروا) بالقرب من مطار سانت كروا والمنطقة الصناعية، ويخدم سفن الشحن بالرفع والدحرجة في خليج غالوس (سانت كروا) مرفأ لرسو السفن طوله 700 قدم ومنحدر صغير لدحرجة السلع.</s>
        <s id="67:3" lang="ar">ويمكن أن ترسو في ميناء فريدريكستيد (سانت كروا) البالغ طوله 216 5 قدما، سفينتان سياحيتان كبيرتان وسفينتان سياحيتان صغيرتان في الوقت نفسه، كما يمكنه أن يستوعب الغواصات.</s>
        <s id="67:4" lang="ar">وفي خليج كراون (سانت توماس) ثلاثة أرصفة لرسو السفن السياحية تتولى إدارتها هيئة موانئ جزر فرجن، وهي وكالة حكومية شبه مستقلة، فضلا عن رصيف طوله 900 قدم يمكن أن يخدم عمليات الشحن بالعربات المدولبة والعمليات المتعلقة بالحاويات وتفريغ البضائع، ويُدار الرصيف الحاجز لشركة الهند الغربية (سانت توماس) عن طريق القطاع الخاص ويخدم السفن السياحية أساسا.</s>
        <s id="67:5" lang="ar">ومن المشاريع الكبرى الجاري تنفيذها أو التي من المقرر إطلاقها من إطار ميزانية هيئة الموانئ لعام 2002 في سانت توماس تطوير منشأة رد هوك البحرية ومواصلة رفع الطمي من أعماق المرفأ وتحسين الواجهة البحرية في شارلوت أمَـلي وتوسيع رصيف كراون بـاي.</s>
        <s id="67:6" lang="ar">كما سيجرى توسيع رصيف جالوز باي في سانت كروا وستُشاد في الوقت نفسه المنشأة الخاصة بالشحن التي طال انتظارها في إنيغـد بـونـد بقيمة 16 مليون دولار(25).</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">33 - وتتولى هيئة الموانئ إدارة مطارين دوليين هما مطار سيريـل أ.</s>
        <s id="68:2" lang="ar">كنغ في سانت توماس ومطار هنـري رولسن في سانت كروا.</s>
        <s id="68:3" lang="ar">ويجرى حاليا تنفيذ مشروع لتوسيع مطار سانت كروا يشمل إنشاء محطة جديدة وبرج مراقبة وتوسيع مدرج الطائرات من 600 7 قدم ليصبح طوله 000 10 قدم.</s>
        <s id="68:4" lang="ar">وأفاد الحاكم تيرنبـول أن مشروع المحطة البالغة قيمته 40 مليون دولار بات بحكم المنتهي في حين سينتهي العمل من توسيع مدرج الطائرات بحلول تموز/يوليه 2002.</s>
        <s id="68:5" lang="ar">وسيسمح هذا الأمر بهبوط الطائرات الكبيرة مباشرة في سانت كروا عند قدومها من الساحل الغربي للولايات المتحدة ومن كندا وأوروبا وأمريكا الجنوبية.</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">34 - تولَّــد الكهرباء بالحرارة باستخدام الوقود المستورد.</s>
        <s id="69:2" lang="ar">وتقدم مؤسسة المياه والكهرباء الخدمات إلى زهاء 000 47 مستهلك.</s>
        <s id="69:3" lang="ar">وتقع مرافق التوليد الرئيسية في سانت توماس وسانت كروا وهناك مرفق احتياطي في سانت جـون.</s>
        <s id="69:4" lang="ar">وتُنقل الطاقة الكهربائية وتوزع في كافة أنحاء الإقليم عادة بقوة 800 13 فولت و 3 أطوار وبتردد قدره 60 هرتز.</s>
        <s id="69:5" lang="ar">وأفاد الحاكم بأن أحد أكبر الإنجازات التي تمت في عهده عام 2001 يتمثل في تحقيق خفض كبير في الدين المتوجِّـب على الحكومــــة المركزيــــة لمؤسسة الميــــاه والكهرباء منذ 7 سنوات لقاء توفير المياه والطاقة الكهربائية.</s>
        <s id="69:6" lang="ar">وفي عام 2001 أنجزت مؤسسة المياه والكهرباء العديد من مشاريع التخفيف من حدة الكوارث بتمويل من الوكالة الاتحادية لمواجهة حالات الطوارئ من أجل كفالة توفير الطاقة للمستشفيات والمطارات في حالات الطوارئ.</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">35 - ونظرا لقلة إمدادات المياه العذبة تستخدم المياه المالحة بشكل واسع للأغراض غير المنزلية ومن بينها مكافحة الحرائق والمجاري.</s>
        <s id="70:2" lang="ar">وتقوم مؤسسة المياه والكهرباء بتحلية المياه وتجميع مياه المطر للاستخدام المنزلي.</s>
        <s id="70:3" lang="ar">وتنتج محطة لتحلية المياه في سانت توماس 4.45 مليون غالون يوميا.</s>
        <s id="70:4" lang="ar">وتوفر الآباء بقية إمدادات المياه العذبة اللازمة، وخاصة في سانت كروا.</s>
        <s id="70:5" lang="ar">ونظرا لارتفاع تكلفة الماء، يبلغ متوسط الاستهلاك اليومي للشخص الواحد 50 غالونا في اليوم، أي ثلث متوسط الاستهلاك الفردي في الولايات المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">36 - وتحتاج نظم التخلص من النفايات في الإقليم إلى تحسين عاجل.</s>
        <s id="71:2" lang="ar">وأعلن الحاكم أن مواقع دفن القمامة تفيض بالنفايات، وأن نظم المجاري عتيقة وكثيرا ما تتعطل، وينتهك الإقليم بشكل متزايد القوانين البيئية الاتحادية، مع ما يترتب على ذلك من غرامات ثقيلة.</s>
        <s id="71:3" lang="ar">وأمرت إدارة الطيران الاتحادية بإغلاق موقع دفن القمامة الحالي &quot;أنغيا&quot; في سانت كروا بحلول شهر كانون الأول/ديسمبر 2002، بسبب الخطر الذي تسببه الطيور النبَّاشة وحرائق القمامة للطيران في مطار هنري إ.</s>
        <s id="71:4" lang="ar">رولسن المجاور.</s>
        <s id="71:5" lang="ar">وذكر المدير التنفيذي لهيئة الموانئ أن الإقليم يواجه خطر خسارة ملايين الدولارات من الأموال الاتحادية، وكذلك إغلاق المطار إذا لم يتم التقيد بالموعد، وهو أمر يبدو أنه أكيد وفقا لتقارير صحفية صدرت مؤخرا(26).</s>
        <s id="71:6" lang="ar">ومما يدعو إلى القلق أيضا نظام المجاري في الإقليم، الذي ذكرت تقارير إعلامية أن قسما كبيرا منه غير قابل للتشغيل أو يوشك على الانهيار وكثيرا ما يتسبب في تسرب مياه النفايات غير المعالَـجة إلى البحر الكاريبي.</s>
        <s id="71:7" lang="ar">وتواصل إدارة الأشغال العامة في الإقليم والوكالة الأمريكية لحماية البيئة العمل من أجل جعل أنظمة التخلص من النفايات ومعالجتها في الإقليم مطابقة للمعايير البيئية.</s>
        <s id="71:8" lang="ar">وبدأ العمل بمعمل عصري لمعالجة مياه الفضلات في سانت جون ويجرى حاليا تشييد المنشأة التي طال انتظارها في مانغروف لاغون لتحل محل المعامل القديمة الواقعة في الطرف الشرقي من سانت توماس.</s>
        <s id="71:9" lang="ar">بيد أن اقتراح حكومة الإقليم الذي يدعو إلى إنشاء مرفق متكامل لمعالجة النفايات الصلبة كمصدر بديل للطاقة والمياه في سانت كروا تعثـر بعدما تبين لمؤسسة المياه والكهرباء أن تكنولوجيا تحويل هذه النفايات إلى غاز ليست فعالة من حيث التكلفة.</s>
        <s id="71:10" lang="ar">وما زال الحاكم يعتقد أن تلك الوسيلة تشكل الحل الأصلح للتخلص من النفايات في الإقليم ولتلبية احتياجاته من الطاقة.</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">37 - استنادا إلى آخر المعلومات التي قدمتها الدولة القائمة بالإدارة (انظر الفقرة 19 من A/AC.109/2014)، يحتفظ أسطول الولايات المتحدة حاليا بمحطة معايرة رادارية ولسبر الصدى وبمقـر لمحطة للتتبع تحت سطح الماء.</s>
        <s id="72:2" lang="ar">وثمـة مراكز تجنيد دائمة للقوات المسلحة ومفرزة لحرس السواحل التابعة للولايات المتحدة في جزيرة سانت توماس.</s>
        <s id="72:3" lang="ar">ويرأس الحرس الوطني لجزر فرجن لواء معاون يعيِّـنه رئيس الولايات المتحدة.</s>
        <s id="72:4" lang="ar">وفي الأشهر الأخيرة جرى نشر الحرس الوطني في مطارَي الإقليم استكمالا للتدابير الأمنية(27).</s>
        <s id="72:5" lang="ar">وما زال الإقليم يشكل نقطة مرور لسفن الولايات المتحدة وحلفائها.</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">ألف - اليـد العاملة</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">38 - يترتب على أرباب العمل في جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة اتباع قوانين العمل الاتحادية والخاصة بالإقليم مثل قوانين الحد الأدنى للأجور وساعات العمل ومعايير السلامة والصحة المهنية وتسديد متوجِّـبات الضمان الاجتماعي والتأمين ضد البطالة.</s>
        <s id="74:2" lang="ar">وللإقليم برنامج تأمين للعاطلين عن العمل.</s>
        <s id="74:3" lang="ar">وتُـظهر آخر الأرقام التي تعود إلى عام 1999 أن نسبة البطالة تبلغ 4.9 في المائة(28).</s>
        <s id="74:4" lang="ar">وفي آذار/مارس 2002 وقَّـع رئيس الولايات المتحدة قانون خلـــق فـــرص العمـــل ومساعدة العمال الذي يلحظ تمديدا لاستحقاقات البطالة الاتحادية من 26 أسبوعا إلى 39 أسبوعا.</s>
        <s id="74:5" lang="ar">ووُقِّـع أيضا اتفاق مع وزارة العمل الأمريكية لكفالة استفادة الإقليم من المبالغ الاتحادية المخصصة للبطالة(29).</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">39 - وفي عام 1997، خلقت الحكومة الاتحادية والحكومة المحلية مجتمعتين 800 13 وظيفة أي نحو ثلث مجموع العمالة المدنية في الإقليم.</s>
        <s id="75:2" lang="ar">وكجزء من الاتفاق المبـرم عام 1999 مع وزارة الداخلية الأمريكية لعكس اتجاه مشاكل المالية العامة الحادة التي يعانيها الإقليم، تقرر تخفيض الرواتب الحكومية بنسبة 5 في المائة سنويا لمدة خمس سنوات.</s>
        <s id="75:3" lang="ar">وكشف الحاكم في خطابه عن حالة الإقليم الذي ألقاه في كانون الثاني/يناير 2002 عن النجاح في خفض النفقات في جميع فروع السلطة الثلاثة والوكالات المستقلة (انظر الفقرة 15) كما أفاد أن الحجم النسبي للموظفين الحكوميين انخفض بنسبة ثلث إجمالي اليد العاملة إلى ما دون الـ 27 في المائة عام 2002.</s>
        <s id="75:4" lang="ar">واعتبر الحاكم أن السياسات الداعمة للأعمال التجارية سمحت بإعادة الهيكلة دون التأثير سلبا على إجمالي اليد العاملة.</s>
        <s id="75:5" lang="ar">وأفيد أن النمو الذي شهده قطاعا التشييد والتصنيع في سانت كروا كان السبب الرئيسي في زيادة أكثر من 300 1 وظيفة في سوق عمل القطاع الخاص في الإقليم خلال عام 2000 الأمر الذي رفع إجمالي عدد الوظائف من 400 46 وظيفة إلى 500 47 وظيفة.</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">40 - وبالإضافة إلى ذلك أشار الحاكم إلى أن مكتب المساومة الجماعية عكف خلال عام 2001 على حل عدد من النـزاعات الخطيرة المتعلقة باليد العاملة معظمها ناجم عن &quot;سنوات من الإنفاق الطائش وسوء التخطيط المالي&quot;.</s>
        <s id="76:2" lang="ar">ونجح المكتب في تنفيذ ثلاثة عشر عقدا في القطاع الخاص تشمل 200 4 موظف ومتقاعد حكومي، بالإضافة إلى اتفاقات جديدة مع الممرضين والمدعين العامين المساعدين والمعلمين والجمعية الخيرية للشرطة.</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">41 - التعليم إجباري ومجاني لجميع الأطفال الذين تراوح أعمارهم بين سن الخامسة والنصف والسادسة عشرة.</s>
        <s id="77:2" lang="ar">وتتولى إدارة التعليم بالإقليم إدارة 32 مدرسة في سانت توماس و 14 مدرسة في سانت كروا ومدرستين في سانت جون.</s>
        <s id="77:3" lang="ar">وأفادت السلطة القائمة بالإدارة عن سوء صيانة المباني وعن أعمال التخريب التي تشكل مشكلة دائمة.</s>
        <s id="77:4" lang="ar">وأظهرت بيانات تعداد عام 2000 التي صدرت في شباط/فبراير 2002 أن مجموع التلاميذ الملتحقين بالمدارس في سن ثلاث سنوات وما فوق يبلغ 119 32 تلميذا، نسبة 52.5 في المائة منهم في المدارس الابتدائية و 23.2 في المائة في الثانويات و 9 في المائة في الكليات أو الجامعات.</s>
        <s id="77:5" lang="ar">وأفاد التعداد أيضا أن نسبة 60.6 في المائة من السكان الذين هم في سن 25 سنة وما فوق حائزون على شهادات ثانوية في حين أن نسبة 16 في المائة منهم حائزون على شهادات بكالوريوس وما فوق.</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">42 - ولجامعة جزر فرجن حَرَمان جامعيان في سانت توماس وسانت كروا وهي تقدم دروسا في إدارة الأعمال والعلوم الإنسانية والعلوم الاجتماعية وإعداد المعلمين ودروس مهنية في مجالات المحاسبة وإدارة الأعمال وأعمال السكرتارية والتمريض وعلوم الشرطة والإدارة.</s>
        <s id="78:2" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 2002 سن مجلس الشيوخ بالإقليم قانونا لإنشاء كلية للأبحاث والتكنولوجيا تابعة للجامعة في سانت كروا.</s>
        <s id="78:3" lang="ar">ويعتقد مؤيدو هذه المبادرة أن من شأنها اجتذاب أموال مخصصة للأبحاث تساعد في إنهاض الركود الاقتصادي بالجزيرة ويتيح الفرص لأبناء الجزيرة من الشباب لمواصلة تخصصهم في الإقليم(30).</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">43 - أما فيما يتعلق بالمعايير الأكاديمية في المدارس الرسمية بالإقليم، فإن نتائج الصف الرابع في المواضيع الأساسية هي أدنى من المتوسط الوطني وفقا للامتحانات التي أجراها في أنحاء البلد المركز الوطني للإحصاءات الخاصة بالتعليم.</s>
        <s id="79:2" lang="ar">وأفادت وسائل الإعلام أنه وفقا لسجل العلامات الوطني في الرياضيات لعام 2000 وسجل العلامات الوطني في العلوم لعام 2000 اللذين أصدرهما المركز، (ويتضمنان نتائج امتحانات التلامذة في مادتي الرياضيات والعلوم للصفين الرابع والثامن) حل الإقليم بالصف الرابع ( وهو المستوى الوحيد لصفوف المدارس الرسمية في جزر فرجن الذي وردت نتائجه) في مرتبة قد تكون الأدنى بين 45 ولاية وغيرها من الأقاليم، فعلاماته لم تكن أعلى إلا من تلك التي سجلتها ساموا الأمريكية(31).</s>
        <s id="79:3" lang="ar">وحل الإقليم أيضا دون المتوسط الوطني في سجل العلامات الوطني في امتحاني القراءة والكتابة اللذين أجريا بشكل منفصل عام 1998(32).</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">44 - وذكر الحاكم في خطابه عن حالة الإقليم الذي ألقاه في كانون الثاني/يناير 2002 أن التعليم يتصدر أولويات إدارته.</s>
        <s id="80:2" lang="ar">وأعرب عن القلق إزاء إمكانية فقدان ثلاث من الثانويات الرسمية في الإقليم لاعتمادها لدى رابطة الولايات الوسطى للجامعات والمدارس.</s>
        <s id="80:3" lang="ar">وفي هذا الصدد التقى مفوض التعليم ومديرو المدارس بالرابطة في شباط/فبراير 2002 لحملها على العودة عن قرارها وقف هذا الاعتماد وللتعهد بإدخال تحسينات في المجالات الأربعة المثيرة للقلق وهي اعتماد اللامركزية في الإدارة.</s>
        <s id="80:4" lang="ar">ومعدلات حضور التلاميذ ومعدلات حضور المعلمين وإنشاء مجموعة كافية من المعلمين البديلين.</s>
        <s id="80:5" lang="ar">ويُتوقع اتخاذ قرار نهائي بهذا الشأن بحلول 1 أيار/مايو 2002(33).</s>
        <s id="80:6" lang="ar">وعلى نطاق أوسع، تركز إدارة التعليم بالإقليم على الوفاء بمعايير السلطات الاتحادية للتعليم فيما يتعلق بالإدارة المالية، وممارسات التوظيف، وممارسات المشتريات، بغية الاستفادة من المبالغ الاتحادية المخصصة للتعليم التي تتلقاها كل سنة والتي تبلغ قيمتها 26 مليون دولار تقريبا(34).</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">45 - ورغم الصعوبات المذكورة أعلاه أدرج الحاكم أيضا في خطابه السنوي العديد من الإنجازات التي تحققت في مجال التعليم خلال عام 2001 ومن بينها النجاح في توظيف معلمين جدد (80 في المائة منهم خريجو جامعة جزر فرجن) وإنشاء برنامج لدرجة الماجستير في العلوم النفسية للتعليم وإنشاء ثانوية إلكترونية تسمح للتلاميذ بتلقي الدروس على الشبكة وإعادة العمل ببرنامج الموهوبين للصفوف من الرابع إلى السادس.</s>
        <s id="81:2" lang="ar">وبالإضافة إلى ذلك أدى نجاح المفاوضات بين إدارة التعليم والاتحاد الأمريكي للمعلمين إلى إبرام عقدين لزيادة المرتبات في عام 2001، كما أحرز قدر كبير من التقدم في تحسين المنشآت والمباني المدرسية.</s>
        <s id="81:3" lang="ar">وأخيرا شدد الحاكم على أن من شأن قانون &quot;عدم التخلي عن أي طفل&quot; الذي سُن مؤخرا والمطبق في أنحاء البلد زيادة المساعدة الاتحادية المقدمة إلى الأقاليم زيادة كبيرة والسماح بتعيين منسق خاص للمساعدة في إدخال الإصلاحات التربوية.</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">46 - ولدى إعداد هذه الوثيقة، كان قانون إصلاح التعليم الرسمي لعام 2002 ما زال قيد المناقشة في الهيئة التشريعية للإقليم.</s>
        <s id="82:2" lang="ar">ويقترح هذا القانون الذي يرعاه عضوان من مجلس الشيوخ نقل إدارة نظام المدارس الرسمية بالإقليم من إدارة التعليم إلى مجلس مدارس &quot;مجدد&quot; منتخب شعبيا ومكون من تسعة أعضاء.</s>
        <s id="82:3" lang="ar">غير أن وسائل الإعلام أفادت بأن مفوض التعليم يشكك في الفائدة من اعتماد هيكل جديد(35).</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">47 - يقدم مستشفى روي ل.</s>
        <s id="83:2" lang="ar">شنايدر في سانت توماس خدمة عامة ويضم 169 سريرا.</s>
        <s id="83:3" lang="ar">ويضم مستشفى الحاكم خوان ف.</s>
        <s id="83:4" lang="ar">لويس في سانت كروا 120 سريرا.</s>
        <s id="83:5" lang="ar">ويوجد أيضا في سانت كروا مستشفى خاص يضم 16 سريرا.</s>
        <s id="83:6" lang="ar">وفي حين تتحمل وزارة الصحة المسؤولية العامة عن المراكز الصحية، فقد أنشأ التشريع المسنون في عام 2000 إدارة شبه مستقلة للمستشفيات الكبرى.</s>
        <s id="83:7" lang="ar">وقد اجتمع أعضاء اللجنة المعنية بالصحة والمستشفيات في مجلس الشيوخ التابع للإقليم بمديري المستشفيات في شباط/فبراير 2001 قبل جلسات الاستماع التي يعقدها المجلس بشأن الموضوع، وأعلنوا أن السنة الأولى من الإدارة شبه المستقلة قد حققت نتائج إيجابية.</s>
        <s id="83:8" lang="ar">وحسب تقارير وسائط الإعلام، فقد نال مستشفى الحاكم خوان ف.</s>
        <s id="83:9" lang="ar">لويس في سانت كروا في تموز/يوليه 2001 علامات عالية واعتمادا مبدئيا لدى اللجنة المشتركة لاعتماد منظمات الرعاية الصحية، وهي منظمة مستقلة، تُقيِّم مراكز الرعاية الصحية في جميع أنحاء الولايات المتحدة.</s>
        <s id="83:10" lang="ar">فاعتماد المنظمات لدى هذه اللجنة يمكِّن المستشفيات من الاحتفاظ بأهليتها للحصول على مخصصات &quot;ميدي كير&quot; كما أنه يجذب الوكالات التي تعطي المنح، والجهات المانحة، والفنيين ذوي المؤهلات العالية.</s>
        <s id="83:11" lang="ar">وفي هذه الأثناء، حدت دراسية استقصائيــة صوريـــة اضطلـع بهــا فـي مستشفى روي ل.</s>
        <s id="83:12" lang="ar">شنايدر في سانت توماس بالخبراء الاستشاريين وبإدارة المستشفى إلى اتخاذ قرار بأنه لا يزال هناك الكثير من التحسينات التي يتوجب الاضطلاع بها قبل أن تتمكن المستشفى من التقدم بطلب تفتيش إلى اللجنة المشتركة لاعتماد منظمات الرعاية الصحية(36).</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">48 - وفي كانون الثاني/يناير 2002، أبلغ الحاكم تيرنبول أن وزارة الصحة في جزر فرجن قد عالجت عدة مسائل تتعلق بالصحة العامة خلال 2001، بما في ذلك خطر التلوث بمرض الجمرة في جميع أرجاء البلد.</s>
        <s id="84:2" lang="ar">ورغم الخطر المتمثل في الإرهاب البيولوجي، ما برح فيروس نقص المناعة البشري/متلازمة نقص المناعة المكتسب أخطر مشاكل الصحة العامة.</s>
        <s id="84:3" lang="ar">وفي عام 1999، تلقى الإقليم لأول مرة منحا من الوزارة الاتحادية للصحة والخدمات الإنسانية لتحسين الحصول على خدمات الدعم والأدوية من أجل الفيروس/المتلازمة.</s>
        <s id="84:4" lang="ar">وقد أُبلغ عن حالات إصابة بالإيدز في الإقليم بلغ مجموعها 470 حالة حتى حزيران/يونيه 2000.</s>
        <s id="84:5" lang="ar">واستنادا إلى منظمة فيكار، وهي منظمة رعاية تُعنى بالإيدز في الإقليم، تُبيِّن آخر الإحصاءات من أواخر عام 2000 أن جزر فرجن فيها خامس أعلى معدل لحالات الإصابات الجديدة بالإيدز في البلد وأحد أعلى المعدلات الإصابة بالإيدز بين النساء في الولايات المتحدة(37).</s>
        <s id="84:6" lang="ar">وفي هذا الصدد، أبلغ الحاكم أن برنامج وزارة الصحة، المعني بالأمراض المنقولة بالاتصال الجنسي وفيروس نقص المناعة البشري ومرض السل، قد تلقى تمويلا جديدا واستخدم موظفين جدد مُدرَّبين في مجال الأمراض المعدية.</s>
        <s id="84:7" lang="ar">ويوجه هذا البرنامج، الممول بموجب المنحة الاتحادية الوحيدة التي لا تتطلب مبلغا محليا معادلا، نحو تقديم الخدمات للأطفال والشباب والنساء والأسر المتأثرة بفيروس نقص المناعة البشري.</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">49 - كما أبلغ الحاكم أن التقدم ما زال مستمرا في برامج الصحة العادية.</s>
        <s id="85:2" lang="ar">وأنه باستخدام الأموال الناجمة عن سندات تسوية قضية التبغ البالغ قيمتها 21 مليون دولار، سيبدأ البناء عما قريب في وحدة جديدة لأمراض القلب تضم سبعة أسرة في مستشفى الحاكم خوان ف.</s>
        <s id="85:3" lang="ar">لويس وفي مركز حديث لمعالجة السرطان في مستشفى روي ل.</s>
        <s id="85:4" lang="ar">شنايدر.</s>
        <s id="85:5" lang="ar">وستمكِّن هذه المرافق الجديدة من معالجة الكثير من المرضى الذين حالتهم خطرة في الجزر بدلا من معالجتهم خارجها.</s>
        <s id="85:6" lang="ar">ومن مشاريع التحسين الكبيرة الأخرى الجارية تجديد مرفق إلدا شولتن برانت للصحة العقلية، وترميم مجمَّع تشارلز هاروود في سانت كروا وعيادة موريس ف.</s>
        <s id="85:7" lang="ar">دي كاسترو في سانت جون، وتجديد شعبة الإحصاءات الحيوية في مستشفى البلدية القديم.</s>
        <s id="85:8" lang="ar">وبالإضافة إلى هذا، حصلت خدمات الطوارئ خلال عام 2001 على عربتي إسعاف.</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">50 - في عام 1997، رفع أكثر من 000 3 مزارع من السود في جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة دعوى جماعية ضد وزارة الزراعة في الولايات المتحدة، ادعوا فيها أن الوزارة تمارس التمييز ضد المزارعين السود في القروض التي تمنحها.</s>
        <s id="86:2" lang="ar">وفي حزيران/يونيه 1999، قامت الوزارة بتسوية القضية لصالح المزارعين، ووافقت على دفع 000 50 دولار إلى المزارعين الأفراد والإعفاء من ديونهم بالنسبة لوزارة الزراعة في الولايات المتحدة.</s>
        <s id="86:3" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 2000، تضافر أهالي سانت كروا في إقامة دعوى جماعية واسعة النطاق ضد وزارة الزراعة في الولايات المتحدة، مدعين أن مكتب التنمية الريفية فيها يمارس التمييز المنتظم ضد السود والمنحدرين من أصل إسباني الذين يحاولون الاشتراك في برامجها للقروض والمنح السكنية.</s>
        <s id="86:4" lang="ar">ومرة أخرى، سوت وزارة الزراعة في الولايات المتحدة القضية بالموافقة على أن تدفع لكل مشترك مبلغ 000 50 دولار وبشطب أي دين مترتب عليـــه.</s>
        <s id="86:5" lang="ar">وبالإضافـــة إلى هذا، يودع باسم كل منهم/منهن مبلغ 500 12 دولار لدى دائرة الإيرادات الداخلية في الولايات المتحدة لكـي يُطرح من أي ذمة ضريبية تترتب على مبلغ 000 50 دولار.</s>
        <s id="86:6" lang="ar">ولما كان أهالي الجزر يدفعون الضرائب إلى مكتب الإيرادات في جزر فرجن بدلا من أن يدفعوها لدائرة الإيرادات الداخلية في الولايات المتحدة، فقد أمسكت الحكومة الاتحادية عن دفع المبالغ كاملة.</s>
        <s id="86:7" lang="ar">وفي نيسان/أبريل 2001، ناشد المندوب كريستنسين وزارة العدل أن تُعجِّل بالدفع.</s>
        <s id="86:8" lang="ar">واستنادا إلى وسائط الإعلام، يُقدِّر كريستنسن أن هذه الخطوة ستعود على خزينة جزر فرجن بمبلغ صاف يقرب من 000 325 دولار وبمبلغ 000 625 دولار من عائدات الضرائب(38).</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">هاء - الجريمة ومنع الجريمة</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">51 - ارتفاع معدل الجريمة أمر يثير القلق في جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة.</s>
        <s id="88:2" lang="ar">فاستنادا إلى التقرير الموحد عن الجريمة الصادر عن مكتب التحقيق الفيدرالي، سجلت الجزر في عام 2001، 30 حالة قتل، مما جعل معدل حوادث القتل للفرد الواحد في الإقليم يعادل خمسة أمثال المعدل الوسطي الوطني.</s>
        <s id="88:3" lang="ar">وقد اعترفت الحكومة بأن معدل الجريمة العالمي يحبط الجهود المبذولة لزيادة السياحة وتحسين الاقتصاد.</s>
        <s id="88:4" lang="ar">وقد سن مجلس الشيوخ في عام 2001 تشريعا يزيد من شدة العقوبات المفروضة على المجرمين الذين يُمسكون وفي حوزتهم أسلحة نارية غير مشروعة، كما تضافر المدعون العامون المحليون مع مكتب المدعي العام في الولايات المتحدة لإعمال مبادرة جديدة أُطلق عليها اسم &quot;مشروع النفي&quot; وذلك لإزالة الأسلحة غير المشروعة من المجتمع المحلي.</s>
        <s id="88:5" lang="ar">وفي تشرين الثاني/نوفمبر 2001، عيَّن الحاكم رئيسا جديدا للشرطة وكلفه بولاية خفض جرائم العنف بنسبة 20 في المائة.</s>
        <s id="88:6" lang="ar">وقيل إن الرئيس الجديد يعمل جاهدا على تحسين العلاقات بين الشرطة والمجتمع المحلي وحث الأهالي على التقدم بمعلومات عن عصابات العنف والأسلحة غير المشروعة(39).</s>
        <s id="88:7" lang="ar">وقد أعلن الحاكم في خطابه الذي ألقاه في كانون الثاني/يناير 2002 عن حالة الإقليم، أن الجهود تُبذل لتحسين ملاك الموظفين والمعدات في إدارة الشرطة، وذلك عن طريق تدريب متطوعين جدد واستخدام ضباط الشرطة المتقاعدين من جديد، والحصول على مركبات جديدة، وإقناع الكونغرس بتخصيص اعتمادات خاصة من أجل شراء التكنولوجيا لمكافحة الجريمة.</s>
        <s id="88:8" lang="ar">وأعرب عن قنوطه إزاء ازدياد جرائم العنف ضد الزوار القادمين على سفن الاستجمام وأعلن عن إنشاء فرقة عمل خاصة بالجريمة تقوم بأعمال الدورية على الشواطئ الرملية والمدن الرئيسية وتنسق الأنشطة المتعلقة بالمعلومات مع رابطات سائقي التاكسي.</s>
        <s id="88:9" lang="ar">كما أعرب الحاكم عن سخطه إزاء استمرار المعدلات العالية لحالات إساءة معاملة الأطفال، والاغتصاب، والعنف المنزلي، واصفا ذلك بأنه سرطان اجتماعي لا بد من أن يتصدى له المجتمع بأسره.</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">52 - وهناك إصلاحية للراشدين في سانت كروا.</s>
        <s id="89:2" lang="ar">وفي آذار/مارس 1999، طلبت إحدى محاكم الولايات المتحدة الاتحادية من الحكومة المحلية تخفيف الازدحام في السجون المحلية.</s>
        <s id="89:3" lang="ar">وبلــغ عــدد المسجونين في الإقليم في ذلك الوقت 308 سجناء، بالإضافة إلى 192 سجينا كانوا محبوسين في سجون خارج الجزيرة بغية تخفيف الازدحام.</s>
        <s id="89:4" lang="ar">وفي شباط/ فبراير 2001، اكتمل توسيع سجن غولدن غروف بتكلفة بلغت 26 مليون دولار، مما سمح بإعادة 146 سجينا كانوا محبوسين في بر الولايات المتحدة نفسها.</s>
        <s id="89:5" lang="ar">بيد أن عددا من المجرمين العتاة ما زالوا في سجون البر الأصلي بموجب اتفاق بين حكومة الإقليم وكومنولث فرجينيا.</s>
        <s id="89:6" lang="ar">وقد أعلن الحاكم في هذه الأثناء عن إحراز تقدم لإلغاء دين لمكتب السجون الاتحــادي مــن أجــل إيـــواء سجناء جــزر فرجـــن، مقداره 10 ملايين دولار.</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">53 - واستنادا إلى سلطات الحكومة والشرطة، يشكل مرور المخدرات غير المشروعة عبر الإقليم سببا رئيسيا في الكثير من جرائم العنف.</s>
        <s id="90:2" lang="ar">إذ تذكر وسائط الإعلام المحلية تقديرات وكالة إعمال قانون المخدرات التابعة للولايات المتحدة، التي فحواها أن ما بين 30 و 40 في المائة من مادة الكوكائين الموجه إلى أمريكا الشمالية يُنقل عبر منطقة البحر الكاريبي(40).</s>
        <s id="90:3" lang="ar">وفي عام 1994، سُمَّي مكتب السياسة الوطنية لمكافحة المخدرات جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة، إلى جانب بورتوريكو، منطقة اتجار بالمخدرات عالية الشدة.</s>
        <s id="90:4" lang="ar">وفي آب/أغسطس 2001، تسلم المدعي العام في جزر فرجن رئاسة فرقة العمل التابعة لمنطقة الاتجار بالمخدرات العالية الشدة، فترأس بذلك مجلسا تنفيذيا من 20 عضوا يضم وكالات إعمال القانون المحلية والاتحادية، من الإقليم وبورتوريكو.</s>
        <s id="90:5" lang="ar">وتهدف فرقة العمل إلى التقليل من تهريب وبيع المخدرات والأسلحة، وغسل الأموال، وما يتصل بذلك من جرائم العنف.</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">54 - يواجه النظام الإيكولوجي لجزر البحر الكاريبي، حسبما جاء في تقرير وكالة حماية البيئة لعام 1998 عن حالة البيئة في المنطقة 2، المخاطر لا بسبب الكوارث الطبيعية كالأعاصير فحسب، بل وبسبب التأثيرات البشرية مثل مياه الصرف غير المعالجة بطريقة صحيحة، وتحويل مساحات شاسعة من الأراضي وإزالة الأشجار فيها، والإفراط في صيد الأسماك، والأنشطة المتصلة بالسياحة.</s>
        <s id="91:2" lang="ar">وفي المقابل، تصبح حماية الأنظمة الإيكولوجية هامة إذا أريد للسياحة المدرة للدخل أن تستمر.</s>
        <s id="91:3" lang="ar">ولشعبة حماية البيئة الكاريبية، التابعة للوكالة، مكتب في سانت توماس تعمل منه مع الوكالتين الاتحادية والمحلية معا لمعالجة المشاكل المزمنة، مثل فقدان النظام الإيكولوجي، وسوء اختيار أماكن طرح النفايات، فضلا عن الآثار المدمرة للأعاصير.</s>
        <s id="91:4" lang="ar">ويشكل التخلص من النفايات الصلبة ومياه المجارير مشكلة بيئية خطيرة في جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة (انظر الفقرة 36).</s>
        <s id="91:5" lang="ar">يضاف إلى ذلك أن الشُعب المرجانية، كتلك الموجودة قرب خليج سولت ريفر في سانت كروا، تعتمد على نباتات المنغروف ومستعمرات الحشائش البحرية على امتداد الساحل لحمايتها من الانجراف بمياه الأمطار.</s>
        <s id="91:6" lang="ar">ويتلقى الإقليم تمويلا من أجل رصد البيئة عن طريق الإدارة الوطنية للغلاف الجوي والمحيطات التابعة لوزارة التجارة في الولايات المتحدة، وعن طريق وكالة حماية البيئة.</s>
        <s id="91:7" lang="ar">وفي عام 2001، أنجزت جامعة جزر فرجن أطلس البيانات المتعلقة بجزر فرجن، وهو نموذج لتقييم النظم الإيكولوجية المدارية الصغيرة في جميع أنحاء العالم.</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">55 - وفي كانون الثاني/يناير 2001، وقَّع الرئيس السابق كلينتون، قبل تركه لمنصبه بأيام مرسوما يقضي بإقامة المعلم الوطني الجديد لشُعب جزر فرجن المرجانية في الأراضي المغمورة قبالــة ســـان جـــون.</s>
        <s id="92:2" lang="ar">وقد عزز هذا القرار حماية المنتـزه الوطني لجـــزر فرجـــن الـــذي أنشئ عام 1956 وجرى توسيعه في عــام 1962(41).</s>
        <s id="92:3" lang="ar">ويغطي هذا المعلم مساحة 000 12 آكر قبالة سان جون، كما يزيد مساحة المعلم الوطني لشُعب جزيرة بك المرجانية الواقعة قبالة سانت كروا، من 900 إلى 000 18 آكر.</s>
        <s id="92:4" lang="ar">وأفادت تقارير إعلامية بأن هذا التدبير أثار جدلا في الإقليم لا سيما بين صائدي الأسماك للأغراض التجارية، الذين ادعوا أن مصادر رزقهم ستتأثر به من جراء الحظر المفروض على صيد الأسماك ورسو الزوارق في المنطقة.</s>
        <s id="92:5" lang="ar">ولدى دائرة المنتزهات الوطنية سنتان لإعداد خطة إدارة من أجل جزيرة بك وثلاث سنوات من أجل معلم سان جون.</s>
        <s id="92:6" lang="ar">وفي هذه الأثناء، ما برح مندوب جزر فرجن في الكونغرس يلح على أن يصدر المكتب العام للمحاسبة في واشنطن فتوى قانونية بشأن ملكية أراضي المعلم المغمورة بالمياه(42).</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">56 - تواجه جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة تكرر حدوث الأعاصير والفيضانات، بجانب وقوعها داخل نطاق مخاطر الزلازل.</s>
        <s id="93:2" lang="ar">وتقدم الوكالة الاتحادية لإدارة الطوارئ برامج للتخفيف والاستعداد والاستجابة وإزالة الآثار في الإقليم عبر وكالة جزر فرجن الإقليمية لإدارة الطوارئ.</s>
        <s id="93:3" lang="ar">وبرغم ذلك، تتواصل المشاكل المالية التي تنشأ في الإقليم بسبب تكاليف إصلاح الأضرار مجتمعة التي أنزلتها أعاصير هوغو (1989) ومارلين (1995) وجور جيس (1998) وليني (1999) بالمنازل ومؤسسات الأعمال والمرافق والمباني التجارية، برغم المساعدة الاتحادية المقدمة عبر المنح والقروض، والمبالغ التي وزعتها الوكالة الاتحادية لإدارة الطوارئ، بين عام 1995 وعام 2000، والتي قارب مجموعها 500 مليون دولار.</s>
        <s id="93:4" lang="ar">وقد سوت حكومة الإقليم مشكلة القروض الاتحادية التي تغطي إعصار هوغو، وتعمل الآن على اتخاذ تدابير مماثلة من أجل القروض التي تغطي إعصار مارلين (انظر الفقرة 17).</s>
        <s id="93:5" lang="ar">وفي حزيران/يونيه 2000، وافقت لجنة مجلس شيوخ الولايات المتحدة للعمليات الحكومية على مشروع قانون يمنح جزر فرجن الحق في الانضمام إلى ميثاق المساعدة في إدارة الطوارئ على المستوى الوطني، الذي يمنح كل عضو فيه إمكانية الحصول على المساعدة من الولايات أو الأقاليم الأعضاء الأخرى، في حالة وقوع كوارث، بالإضافة إلى المساعدة التي تقدمها الوكالة الاتحادية لإدارة الطوارئ.</s>
        <s id="93:6" lang="ar">وخلال موسم عام 2001، نجت جزر فرجن من أي أعاصير أو عواصف مدارية(43).</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">57 - لم يتخذ أي إجراء هام بشأن المركز السياسي للإقليم منذ الاستفتاء الذي أُجري في عام 1993.</s>
        <s id="94:2" lang="ar">وفي ذلك الاقتراع، لم تدل سوى نسبة 27.4 في المائة من المقترعين المسجلين بأصواتها فيما يتعلق بهذه المسألة (أيدت نسبة 80.3 في المائة منهم الوضع الحالي، وأدلت نسبة 14.2 في المائة بأصواتها لصالح الاندماج في الولايات المتحدة، ونسبة 4.8 في المائة لصالح إنهاء سيادة الولايات المتحدة على الإقليم).</s>
        <s id="94:3" lang="ar">ولم تعتمد النتيجة بسبب عدم بلوغ عدد المقترعين نسبة الــ 50 في المائة المشترطة لذلك.</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">58 - تحدث السيد كارلايل كوربن، باسم حكومة جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة أمام اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة في جلستها التاسعة التي عُـقدت في 2 تموز/يوليه 2001(44).</s>
        <s id="95:2" lang="ar">وتحدث عن بند جدول الأعمال قيد النظر (تنفيذ الوكالات المتخصصة لإعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة)، فقال إنه من أصل نحو 14 وكالة متخصصة خضعت للاستعراض في عام 1998، تبين أن سبع وكالات نقحت الإجراءات التي تتبعها بحيث تزيد من مرونة معاييرها التي تطبق في مجال مشاركة الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي في ما تضطلع به من أنشطة.</s>
        <s id="95:3" lang="ar">ومنذئذٍ، لم تقم أي من الوكالات السبع المتبقية بذلك.</s>
        <s id="95:4" lang="ar">وقـد اعتبرت بعض الوكالات المتخصصة التابعة للمجلس الاقتصادي والاجتماعي أن تنفيذ الإعلان لا يشكل جزءا من ولايتها.</s>
        <s id="95:5" lang="ar">ومن الواضح أنه لم يتم تنفيذ ما تقدمت به اللجنة مرارا وتكرارا من توصيات على امتداد عدة عقود.</s>
        <s id="95:6" lang="ar">ولا بد من إدخال تعديلات واستحداث آلية لكفالة اضطلاع الوكالات بأنشطتها تنفيذا للإعلان.</s>
        <s id="95:7" lang="ar">وما زالت مقاعد هذه الوكالات كالمعتاد شاغرة في اجتماعات اللجنة.</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">59 - وقال السيد كوربن إنه تم إدخال تغييرات بحيث أصبح يتسنى للأقاليم غير المتمتعة بحكم ذاتي التي ليست أعضاء منتسبة في اللجان الإقليمية أن تشارك في المؤتمرات العالمية، بدءا من مؤتمر الأمم المتحدة المعني بالبيئة والتنمية (1992) وحتى دورة عام 1999 الاستثنائية المعنية بالدول الجزرية الصغيرة النامية.</s>
        <s id="96:2" lang="ar">وأعرب عن امتنانه لدول البحر الكاريبي والمحيط الهادئ والبلدان النامية التابعة لمجموعة الـ 77 والصين ولجهات أخرى غيرها على تأييدها إدراج الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي في قائمة المشاركين في المؤتمرات العالمية، لكنه ذكر أن مدى مشاركتها الفعلية غير متسق باستثناء مشاركتها الملحوظة في الدورة الاستثنائية المعنية بفيروس نقص المناعة البشرية/متلازمة نقص المناعة المكتسب التي عُقدت مؤخرا، إذ لم تزوَّد بأي معلومات عن الأعمال التحضيرية التي يمكن أن تساعد فيها بكثافة.</s>
        <s id="96:3" lang="ar">والمعلومات الوحيدة التي حصلت عليها مستقاة من تقارير الأمين العام.</s>
        <s id="96:4" lang="ar">وشدد في الختام على أنه لا بد للأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي، في سبيل تحقيق حكمها الذاتي بصورة تامة والتطور اقتصاديا واجتماعيا، من أن تمتلك إمكانيات المشاركة مشاركة تامة في الطائفة الواسعة من الأنشطة التي تضطلع بها منظومة الأمم المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">60 - ذكر ممثل عـن الولايات المتحدة في بيان أدلى به في الجلسة الثانية والثمانين للجمعية العامة التي عُقدت في 10 كانون الأول/ديسمبر 2001(45)، أن بلده يؤيد تأييدا تاما البلدان لدى اختيارها الاستقلال ويعتـز بالعمل معها على أساس المساواة واحترام السيادة.</s>
        <s id="97:2" lang="ar">أما بالنسبة للأقاليم التي لم تختـر الاستقلال، فإن الولايات المتحدة تؤيد أيضا حق شعبها في الحكم الذاتي بصورة كاملة، إذا ما كان هذا خيارها.</s>
        <s id="97:3" lang="ar">وأعادت الولايات المتحدة تأكيد احترامها لحقوق تلك الأقاليم، التي تشمل خياري الاندماج والارتباط بملء الحرية.</s>
        <s id="97:4" lang="ar">ونظرا للتنوع الكبير بين الشعوب والأماكن والظروف السياسية الموجودة في العالم، تؤمن الولايات المتحدة أنه لا ينبغي أن يطبق على كل إقليم من الأقاليم معيار واحد لإزالة الاستعمار، ودعت جميع الدول الأعضاء إلى احترام خيارات أهالـي الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">61 - وصرح في هذا الصدد أنه لا يمكن للولايات المتحدة تأييد مشروع القرار المتعلق بتنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة.</s>
        <s id="98:2" lang="ar">ومن غير المنصف أن ينص مشروع القرار على تطبيق معيار واحد وضيّق في مجال إزالة الاستعمار.</s>
        <s id="98:3" lang="ar">وبالفعل، فإن الولايات المتحدة تساءلت عن مدى انطباقية مصطلح &quot;غير المتمتعة بالحكم الذاتي&quot; على الأقاليم التي في وسعها وضع دستورها الخاص، وتنتخب مسؤوليها العامين، ولديها ممثلون في واشنطن، وتختار دربها الاقتصادي الخاص بها.</s>
        <s id="98:4" lang="ar">وعلاوة على ذلك، قال إنه لا يمكن للولايات المتحدة الموافقة على ما ورد في مشروع القرار مـن أن مجرد وجود أنشطة وقواعد عسكرية في الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي يضر بحقوق شعب هذه الأقاليم ومصالحه.</s>
        <s id="98:5" lang="ar">ولا يمكن للولايات المتحدة أن تؤيد الصياغة اللغوية التي من شأنها أن تنتهك الحق السيادي لحكومة للولايات المتحدة في التخطيط لعملياتها العسكرية وفقا لمصالح أمنها الوطني.</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">62 - في 10 كانون الأول/ديسمبر2001، اتخذت الجمعية العامة، بدون تصويت، القرار 56/72 الذي يتعلق فرعه الحادي عشر بجزر فرجن التابعة للولايات المتحدة.</s>
        <s id="99:2" lang="ar">وطلبت الجمعية العامة في القرار، في جملة أمور، إلى الدولة القائمة بالإدارة، آخذة في الاعتبار آراء شعب الإقليم المتحقق منها بعملية ديمقراطية، أن تبقي الأمين العام على علم برغبات الشعب وتطلعاته فيما يتعلق بمركزه السياسي في المستقبل، وأن تواصل مساعدة حكومة الإقليم على تحقيق أهدافها السياسية والاقتصادية والاجتماعية، وأن تيسر اشتراك الإقليم، حسب الاقتضاء، في شتى المنظمات، لا سيما منظمة دول شرق البحر الكاريبي والجماعة الكاريبية ورابطة الدول الكاريبية.</s>
        <s id="99:3" lang="ar">وأعربت الجمعية العامة عن القلق لأن الإقليم الذي يعاني بالفعل من مديونية ضخمة، أجبر على اقتراض 21 مليون دولار من مصرف تجاري لتنفيذ برنامجه لتحقيق امتثال الحواسيب لمتطلبات سنة 2000، ودعت إلى إتاحة برنامج الأمم المتحدة لاستيفاء متطلبات سنة 2000 للأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
        <s id="99:4" lang="ar">ولاحظت أن الانتخابات العامة التي أجريت في الإقليم، في تشرين الثاني/نوفمبر 1998، أسفرت عن نقل منظم للسلطة.</s>
        <s id="99:5" lang="ar">وأعربت الجمعية العامة عن القلق لأن حكومة الإقليم تواجه مشاكل مالية شديدة أدت إلى وجود دين متراكم يتجاوز بليون دولار، ورحبت بالتدابير التي يجري اتخاذها من جانب الحكومة الجديدة المنتخبة للإقليم في معالجة الأزمة، بما في ذلك اعتماد خطة مالية تنفيذية واستراتيجية مدتها خمس سنوات، وأهابت بالدولة القائمة بالإدارة أن تقدم كل مساعدة لازمة للإقليم من أجل تخفيف حدة الأزمة المالية، بما في ذلك، في جملة أمور، توفير إعفاءات من الديون فيما يتصل بالقروض.</s>
        <s id="99:6" lang="ar">وأخيرا، لاحظت الجمعية العامة أن تقرير عام 1994 للجنة جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة، المعنية بمركز الإقليم وعلاقاته الاتحادية، توصل إلى نتيجة مفادها أنه بسبب المشاركة غير الكافية في التصويت تم إعلان أن استفتاء عام 1993 باطل ولاغ قانونيا.</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">الحواشي</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">(1) استخلصت المعلومات المضمنة في ورقة العمل هذه من المعلومات التي أحالتها إلى الأمين العام حكومة الولايات المتحدة الأمريكية، ومن مصادر منشورة أيضا.</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">(2) وزارة داخلية الولايات المتحدة، مكتب شؤون الجزر، الخطة الاستراتيجية للفترة 2000-2005.</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">(3) مكتب الولايات المتحدة لتعداد السكان، بيان صحافي، 3 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">(4) صحيفة سانت توماس سورس، 2 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">(5) صحيفة سانت جون سورس، 28 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">(6) صحيفة فـرجن آيلندز ديلي نيوز، 28 آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">(7) تم الحصول عليها من مكتب ممثل جزر فـرجن التابعة للولايات المتحدة في الكونغرس.</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">(8) تم الحصول عليها منwww.senate.gov.vi/Bill .</s>
      </p>
      <p id="109">
        <s id="109:1" lang="ar">(9) وثائق خاصة بالكونغرسhttp://thomas.loc.gov .</s>
      </p>
      <p id="110">
        <s id="110:1" lang="ar">(10) صحيفة سانت توماس سورس، 20 تموز/يوليه 2002.</s>
      </p>
      <p id="111">
        <s id="111:1" lang="ar">(11) تم الحصول عليها من www.gov.vi/state.</s>
      </p>
      <p id="112">
        <s id="112:1" lang="ar">(12) مكتب العضو في الكونغرس دونا كريستيان-كريتنسن، Highlights for the Hill، ربيع عام 2001.</s>
      </p>
      <p id="113">
        <s id="113:1" lang="ar">(13) صحيفة سانت توماس سورس، 10 و 11 تشرين الأول/ أكتوبر 2000.</s>
      </p>
      <p id="114">
        <s id="114:1" lang="ar">(14) المرجع نفسه، 6 تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="115">
        <s id="115:1" lang="ar">(15) المرجع نفسه، 7 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="116">
        <s id="116:1" lang="ar">(16) وكالـــة المخابـــرات المركزيـــة التابعـــة للولايـــات المتحدة: The World Factbook.</s>
      </p>
      <p id="117">
        <s id="117:1" lang="ar">(17) صحيفة سانت توماس سورس، 3 تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="118">
        <s id="118:1" lang="ar">(18) تم الحصول عليها من www.hess.com/hovensa.</s>
      </p>
      <p id="119">
        <s id="119:1" lang="ar">(19) تم الحصول عليها منwww.wsta.com 31 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="120">
        <s id="120:1" lang="ar">(20) صحيفة سانت كروا سورس، 26 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="121">
        <s id="121:1" lang="ar">(21) صحيفة سانت كروا سورس،23 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="122">
        <s id="122:1" lang="ar">(22) منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي، التقدم المحرز في تحديد الممارسات الضريبية الضارة والقضاء عليها، حزيران/يونيه 2000.</s>
      </p>
      <p id="123">
        <s id="123:1" lang="ar">(23) صحيفة سانت توماس سورس، 26 حزيران/يونيه 2000.</s>
      </p>
      <p id="124">
        <s id="124:1" lang="ar">(24) صحيفة فرجن آيلندز ديلي نيوز، 13 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="125">
        <s id="125:1" lang="ar">(25) صحيفة سانت توماس سورس، 19 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="126">
        <s id="126:1" lang="ar">(26) صحيفة سانت توماس سورس، 5 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="127">
        <s id="127:1" lang="ar">(27) صحيفة سانت توماس سورس، 2 تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="128">
        <s id="128:1" lang="ar">(28) وكالــــة المخابــــرات المركزيــة التابعــة للولايــات المتحـــدة:The World Factbook.</s>
      </p>
      <p id="129">
        <s id="129:1" lang="ar">(29) صحيفة فرجن آيلندز ديلي نيوز، 11 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="130">
        <s id="130:1" lang="ar">(30) صحيفة سانت توماس سورس، 1 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="131">
        <s id="131:1" lang="ar">(31) المرجع نفسه، 29 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="132">
        <s id="132:1" lang="ar">(32) تم الحصول عليها من www.nces.ed.gov/naep3/states/profile.</s>
      </p>
      <p id="133">
        <s id="133:1" lang="ar">(33) صحيفة فرجن آيلندز ديلي نيوز، 5 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="134">
        <s id="134:1" lang="ar">(34) صحيفة سانت توماس سورس، 7 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="135">
        <s id="135:1" lang="ar">(35) المرجع نفسه، 5 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="136">
        <s id="136:1" lang="ar">(36) صحيفة فرجن آيلندز ديلي نيوز، 6 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="137">
        <s id="137:1" lang="ar">(37) المرجع نفسه، 11 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="138">
        <s id="138:1" lang="ar">(38) صحيفة سانت توماس سورس، 30 نيسان/أبريل 2001.</s>
      </p>
      <p id="139">
        <s id="139:1" lang="ar">(39) المرجع نفسه، 3 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="140">
        <s id="140:1" lang="ar">(40) المرجع نفسه، 9 آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="141">
        <s id="141:1" lang="ar">(41) المكتب الصحافي للبيت الأبيض، 17 كانون الثاني/يناير 2001.</s>
      </p>
      <p id="142">
        <s id="142:1" lang="ar">(42) صحيفة سانت توماس سورس، 20 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="143">
        <s id="143:1" lang="ar">(43) المرجع نفسه.</s>
      </p>
      <p id="144">
        <s id="144:1" lang="ar">(44) انظر A/AC.109/2001/SR.9.</s>
      </p>
      <p id="145">
        <s id="145:1" lang="ar">(45) A/56/PV.82.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
