<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/5</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020405</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/5</idno>
        <idno type="jobno">N0231808</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>ECONOMIC CONDITIONS</term>
          <term>SOCIAL CONDITIONS</term>
          <term>ENVIRONMENT</term>
          <term>SAINT HELENA</term>
          <term>SAINT HELENA QUESTION</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">سانت هيلانة</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">ورقة عمل من إعداد الأمانة العامة</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">أولا - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">ثانيا - خلفية تاريخية</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ثالثا - الخلفية والتطورات الدستورية والسياسية</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">رابعا - الأحوال الاقتصادية</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">ألف - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">باء - المساعدة الإنمائية التي تقدمها المملكة المتحدة</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">جيم - المشاريع الإنمائية</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">دال - الزراعة ومصائد الأسماك</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">هاء - الصناعات التحويلية والصناعة</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">واو - النقل والاتصالات والمرافق العامة</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">زاي - الأعمال المصرفية والائتمان</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">حاء - التجارة الدولية</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">خامسا - الأحوال الاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">باء - العمالة</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">جيم - الصحة العامة</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">دال - التعليم</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">هاء - البيئة</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">سادسا - تابعا سانت هيلانة</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">ألف - تريستان دا كونها</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">1 - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">2 - الوضع الدستوري والسياسي</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">3 - البيئة</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">4 - الأحوال الاقتصادية والاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">5 - المساعدة الإنمائية</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">باء - أسنشن</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">3 - الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">سابعا - وضع الإقليم في المستقبل</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">ألف - موقف السلطة القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">باء - موقف الإقليم</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">ثامنا - نظر الأمم المتحدة في المسألة</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">ألف - اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">باء - لجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة)</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">جيم - الجمعية العامة</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">1 - يتألف إقليم سانت هيلانة(1)، الذي تتولى إدارته المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية، من جزيرة سانت هيلانة وتابعين هما: جزيرة أسنشن ومجموعة جزر صغيرة تشكل تابع تريستان داكونها.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">2 - وتقع سانت هيلانة في جنوب المحيط الأطلسي على بعد نحو 900 1 كيلومتر من أنغولا ونحو 900 2 كيلومتر من البرازيل، وهي جزيرة صغيرة بركانية المنشأ.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">ويغطي الإقليم مساحة مجموعها 412 كيلومترا مربعا من اليابسة.</s>
        <s id="41:3" lang="ar">وتقع أسنشن على بعد 200 1 كيلومتر إلى الشمال الغربي من سانت هيلانة، وتقع تريستان داكونها والجزر الصغيرة الأخرى على مسافة نحو 400 2 كيلومتر جنوب سانت هيلانة.</s>
        <s id="41:4" lang="ar">وسانت هيلانة، التي توجد فيها جيمز تاون عاصمة الإقليم، هي أكبر جزره، حيث تبلغ مساحتها 122 كيلومترا مربعا.</s>
        <s id="41:5" lang="ar">ومناخ الجزر مداري تلطفه الرياح التجارية التي تهب طوال العام.</s>
        <s id="41:6" lang="ar">وفي الجزر نباتات وحيوانات متميزة وكثير منها من الأنواع النادرة أو المهددة بالانقراض.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">3 - ويطلق على سكان سانت هيلانة، الذين يبلغ عددهم قرابة 000 6 نسمة اسم &quot;السانتس&quot; أو السانت هيلانيون، وينتمون لأصول مختلطة.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">ويقيم ثلث هؤلاء السكان تقريبا في جيمز تاون.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">والانكليزية هي اللغة الوحيدة.</s>
        <s id="42:4" lang="ar">ويمكن الوصول إلى سانت هيلانة باستخدام &quot;سفينة البريد الملكية سانت هيلانة&quot; التي تتوقف في الجزيرة وهي في الطريق بين كارديف في المملكة المتحدة وكيب تاون في جنوب أفريقيا.</s>
        <s id="42:5" lang="ar">ويوجد أقرب مهبط طائرات في أسنشن.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">4 - اكتشف الملاح البرتغالي خوان دا نوفا سانت هيلانة في عيد القديسة هيلانة في 21 أيار/مايو 1502.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">وكانت جزيرة غير مأهولة.</s>
        <s id="43:3" lang="ar">وظل وجودها سرا حتى عثر عليها صدفة البحار الانكليزي توماس كافندش في عام 1588.</s>
        <s id="43:4" lang="ar">وفي عام 1633، ادعت هولندا ملكية الجزيرة لكنها لم تحتلها.</s>
        <s id="43:5" lang="ar">وفي عام 1658، أصدر حاكم بريطانيا مرسوماً أذن به لشركة الهند الشرقية باستعمار الجزيرة وتحصينها، واستوطنها الانكليز في أعقاب ذلك.</s>
        <s id="43:6" lang="ar">وجُلب الأرقاء من أفريقيا ومدغشقر والشرق الأقصى.</s>
        <s id="43:7" lang="ar">كما جلب صينيون وبعض العمال الهنود المرتبط معهم بعقود محددة الأجل للعمل في الجزيرة.</s>
        <s id="43:8" lang="ar">وأصدر الملك جورج الثاني مرسوما يبين فيه لشركة الهند الشرقية كيفية تحصين الجزيرة وحكمها.</s>
        <s id="43:9" lang="ar">ومنح الملك في المرسوم أيضا الجنسية الانكليزية الكاملة الدائمة للسكان.</s>
        <s id="43:10" lang="ar">وقد نُفي نابليون بونابرت إلى سانت هيلانة في عام 1815، وظل فيها حتى وفاته في عام 1821.</s>
        <s id="43:11" lang="ar">وأصبحت سانت هيلانة من مستعمرات التاج في عام 1834.</s>
        <s id="43:12" lang="ar">وفي أيار/مايو 2002، ستحتفل سانت هيلانة بالذكرى السنوية الخمسمائة لاكتشافها.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">5 - حل أمر دستور سانت هيلانة، الذي صدر في عام 1988 ودخل حيز النفاذ في 1 كانون الثاني/يناير 1989، محل دستور سانت هيلانة وتابعَيْها الذي بدأ العمل به في 1 كانون الثاني/يناير 1967.</s>
        <s id="44:2" lang="ar">وبموجب الدستور الجديد، يتولى إدارة الإقليم الحاكم والقائد العام، الذي تعينه الملكة، ويساعده في ذلك مجلس تنفيذي ومجلس تشريعي.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">6 - ويتألف المجلس التشريعي من رئيس المجلس ومن ثلاثة أعضاء بحكم مناصبهم (رئيس الوزراء ووزير المالية والمدعي العام) و 12 عضوا منتخبا.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">ويرأس الحاكم المجلس التنفيذي الذي يتألف من الأعضاء الثلاثة بحكم مناصبهم المشار إليهم أعلاه وخمسة من الأعضاء المنتخبين في المجلس التشريعي.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">وعلى الرغم من أن المدعي العام عضو في كلا المجلسين التشريعي والتنفيذي، إلا أنه لا يملك حق التصويت في أي منهما.</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">7 - وتجــــري الانتخابات بالاقتراع السري على فترات لا تزيد على أربع سنوات وعلى أساس حق التصويت العام للذين يبلغون من العمر 18 عاما أو أكثر.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">وعلى الرغم من وجود حزبين سياسيين فإنهما لا يمارسان أي نشاط منذ عام 1976، والانتخابات تجري على أساس غير حزبي.</s>
        <s id="46:3" lang="ar">وقد أجريت آخر الانتخابات في 27 حزيران/يونيه 2001 عندما انتخب للمجلس التشريعي 12 مرشحاً يمثلون 8 دوائر انتخابية.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">8 - وتتولى المحكمة العليا إدارة النظام القضائي الذي يستند إلى قوانين المملكة المتحدة (يوجد رئيس قضاة غير مقيم)، ومعها محكمة جزئية يرأسها أكبر القضاة الثلاثة الحاضرين في الجلسة.</s>
        <s id="47:2" lang="ar">كما توجد محكمة للأحداث ومحكمة للنظر في الديون الصغيرة.</s>
        <s id="47:3" lang="ar">وهناك ترتيبات لعقد محكمة استئناف تتألف من ثلاثة قضاة، يمكن أن تنعقد في جيمز تاون أو في لندن.</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">9 - وفي كانون الثاني/يناير 1983، عندما دخل قانون الجنسية البريطانية حيز النفاذ في نهاية الصراع المتعلق بجزر فوكلاند (مالفيناس)، فقد سكان سانت هيلانة حقوقهم في الجنسية.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">ويرى سكان الجزر أن استعادة الجنسية البريطانية الكاملة لشعب الإقليم مسألة تتعلق بحقوق الإنسان الأساسية.</s>
        <s id="48:3" lang="ar">وبغية دعم استعادة الرعايا البريطانيين من سانت هيلانة لحقوق الجنسية الكاملة، أنشأت الكنيسية الأنغليكانية في سانت هيلانة لجنة للجنسية في عام 1992 باسم لجنة الأسقف.</s>
        <s id="48:4" lang="ar">وتضم اللجنة 13 عضوا في سانت هيلانة، ويضم فرعها في المملكة المتحدة 7 أعضاء.</s>
        <s id="48:5" lang="ar">ويتركز نشاطها الرئيسي حول التوعية العامة، على الصعيد المحلي والوطني والدولي، بالمسائل المتصلة بالجنسية والتطور الدستوري لإقليم سانت هيلانة وتابعيها.</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">10 - وفي عام 1994، طلب المجلس التشريعي استعراض الدستور بغية إدراج أحكام تتعلق ببيان حقوق فيه.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">وأعربت الــــدول القائمـــــة بالإدارة عن استعدادها لمناقشة الدستور مع سكان سانت هيلانة.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">وأعقبت ذلك عدة مناقشات ومداولات في كل من المجلس التشريعي ومجلس العموم.</s>
        <s id="49:4" lang="ar">وحوت تقــــارير سابقة (انظر A/AC.109/2071، الفقرات 5-8 وA/AC.109/2115، الفقـرات 4-8 و A/AC.109/ 1999/16، الفقرات 4-12 و A/AC.109/2000/8 الفقرات 13-17 وA/AC.109/2001/16، الفقرات 10-15).</s>
        <s id="49:5" lang="ar">معلومات أكثر تفصيلا عن التطورات السياسية التي وقعت في سانت هيلانة وفيما يتعلق بها بين عامي 1994 و 2001.</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">11 - وفي 17 آذار/مارس 1999، قدم وزير الشؤون الخارجية والكمنولث بالمملكة المتحدة، روبن كوك، إلى مجلس العموم البريطاني كتابا أبيض بعنوان &quot;شراكة من أجل التقدم والازدهار: بريطانيا وأقاليمها فيما وراء البحار&quot;(2).</s>
        <s id="50:2" lang="ar">وعدَّد الكتاب الأبيض التغييرات في وضع الأقاليم التابعة للمملكة المتحدة، بما في ذلك سانت هيلانة وتابعيها.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">12 - وأهم ما يتصل بسانت هيلانة من النصوص الواردة في الكتاب الأبيض هي: عرض منح الجنسية البريطانية مع الحق في الإقامة في المملكة المتحدة لمن يختارون قبول هذا العرض؛ والتزام بمواصلة تقديم المساعدة المالية إلى تلك الأقاليــــم التي لا تزال تعتمد اقتصاديا على المعونة البريطانية، بما في ذلك ســــانت هيلانة؛ وإيجــــاد منصب وزير لأقـــــاليم ما وراء البحـــــار ومجلس لأقاليم ما وراء البحار.</s>
        <s id="51:2" lang="ar">ويضــم المجلـس رئيس وزراء كل إقليم من أقاليم ما وراء البحار، وينعقد سنوياً.</s>
        <s id="51:3" lang="ar">وناقشت لجنة الجنسية وكذلك الأعضاء المنتخبون في المجلس التشريعي الكتاب الأبيض، وقدموا النتائج التي توصلوا إليها إلى حكومة المملكة المتحدة في حزيران/يونيه 1999.</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">13 - وفي 11 تموز/يوليه 2001، قدمت البارونة آموس، وكيلة وزير الخارجية لمكتب الشؤون الخارجية والكمنولث، مشروع قانون أقاليم ما وراء البحار البريطانية إلى مجلس اللوردات للنظر فيه.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">ومن شأن مشروع القانون هذا، في جملة أمور، استبدال عبارة &quot;الإقليم التابع&quot; بعبارة &quot;الإقليم البريطاني فيما وراء البحار&quot; وتغيير عبارة &quot;جنسية الأقاليم البريطانية التابعة&quot; إلى عبارة &quot;جنسية الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار&quot;، ومنح الجنسية البريطانية لكل شخص كان مواطنا في الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار منذ البداية، (باستثناء مواطني مناطق القواعد الخاضعة للسيادة البريطانية).</s>
        <s id="52:3" lang="ar">فمواطنو الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار الذين اكتسبوا الجنسية البريطانية سيظلون يحتفظون بوضعهم كمواطنين من مواطني الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار ما لم يتخلوا عنها، كما أنه سيكون في وسعهم التخلي عن الجنسية البريطانية إذا لم يريدوها(3).</s>
        <s id="52:4" lang="ar">وقد فُرِغ من النظر في مشروع القانون في نطاق عملية ذات ثلاث مراحل في مجلس اللوردات في عام 2001 وأُنجزت القراءة الثالثة للمشروع في مجلس العموم في شباط/فبراير 2002.</s>
        <s id="52:5" lang="ar">وحظي مشروع القانون هـــــذا بالموافقــــة الملكيـــــة فــــي 26 شباط/فبراير 2002 وأصبح يعرف باسم قانون الأقاليم البريطانيــــة فيما وراء البحار لعام 2002.</s>
        <s id="52:6" lang="ar">وفي 18 آذار/مارس 2002، أعلنت البارونة آموس أن الحكومة البريطانية قائمة بوضع ترتيبات لتنفيذ أحكام الجنسية، وأن موعد البـــــدء بـــــذلك سيعلن عنه في موعد لا يتجاوز 21 أيار/مايو.</s>
        <s id="52:7" lang="ar">واعتبارا من تاريخ البدء، سيكون في وسع السانت هيلانيين طلب الحصول على جوازات سفر بريطانية.</s>
        <s id="52:8" lang="ar">كما أعلنت البارونة آموس عن سرورها بوجه خاص بأن هذا القانون سيدخل حيز النفاذ التام في الوقت المناسب للاحتفال بالذكرى السنوية الـ 500 لسانت هيلانة(4).</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">14 - ويواصل الأعضاء المنتخبون في المجلس التشريعي ولجنة الجنسية المطالبة بألاّ تقتصر المباحثات مع سلطات المملكة المتحدة على مسألة الجنسية بل أن تشمل أيضا مناقشات مزايا مختلف الخيارات الدستورية المتاحة لسانت هيلانة، وتحديداً: الوضـــع الراهـــن، أو التبعيــــة للتـــــاج، أو الاندماج.</s>
        <s id="53:2" lang="ar">وفي تشرين الثاني/نوفمبر 2001، اجتمعت لجنة الجنسية في سانت هيلانة مع مستشار دستوري من مكتب الشؤون الخارجية والكمنولث الذي قام أيضا بزيارة جزيرة أيسينشن.</s>
        <s id="53:3" lang="ar">ولاحظ حاكم سانت هيلانة في رسالته بمناسبة عيد الميلاد في عام 2001 أنه سبق أن نظر المجلس التشريعي السابق أو الحالي في ثلثي الـ 63 اقتراحاً المقدمة من اللجنة الدستورية في آذار/مارس 1999 فوافق على بعضها ورفض البعض الآخر.</s>
        <s id="53:4" lang="ar">ولاحظ كذلك أن سانت هيلانة قد تلقت أيضا إرشاداً يتمثل في فصل نموذجي عن حقوق الإنسان لإدراجه في الدستور الجديد.</s>
        <s id="53:5" lang="ar">وكان المجلس التشريعي المقرر أن ينظر في الاقتراحات المتبقية وفي أحكام الفصل المتعلق بحقوق الإنسان في كانون الثاني/يناير وفي شباط/فبراير 2002 وأن يقدم مجموعة من الاقتراحات تكون محل مشاورات عامة قبل تقديمها إلى المملكة المتحدة في وقت لاحق من هذا العام(5).</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">15 - ترى لجنة الجنسية أن سانت هيلانة مقبلة على أزمة.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">فقد انخفض معدل الولادات كما أخذت القاعدة الضريبيـة في التقـــــلص، وأخذ السكان يشيخون، ويشكل الدخل الوارد من العاملين خارج الجزيرة دعامة الاقتصاد(6).</s>
        <s id="54:3" lang="ar">وحسب خطة السياسة القطرية (2001-2002) لوزارة التنمية الدولية في المملكة المتحدة ما برح اقتصاد سانت هيلانة تحت سيطرة القطاع العام، مع إنفاق حكومي يعادل ما يقارب 95 في المائة من الناتج القومي الإجمالي.</s>
        <s id="54:4" lang="ar">وتبلغ نسبة العمالة الحكومية حوالي 60 في المائة من العمالة الإجمالية.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">16 - ولاتمتلك سانت هيلانة غير القليل من الموارد الطبيعية.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">وبما أن إنتاج الأغذية غير كاف لتلبية احتياجات الجزيرة، وبسبب عدم وجود صناعات تحويلية، فإنه يتعين استيراد الجزء الأكبر من احتياجات الجزيرة.</s>
        <s id="55:3" lang="ar">وتكلفة المعيشة في سانت هيلانة أعلى مما هي عليه في المملكة المتحدة، وذلك بسبب التكاليف المتصلة ببعد الجزيرة.</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">17 - وتحدد الحكومة في &quot;استعراض سانت هيلانة الاستراتيجي للفترة 2000-2010 الخيارات المتاحة للجزيرة لتوليد ثروة مستدامة تحت العناوين التالية: الاستثمارات الداخلية؛ والسياحة؛ والصادرات؛ والاستعاضة عن الواردات.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">وباستثناء الفئة الأخيرة، تعتمد كل هذه اعتمادا كبيرا على أحداث تحسين ملموس في إمكانيات الوصول إلى الجزيرة. (انظر الفقرة 27 أدناه).</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">باء - المساعدة الإنمائية المقدمة من المملكة المتحدة</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">18 - تناقصت خلال العقد الأخير المساعدة التي تقدمها المملكة ا لمتحدة من حيث القيمة الفعلية، الأمر الذي أثر على اقتصاد سانت هيلانة.</s>
        <s id="58:2" lang="ar">فوزارة التنمية الدولية بالمملكة المتحدة تمول حوالي 30 في المائة من الميزانية المتكررة السنوية لحكومة الإقليم، كما تمول الكثير من استثماراتها الرأسمالية(7).</s>
        <s id="58:3" lang="ar">وفي عام 2000، تم الاتفاق بين وزارة التنمية الدولية بالمملكة المتحدة وحكومة سانت هيلانة على خطة جديدة للسياسة القطرية بالنسبة للفترة 2000/2001 إلى 2002/2003.</s>
        <s id="58:4" lang="ar">والقصد منها جعل الجزيرة تتمتع باكتفاء ذاتي أكبر عن طريق تعزيز القطاع الخاص والزيادة من كفاءة القطاع العـــام.</s>
        <s id="58:5" lang="ar">وتعهــدت وزارة التنمية الدولية بتوفير موارد للمساعدة الإنمائية تبلغ 29 مليون جنيه استرليني، أي بزيادة قدرها 3 ملايين جنيه استرليني على مقدارها في فترة الخطة السابقة.</s>
        <s id="58:6" lang="ar">وفي إطار هذا المبلغ، تم الاتفاق على تخصيص معونة في الميزانية بمبلغ 12.6 مليون جنيه استرليني بقصد تغطية حالات العجز المتوقعة في الميزانية على مدى السنوات الثلاث القادمة، وذلك على أساس الإسقاطات المتعلقة بالميزانية التي أعدتها حكومة الإقليم(8).</s>
        <s id="58:7" lang="ar">وتشمل المساعدة الإنمائية المتفق عليها في إطار خطة السياسة القطرية كذلك إعانة سنوية لتشغيل &quot;سفينة البريد الملكية سانت هيلانة&quot; فضلا عن دعم للمساعدة الإنمائية الثنائية؛ ومنحاً للتدريب في المملكة المتحدة؛ وعدداً من مشاريع تنمية الهياكل الأساسية مثل أشغال الطرقات وتحسين أرصفة الميناء.</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">19 - وقام فريق مؤلف من ممثلي وزارة التنمية الدولية ومكتب الشؤون الخارجية والكمنولث بزيارة سانت هيلانة خلال الفترة 5-12 تموز/يوليه 2001 بقصد إجراء استعراض منتصف المدة للتقدم المحرز في خطة السياسة القطرية.</s>
        <s id="59:2" lang="ar">وبحث الفريق أيضاً مسألة الوصول، إلى الجزيرة، والمشاريع الجارية والمقررة، ومسائل متصلة بجزيرة إيسينشن.</s>
        <s id="59:3" lang="ar">ففيما يتعلق بمسألة الوصول، أشارت حكومة سانت هيلانة إلى تفضيلها الشديد لوجود مطار (انظر الفقرة 26 أدناه) وركزت المناقشات على الخيارات المتعلقة بسد الثغرة في التمويل القائمة بين التزام المملكة المتحدة بتقديم تمويل يعادل خيار أدنى التكاليف الرأسمالية (أي تكاليف استبدال السفينة) والموارد المالية الضرورية من أجل توفير إمكانية الوصول جواً إلى الجزيرة.</s>
        <s id="59:4" lang="ar">كما تم تأكيد أن هذا الالتزام هو بالإضافة إلى برنامج المساعدة الإنمائية العادي.</s>
        <s id="59:5" lang="ar">ورحَّب الفريق بالأعمال التي اضطلعت بها حكومة سانت هيلانة لاستعراض واستكمال قالب خطة السياسات القطرية، وبالتزامها باتخاذ تدابير فعالة لكفالة إحداث تحسينات في الأداء(9).</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">20 - تتلقى سانت هيلانة أيضا مساعدة من برنامج الأمم المتحدة الإنمائي.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">ويغطي إطار التعاون القطري الثاني الذي وضعه برنامج الأمم المتحدة الإنمائي لسانت هيلانة (DP/CCF/STH/2) الفترة 2001-2004 وخصص له موارد عادية قدرها 000 021 1 من دولارات الولايات المتحدة.</s>
        <s id="60:3" lang="ar">ولا تزال المساعدة تركز على مشروعين أساسيين من المشاريع المتعددة الأغراض، يركز أحدهما على التدريب والمشورة لدعم سبل كسب الرزق المستدامة ويركز الثاني على العمالة في قطاع السياحة وتنمية القطاع الخاص.</s>
        <s id="60:4" lang="ar">وأفاد برنامج الأمم المتحدة في نهاية عام 2001 أن من الإنجازات الرئيسية إصدار تقرير التنمية البشرية الأول لسانت هيلانة (والذي سيتم استكماله في عام 2005)، والدعم التقني المقدم إلى المكتب الإنمائي بالجزيرة، وتوسيع شبكة الإنترنت والإنترانت للحكومة الإقليمية وشراء معدات للاستشعار عن بُعد لتمكين سانت هيلانة من رصد ما يضطلع به صيد الأسماك في أعالي البحار في مياهها الإقليمية من عمليات.</s>
        <s id="60:5" lang="ar">أما فيما يتعلق بالعمالة في قطاع السياحة وتنمية القطاع الخاص، فقد أشار برنامج الأمم المتحدة الإنمائي إلى أن عزلة سانت هيلانة والتعذر النسبي في إمكانية الوصول إليها، فضلا عن جاذبية العمالة خارجها يحدان من التقدم في هذا الميدان.</s>
        <s id="60:6" lang="ar">ومع ذلك فقد تم إحراز تقدم في السياحة القائمة على الطبيعة والتراث، والسياحة الحضرية، ومرافق الترفيه، ودورات التدريب في مجال التموين، وإنشاء موقع للسياحة على شبكة الإنترنت وتمويل هيئة للتسويق من أجل الترويج للذكرى السنوية الخمسمائة لسانت هيلانة.</s>
        <s id="60:7" lang="ar">وبالإضافة إلى ذلك، مول، برنامج الأمم المتحدة الإنمائي مشروعا لتوفير الخدمات للمسنين والمعوقين بغية الإقلال إلى أقصى حد من إدخالهم إلى مؤسسات الرعاية ومساعدتهم على البقاء في مجتمعاتهم المحلية.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">21 - تعد الأراضي، بحسب الاستعراض الاستراتيجي لسانت هيلانة 2000-2010، من الموارد النادرة في الجزيرة وهي ليست مستخدمة استخداما جيدا.</s>
        <s id="61:2" lang="ar">وثمة أربعة استخدامات رئيسية لهذه الأراضي وهي: للأغراض التجارية، ولأغراض السكن وللأغراض الحكومية، وكمرافق من مرافق الحياة.</s>
        <s id="61:3" lang="ar">ويُصنف جزء كبير من الأراضي &quot;كأراضي بور تابعة للتاج&quot; وهي محمية لأغراض إعادة تحريجها بأنواع نباتية محلية.</s>
        <s id="61:4" lang="ar">وتعود ملكية معظم الأراضي الزراعية إلى الحكومة التي تقوم بتأجيرها لأغراض الزراعة المعيشية، ولا سيما لاستخدامها كمراعي مع ترك جزء صغير منها كأراضي مخصصة للزراعة.</s>
        <s id="61:5" lang="ar">وتمتلك الحكومة أيضا معظم أراضي الغابات.</s>
        <s id="61:6" lang="ar">وتقدم وزارة الزراعة والحراجة الدعم للمنتجين من صغار الملاك، بما في ذلك القروض الزراعية، عن طريق صندوق الائتمانات الدائر.</s>
        <s id="61:7" lang="ar">والبن هو المحصول الرئيسي لأغراض التصدير، وقد تم تصدير 597 1 طنا منه إلى الولايات المتحدة الأمريكية وجنوب أفريقيا والمملكة المتحدة في 1999/2000.</s>
        <s id="61:8" lang="ar">وجميـــــع المحاصيل الأخرى معدة للغذاء أو للعلف.</s>
        <s id="61:9" lang="ar">والبطاطس هي المحصول الرئيسي للتزويد بالكربوهيدرات، رغم أنها تستكمل إلى حد كبير بالأرز المستورد.</s>
        <s id="61:10" lang="ar">وتشمل الحيوانات الداجنة (على الترتيب بحسب الكمية) الدجاج والماعز والأغنام والبقر والخنازير.</s>
        <s id="61:11" lang="ar">ويتم بيع نصف الإنتاج الزراعي عن طريق منافذ البيع بالتجزئة، وتباع نسبة 42 في المائة منه بطرق خاصة، ويتم الإبقاء على 6 في المائة منه للاستهلاك المنزلي.</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">22 - وتشتغل شركة سانت هيلانة لمصائد الأسماك بتجهيز وتصدير الأسماك المجمدة.</s>
        <s id="62:2" lang="ar">وخلال الفترة 1999-2000، بلغ مجموع قيمة الصادرات 465 92 جنيها استرلينيا.</s>
        <s id="62:3" lang="ar">وبلغت القيمة الإجمالية للأسماك المجهزة والمباعة في السوق المحلية 581 135 جنيها استرلينيا.</s>
        <s id="62:4" lang="ar">وهناك عدد من الشركات الدولية مرخصة بصيد السمك في المياه القريبة من سواحل سانت هيلانة وجزيرة أسنشن.</s>
        <s id="62:5" lang="ar">وتبلغ الإيرادات الجارية من رخص صيد السمك الممنوحة لتلك الشركات حوالي 850 733 جنيها استرلينيا في السنة(10).</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">23 - وبعد خمس سنوات من التفاوض، تم توقيع الاتفاقية المتعلقة بحفظ مصائد الأسماك وإدارتها في جنوب شرق المحيط الأطلسي في ويندهوك في 20 نيسان/أبريل 2001.</s>
        <s id="63:2" lang="ar">وستؤدي الاتفاقية إلى إنشاء منظمة إقليمية لمصائد الأسماك من أجل كفالة المحافظة على موارد صيد السمك واستغلالها المستدام.</s>
        <s id="63:3" lang="ar">وستشمل الفوائد التي تعود على سانت هيلانة ما يلي: الحق في المشاركة في عمليات صيد الأسماك في أعالي البحار، بالنظر إلى المركز الاقتصادي للإقليم واعتماده على صيد الأسماك، وفرصة إنشاء مشروعات مشتركة مع أطراف إقليمية أخرى بغية استغلال الأرصدة السمكية المتداخلة المجاورة منها الـ 200 ميل البحرية التابعة لسانت هيلانة والموجودة فيها ضمن هذه المنطقة؛ وفرصة توسيع نطاق مراقبة صيد الأسماك والإشراف عليه في جنوب شرق المحيط الأطلسي، وإمكانية انضمام الإقليم كعضو في اللجنة واللجان التي ستنشأ لكفالة عدم الإخلال بمصالحه.</s>
        <s id="63:4" lang="ar">وفي مقابل ذلك تُلزَم سانت هيلانة بتنفيذ تدابير الحفظ والإدارة فضلا عن تطبيق آليات الإشراف والإبلاغ(11).</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">24 - لا توجد صناعات كبيرة في سانت هيلانة.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">ويتم إنتاج جميع المنتجات الحرفية في إطار الصناعات المنزلية، مع قيام الحكومة بتوفير التسهيلات التقنية والمالية والتسويقية عن طريق وكالة سانت هيلانة الإنمائية التي أُنشئت في عام 1995 للنهوض بالقطاع الخاص.</s>
        <s id="64:3" lang="ar">وفي السنة المالية 1999/2000، وافقت الوكالة على تقديم قروض بلغ مجموعها 115 138 جنيها استرلينيا، ومنح بلغ مجموعها 832 40 جنيها استرلينيا.</s>
        <s id="64:4" lang="ar">وتركز هذه المساعدة المالية على الصناعات التي تحدد بأنها تنطوي على أكبر الإمكانيات الإنمائية، أي صيد الأسماك، والزراعة، والسياحة، والصادرات، وإحلال الواردات.</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">25 - يوجد في الجزيرة ما يزيد على 100 كيلومتر من الطرق المعبَّدة، أضيف إليها نصف كيلومتر في الفترة 1999/2000.</s>
        <s id="65:2" lang="ar">ولا يوجد مطار أو مهبط طائرات في سانت هيلانة، كما لا توجد سكك حديدية.</s>
        <s id="65:3" lang="ar">والميناء الوحيد هو ميناء جيمز تاون، الذي يوفر إمكانيات رسو جيدة للسفن من جميع الأحجام.</s>
        <s id="65:4" lang="ar">ولا يزال ارتباط الجزيرة الوحيد بالعالم الخارجي يتم عن طريق &quot;سفينة البريد الملكية سانت هيلانة&quot; التي تمتلكها وتؤجرها شركة سانت هيلانة المحدودة للشحن، والتي تبحر بين كارديف في المملكة المتحدة وكيب تاون في جنوب أفريقيا، وتتوقف في جزر الرأس الأخضر وأسنشـن.</s>
        <s id="65:5" lang="ar">ويتلقى هذا الخط الملاحي معونة مالية سنوية من المملكة المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">26 - وتؤكد الحكومة، في الاستعراض الاستراتيجي لسانت هيلانة للفترة 2000-2010، على أنه &quot;لا يمكن الإقلال من اعتماد الجزيرة الكبير على المعونة ما لم يتم إحداث تحسين جوهري في إمكانية الوصول إلى الجزيرة&quot;.</s>
        <s id="66:2" lang="ar">وقد أعلنت الحكومة الإقليمية تفضيلها لإمكانيات الوصول عن طريق الجو بوصفها أنجع أسلوب لاجتذاب الاستثمارات والسياحة، ولخلق العمالة المحلية التي تمس حاجة الجزيرة إليها.</s>
        <s id="66:3" lang="ar">وفي أيلول/سبتمبر 2000، اختارت وزارة الخارجية شركة &quot;هاي بوينت ريندل&quot;، وهي شركة استشارية، للقيام بدراسة مقارنة لإمكانيات الوصول جوا وبحرا بهدف تحديد الحل الأقل تكلفة.</s>
        <s id="66:4" lang="ar">وأشارت الدراسة، الصادرة في حزيران/يونيه 2001، إلى أن الأخذ بخيار إنشاء مُدرج طائرات مفرد يكلف 38 مليون جنيه استرليني، وذلك رغم أن دراسة أخرى بينت أن التكلفة قد تكون أكبر من هذا المبلغ بكثير نتيجة لوجود عقبات طبيعية يتعين إزالتها.</s>
        <s id="66:5" lang="ar">أما إنشاء مدرج طائرات مزدوج فقد حُسب أنه يكلف 50 مليون جنيه استرليني.</s>
        <s id="66:6" lang="ar">وأما تكلفة استبدال &quot;سفينة البريد الملكية سانت هيلانة&quot; فقد قدرت بمبلغ 26.3 مليون جنيه استرليني(12).</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">27 - وفي كانون الثاني/يناير 2002، طُلب من سكان سانت هيلانة التصويت على مسألة إمكانيات الوصول إلى الجزيرة في المستقبل، عن طريق الاختيار بين إنشاء مطار مع توفير ترتيبات بديلة لأغراض الشحن، أو عدم إنشاء مطار، مع استبدال &quot;سفينة البريد الملكية سانت هيلانة&quot; عوضا عن ذلك.</s>
        <s id="67:2" lang="ar">وتم الإدلاء بما مجموعه 203 2 أصوات.</s>
        <s id="67:3" lang="ar">وصوَّت لصالح إنشاء المطار 71.6 في المائة من المقترعين، بينما صوت 28.4 في المائة منهم لصالح استبدال السفينة.</s>
        <s id="67:4" lang="ar">وفي أسرع وقت ممكن بعد الانتهاء من التصويت تم ترتيب أمر سفر وفد رفيع المستوى من سانت هيلانة إلى لندن لمدة أسبوعين من المباحثات التي رتبتها وزارة التنمية الدولية بشأن سبل الوصول جوا.</s>
        <s id="67:5" lang="ar">وركزت المباحثات على المسائل المتصلة بالتمويل، والتخطيط الاقتصادي والتنمية، والآثار البيئية والاجتماعية.</s>
        <s id="67:6" lang="ar">واطلع الوفد أيضا على الممارسات الحالية المتبعة في المملكة المتحدة بشأن المشاريع المشتركة بين القطاع الخاص والقطاع العام، والتقى بممثلين عن مؤسستين خاصتين هما &quot;سانت هيلينا ليجير كوربوريشن&quot; و &quot;أوفي أروب&quot;.</s>
        <s id="67:7" lang="ar">ومن المنتظر أن يعرض الوفد النتيجة التي يخلص إليها على حكومة سانت هيلانة فور عودته إلى الجزيرة يوم 5 نيسان/أبريل 2002(13).</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">28 - وتزود وزارة الأشغال والخدمات العامة الإقليم بالطاقة الكهربائية (المولدة بوقود الديزل والطاقة الريحية)، والمياه والطرقات، وهي تستخدم نحو 273 عاملا.</s>
        <s id="68:2" lang="ar">وتبلغ النفقات السنويـــة لهـــــذه الوزارة 1.8 مليــون جنيه استرليني وتتأتى إيراداتهـــا التي يبلغ مجموعها 1.2 مليون جنيه استرليني من بيع الكهرباء والمياه والخدمات.</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">29 - المصرف الوحيد هو &quot;المصرف الحكومي للادخار&quot; الذي لا يقدم المجموعة الكاملة من التسهيلات المصرفية التجارية العادية.</s>
        <s id="69:2" lang="ar">وتقدم عن طريق &quot;المجلس الحكومي لقروض الإسكان&quot;، و &quot;المصرف الحكومي للادخار&quot; تسهيلات ائتمانية محدودة لبناء أو ترميم المساكن بشروط ميسرة جدا.</s>
        <s id="69:3" lang="ar">وتـمر جميع المعاملات المالية في خاتمة المطاف عبر لندن، وتسري عليها أسعار الصرف المعمول بها في مصارف المملكة المتحدة.</s>
        <s id="69:4" lang="ar">ولا توجد في الجزيرة أي رقابة على الصرف، وكل ما يمر من معاملات خارجية عبر لندن تُطبق عليه إجراءات الرقابة المعمول بها في المملكة المتحدة.</s>
        <s id="69:5" lang="ar">ويتم في واقع الحال سد العجز في العمليات التجارية للجزيرة من خلال إعانة تقدمها إليها خزانة المملكة المتحدة.</s>
        <s id="69:6" lang="ar">وبلغ مقدار النقد المتداول 000 976 2 جنيه استرليني في كانون الثاني/يناير 2002؛ كما أن هناك مسكوكات تذكارية تقدر قيمتها بمبلغ 000 471 جنيه استرليني.</s>
        <s id="69:7" lang="ar">وتعادل قيمة جنيه سانت هيلانة قيمة الجنيه الاسترليني.</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">30 - تتمثل الواردات الرئيسية لسانت هيلانة في المنتجات الغذائية والتبغ ووقود المحركات وزيت الوقود، وعلف الحيوان ومواد البناء، والسيارات، والآلات، وقطع الغيار.</s>
        <s id="70:2" lang="ar">وتنحصر صادراتها في السمك (ومنها سمكة يقال إنها أول سمكة وحشية في العالم تُسجل على أنها خالية من المواد الكيميائية) والمصنوعات اليدوية، والبن.</s>
        <s id="70:3" lang="ar">ولا تزال المملكة المتحدة وجنوب أفريقيا شريكيها التجاريين الرئيسيين.</s>
        <s id="70:4" lang="ar">ومن شركائها الآخرين البرازيل وأسنشن.</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">31 - وتظهر مقارنة المؤشرات الواردة في كل من تعداد عام 1987 وتعداد عام 1998 تحسنا مطردا في مستويات المعيشة في سانت هيلانة.</s>
        <s id="71:2" lang="ar">غير أن الاستعراض الاستراتيجي لسانت هيلانة يظهر في الفترة نفسها أن الأجور الحقيقية في القطاع العام انخفضت بحوالي 16 في المائة بينما تضاعف تقريبا عدد أبناء سانت هيلانة العاملين في الخارج.</s>
        <s id="71:3" lang="ar">وعلى هذا، فإن الارتفاع في مستوى المعيشة في سانت هيلانة يمكن أن يعزى في المقام الأول للعمل في الخارج وما يجلبه من تحويلات مالية.</s>
        <s id="71:4" lang="ar">ويقول الفريق المؤلف من ممثلي وزارة التنمية الدولية ووزارة الخارجية والكمنولث، الذي تفاوض على خطة السياسة القطرية للفترة من 2000/2001 إلى 2002/2003، إن سانت هيلانة تعتبر من حيث المعايير الدولية بلدا من البلدان متوسطة الدخل وليس فيها غير شواهد قليلة على وجود فقر مادي حقيقي.</s>
        <s id="71:5" lang="ar">ولكنه يضيف أن الفضل الأكبر في هذا يرجع إلى شبكة الأمان الحكومية الشاملة التي تضمن لكل فرد حدا أدنى من مستوى المعيشة، كما يرجع إلى الشبكات الاجتماعية، التي تشجع على توزيع الدخل بين الأقرباء، وخاصة في شكل تحويلات مالية.</s>
        <s id="71:6" lang="ar">وقد حددت خطة السياسة القطرية قطاعين بالغـَـي الضعف، هما تزايد عدد المسنين الذين يعيشون على الاستحقاقات الاجتماعية (من المتوقع أن تصل نسبتهم إلى 24 في المائة من مجموع السكان بحلول عام 2010)، والمعوقين الذين لديهم احتياجات خاصة غير ملبـاة.</s>
        <s id="71:7" lang="ar">كما يشير أيضا إلى تفشي &quot;ثقافة التواكل&quot; في الجزيرة، وهي ظاهرة نشأت جزئيا من جراء قيام الحكومة بدور رب العمل الرئيسي والجهة الوحيدة المقدمة للخدمات تقريبا.</s>
        <s id="71:8" lang="ar">وتشير الحكومة في الاستعراض الاستراتيجي الذي أجرته في سانت هيلانة إلى أن الأثر المحتمل لاستعادة الجنسية البريطانية في المستقبل ما زال غير معروف، ولكنها تضيف: &quot;من الممكن بوجه عام توقع أن يكون الشباب هم الذين يغادرون الجزيرة وألا تعود نسبة كبيرة منهم.</s>
        <s id="71:9" lang="ar">وسيؤدي هذا إلى اختلال أكبر في التوازن بين الشباب والشيوخ، وهناك أسباب وجيهة تدعو للاعتقاد بأن جزيرة سانت هيلانة ستغدو على مرّ الزمن جزيرة للمسنين والفقراء والعاطلين عن العمل&quot;.</s>
        <s id="71:10" lang="ar">وفي مواجهة هذا المصير المحتمل، استهدفت الخطط الاستراتيجية الأخيرة للإقليم تحديد خيارات لتوليد ثروة مستدامة في سانت هيلانة.</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">32 - نتيجة للاعتماد على الواردات، وقلة الصادرات، وصغر حجم السوق الداخلية، فإن فرص العمل في سانت هيلانة محدودة وما زال القطاع العام يشكل رب العمل المهيمن.</s>
        <s id="72:2" lang="ar">وارتفعت البطالة ارتفاعا سريعا في أواسط التسعينات فوصلت إلى مستوى قياس بلغ 20 في المائة من القوة العاملة المقيمة في عام 1997.</s>
        <s id="72:3" lang="ar">وفي الفترة التي انقضت منذ ذلك الوقت، انخفضت إلى ما يقرب من 14 في المائة.</s>
        <s id="72:4" lang="ar">وقد ازدادت العمالة في الخارج بصورة مطردة، وساعدت التحويلات المرسلة إلى سانت هيلانة في تعويض انخفاض المساعدة التي تقدمها المملكة المتحدة ويعمل نحو 400 1 من عمال الجزيرة في أسنشن، وجزر فوكلاند، والمملكة المتحدة، و &quot;سفينة البريد الملكية سانت هيلانة&quot;.</s>
        <s id="72:5" lang="ar">وهم يسهمون بحوالي مليوني جنيه استرليني سنويا.</s>
        <s id="72:6" lang="ar">في اقتصاد الجزيرة.</s>
        <s id="72:7" lang="ar">ولما كانت جميع عقود العمل في الخارج تشترط ألا يصطحب العامل مرافقين له، فقد تفككت عرى الأسر إلى حد بعيد.</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">33 - وفي 16 تشرين الأول/أكتوبر 2001، تكلم ممثل المملكة المتحدة في اجتماع عقدته لجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة) التابعة للجمعية العامة، فلفت الانتباه إلى كون المملكة المتحدة قد أنشأت صندوقا نموذجيا للمساعدة على دعم التنوع الاقتصادي وتحسين فرص العمالة في أقاليم ما وراء البحار وأنها قائمة ببحث الأحكام المتعلقة بالصندوق مع حكومة سانت هيلانة (انظر الفقرة 64 أدناه).</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">34 - وفقا لما ذكرته حكومة سانت هيلانة، وصلت ميزانية الصحة العامة في الفترة 2001-2002 إلى 000 954 1 جنيه استرليني، مما يمثل 85 في المائة من مجموع النفقات السنوية الحكومية.</s>
        <s id="74:2" lang="ar">ويوجد في جيمز تاون مستشفى عام ذو 42 سريرا، وسبع عيادات خارجية، ومجمع لرعاية المسنين، ومركز للمختلين عقليا، ومركز للمعوقين عقليا وبدنيا.</s>
        <s id="74:3" lang="ar">ونسبة الإصابة بمرض السكر وضغط الدم في سانت هيلانة بالغة الارتفاع، ويرى كثيرون أن أصل هذه الظاهرة وراثي.</s>
        <s id="74:4" lang="ar">والارتفاع السريع في نسبة المسنين بين السكان أخذ يزيد من الضغط على الموارد الطبية.</s>
        <s id="74:5" lang="ar">وبالنظر إلى العزلة الجغرافية لجزيرة سانت هيلانة، فإن أهم الشواغل المالية في مجال الصحة العامة يتمثل في الارتفاع الكبير في تكلفة شراء الأدوية وتغطية نفقات العلاج في الخارج الذي لا مفـر منه في بعض الأحيان.</s>
        <s id="74:6" lang="ar">وفي آذار/مارس 2002، أعربت وزارة الصحة العامة والخدمات الاجتماعية عن قلقها بشأن النقص الشديد في موظفي التمريض المدربين بالمستشفى وأبلغت الجمهور بأنه في حين أن عدد الخارجين الذين يترددون على المستشفى سنويا ازداد من 000 10 إلى 000 19 خلال السنوات الخمس الأخيرة، فإنه لم يبق غير 34 من عدد الممرضات المدربات اللازم وجوده والبالغ 52(14).</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">35 - التعليم إلزامي ومجاني للأطفال الذين تتراوح أعمارهم بين 5 سنوات و 15 عاما.</s>
        <s id="75:2" lang="ar">وفي الفترة 1999-2000، كان فـــــي الإقليم 830 طفـــــلا يتلقون التعليم في 8 مدارس حكومية.</s>
        <s id="75:3" lang="ar">وفي حزيران/يونيه 2000، كان هناك 128 معلما يوفرون التعليم لأكثر من 900 تلميذ.</s>
        <s id="75:4" lang="ar">ويُـقدر مجموع نفقات إدارة التعليم في الفترة 1999-2000 بمبلغ 690 248 1 جنيها استرلينيا، أي ما يعادل تقريبا 10.04 في المائة من مجموع النفقات الحكومية المتكررة.</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">36 - وبعد الأخذ في الصفوف الدراسية للمرحلتين الأولية والمتوســـــطة بالامتحانـات الموحدة المعتمدة في بريطانيا فيما يتعلق باللغة الانكليزية والرياضيات، تبين أن نتائج معظم التلاميذ كانت أقل من نتائج نظرائهم في بريطانيا.</s>
        <s id="76:2" lang="ar">كما تبين نتائج امتحانات الطلاب الذين هم في سن السادسة عشرة وما فوقها أن تحصيلهم دون المتوسط بكثير، حيث أن الذين يحصلون منهم على الدرجات الخمس الدنيا المؤهلة لنيل شهادة الثانوية العامة أو ما يعادلها لا تزيد نسبتهم السنوية على 12 في المائة، بالقياس إلى 40 في المائة في المملكة المتحدة.</s>
        <s id="76:3" lang="ar">وتُعزى هذه المشاكل في جانب منها إلى ارتفاع نسبة دوران المدرسين وضعف مؤهلاتهم وخبراتهم.</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">هاء - البيئــة</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">37 - لدى سانت هيلانة برنامج للمحافظة على البيئة يرمي إلى حماية الأنواع المهددة بالانقراض وكفالة تنوع الموائل.</s>
        <s id="78:2" lang="ar">وتشكل النباتات التي تنفرد بها سانت هيلانة جزءا هاما من ثروة الإقليم، ويحتمل أن تزيد من السياحة في الجزيرة.</s>
        <s id="78:3" lang="ar">ويرى الاتحاد العالمي لحفظ الطبيعة أن 40 في المائة من نباتات الجزيرة مهددة بالانقراض بينما يصر غيرهم من دعاة حفظ الطبيعة على أن النسبة الفعلية هي أعلى من ذلك.</s>
        <s id="78:4" lang="ar">وكانت دراسة أجراها الفريق المعني بحفظ الطبيعة في سانت هيلانة في حزيران/يونيه 2000 قد وجدت أن أهم المشكلات البيئية هي النفايات، تليها النباتات والحيوانات المهددة بالانقراض ثم تصريف مياه وقاذورات المجارير في البحر.</s>
        <s id="78:5" lang="ar">وفي أيلول/سبتمبر 2001، اعتمدت المملكة المتحدة وأقاليم ما وراء البحار مجموعة من المواثيق البيئية التي حددت لأول مرة المسؤوليات المتبادلة للطرفين بشأن البيئة.</s>
        <s id="78:6" lang="ar">وفي تشرين الثاني/ نوفمبر 2001، تولت وزارة الخارجية وشؤون الكمنولث بالتعاون مع أقاليم ما وراء البحار ومنتدى حفظ الطبيعة لأقاليم ما وراء البحار رعاية برنامج تدريبي للتثقيف في مجال البيئة بعنوان &quot;نسمة من الهواء الطلق&quot; وذلك بهدف مساعدة الأقاليم على الترويج لما تمثله البيئة من قيمة وأهمية(15).</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">1 - لمـحــة عامــة</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">38 - يتألف تابع تريستان دا كونها(16) من أربع جزر، تعرف كبراها باسم تريستان دا كونها، أما الجزر الأخرى فهي غوف وإينكسيسبل ونايتينغيل.</s>
        <s id="80:2" lang="ar">وتريستان دا كونها جزيرة بركانية مدورة تبلغ مساحتها 98 كيلومترا مربعا، وهي أبعد جزيرة مأهولة في العالم، فأقرب جاراتها إليها هي جزيرة سانت هيلانة التي تبعد بـ 334 2 كيلو مترا إلى الشمال، وكيب تاون، التي تبعد بـ 778 2 كيلومترا إلى الشرق.</s>
        <s id="80:3" lang="ar">وقد أُجلِـي سكانها إلى المملكة المتحدة إبان الثورة الأخيرة لبركانها في عام 1961، ولكنهم عادوا إليها في عام 1963.</s>
        <s id="80:4" lang="ar">والمستوطنة الوحيدة في الجزيرة هي عاصمتها المسماة &quot;أدنبرة البحار السبعة&quot;.</s>
        <s id="80:5" lang="ar">وقد وصل تعداد سكانها في كانون الأول/ديسمبر 2000، وفقا لما ذكره مديرها، إلى 283 نسمة ينقسمون إلى حوالي مائة أسرة معيشية(17).</s>
        <s id="80:6" lang="ar">ويعيش فريق من خبراء الأرصاد الجوية المنتمين إلى أفريقيا في جزيرة غوف.</s>
        <s id="80:7" lang="ar">أما جزيرتا إينكسيسبل ونايتينغيل فهما غير مأهولتين.</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">39 - يمارس السلطة التنفيذية في تريستان دا كونها حاكم سانت هيلانة.</s>
        <s id="81:2" lang="ar">وهو يعيِّـن مديرا مقيما مسؤولا أمامه.</s>
        <s id="81:3" lang="ar">ويتلقى المدير المشورة من مجلس الجزيرة الذي يرأسه زعيم سكان الجزيرة ويضم ثمانية أعضاء منتخبين (بينهم امرأة واحدة على الأقل) وثلاثة أعضاء معيَّـنين.</s>
        <s id="81:4" lang="ar">وتعقد الانتخابات مرة كل ثلاثة أعوام، ويتمتع جميع الناخبين المسجلين الذين تزيد سنهم على 18 سنة بحق الاقتراع.</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">40 - ولتريستان دا كونها تشريعات خاصة بها، ولكن قانون سانت هيلانة ينطبق فيها بالمقدار الذي لا يتعارض فيه مع القانون المحلي، ويكون ملائما للأوضاع المحلية، وقابلا للتعديل وفقا لما تتطلبه تلك الأوضاع.</s>
        <s id="82:2" lang="ar">وفي الجزيرة ضابط شرطة متفرغ واحد وثلاثة من رجال الشرطة الخاصين.</s>
        <s id="82:3" lang="ar">والمدير هو القاضـي.</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">41 - وبعـد الموافقة على قانـون &quot;الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار&quot;، سيصبح في إمكان سكان تريستان دا كونها أن يختاروا الحصول على الجنسية البريطانية وحق الإقامة في المملكة المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">3 - البيئــة</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">42 - تمثل هذه الجزر موطنا لأنواع متوطنة متميزة من النبات والحيوان، كما أنها موطن هام لتكاثر أعداد كبيرة من الطيور البحرية، يتصف الكثير منها بالندرة، مثل قطرس تريستان.</s>
        <s id="85:2" lang="ar">وإعلان اعتبار جزيرة غوف منطقة من مناطق التراث العالمي وجزيرة إنكسيسبـل محمية طبيعية يعني وضع 40 في المائة من أراضي هذا التابع تحت الحماية.</s>
        <s id="85:3" lang="ar">والحياة البحرية تخضع أيضا للحماية.</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">43 - وفقا لما ذكره المدير، فإن تريستان دا كونها قائمة بأمر نفسها بنفسها اقتصاديا تقريبا، حيث تقتصر الحاجة للتمويل الخارجي على المشروعات الرأسمالية الكبيرة.</s>
        <s id="86:2" lang="ar">والحكومة هي رب العمل الرئيسي في الجزيرة حيث يبلغ عدد أفراد القوة العاملة فيها 143.</s>
        <s id="86:3" lang="ar">ويوفر مصنع السرطان البحري عملا دائما لــ 23 شخصا وعملا طارئا لـ 110 أشخاص آخرين في أيام الصيد، حين ينـزل إلى البحر عشرون زورقا صغيرا من زوارق الجزيرة لصيد السرطان البحري لأغراض تجهيزه.</s>
        <s id="86:4" lang="ar">ويجري صيد سرطان البحر بموجب امتياز حصري ممنوح من تريستان دا كونها إلى شركة تنتمي إلى جنوب أفريقيا.</s>
        <s id="86:5" lang="ar">وتمارس سفينتان تابعتان للشركة الصيد حول إنكسيسبل ونايتينغيـل وغوف، بينما يقوم سكان الجزيرة بعمليات الصيد حوالي تريستان دا كونها.</s>
        <s id="86:6" lang="ar">وإلى جانب عائدات الصيد وفرص العمل، توفر شركة صيد الأسماك أيضا خدمة لنقل الركاب والبضائع إلى كيب تاون.</s>
        <s id="86:7" lang="ar">ولا يمكن من الناحية الواقعية إحداث زيادة محسوسة في مصادر الدخل الأخرى - مثل بيع طوابع البريد وصناعة السياحة المحدودة القائمة على ثلاث أو أربع زيارات للسفن السياحية في السنة.</s>
        <s id="86:8" lang="ar">وهناك مصادر محتملة أخرى، مثل بيع المياه المعدنية إلا أنها تتطلب استثمارات رأسمالية ضخمة.</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">44 - وتستخدم الإيرادات المتحققة من عائدات مصايد السرطان البحري والفوائد المتحصلة من صندوق احتياطي في تمويل الأنشطة الحكومية مثل توفير الرعاية الصحية المجانية والتعليم المجاني.</s>
        <s id="87:2" lang="ar">والمستشفى الوحيد في تريستان دا كونها يديره طبيب مغترب مؤهل وأربع ممرضات.</s>
        <s id="87:3" lang="ar">وعند اللزوم، يتاح العلاج الطبي في الخارج.</s>
        <s id="87:4" lang="ar">والتعليم مجاني وإلزامي لجميع الأطفال الذي تتراوح أعمارهم بين الخامسة والخامسة عشرة.</s>
        <s id="87:5" lang="ar">ويشجع العاملون رجالا ونساء على مواصلة التعليم في إطار برنامج &quot;التسريح اليومي&quot;.</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">45 - ولا يوجد أي خط جوي إلى تريستان دا كونها.</s>
        <s id="88:2" lang="ar">ويتم الانتقال من الجزيرة وإليها في إطار الزيارة التي تقوم بها سنويا &quot;سفينة البريد الملكية سانت هيلانة&quot;، وهي سفينة ركاب تقوم برحلات غير منتظمة، وكذلك عن طريق سفينتين تابعتين لامتياز الصيد، وباخرة الأبحاث &quot;آغولهاس&quot; التابعة لجنوب أفريقيا.</s>
        <s id="88:3" lang="ar">ونظرا لهيجان البحر لا يمكن للسفن دخول الميناء إلا فيما بين 60 و 70 يوما في السنة.</s>
        <s id="88:4" lang="ar">ويعتبر إدخال تحسينات على هذا الميناء أمرا حيويا بالنسبة لمستقبل تريستان دا كونها.</s>
        <s id="88:5" lang="ar">ويجري العمل حاليا لتصميم وإنشاء ميناء أكثر أمنا، الأمر الذي سيتيح زيادة عدد الزيارات من جانب السفن المارة في المنطقة.</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">46 - المساعدة المقدمة من المملكة المتحدة لتريستان دا كونها مساعدة متواضعة وتتمثل في دعم توفير الرعاية الصحية في الجزيرة ومواصلة دعم مشروع إدارة مصائد الأسماك.</s>
        <s id="89:2" lang="ar">ويقدم الاتحاد الأوروبي أيضا مساعدة مالية من أجل شراء آلات ستستخدم، في بناء المرفأ(18).</s>
        <s id="89:3" lang="ar">وفي 23 أيار/مايو 2001 تعرضت الجزيرة لإعصار بلغت سرعة رياحه 120 ميلا في الساعة.</s>
        <s id="89:4" lang="ar">ومع أن السكان لم يصابوا بأذى، فقد لحقت أضرار كبيرة بالمنازل والمستشفى والمركز الاجتماعي.</s>
        <s id="89:5" lang="ar">وأعلنت المملكة المتحدة أنها ستقدم إلى الجزيرة معونات تصل في مجموعها إلى 75 ألف جنيه استرليني(19).</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">باء - أسنشــن</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">1 - لـمحـة عامـة</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">47 - اكتشف البرتغاليون أسنشـن في عام 1501، ثم &quot;عثر عليها&quot; من جديد ألفونس دالبوكيرك في عيد الصعود (أسنشن) عام 1503 فسماها باسم ذلك العيد.</s>
        <s id="92:2" lang="ar">وحين كان نابليون سجينا في سانت هيلانة في عام 1815، رابطت حامية بحرية بريطانية صغيرة في جزيرة أسنشـن.</s>
        <s id="92:3" lang="ar">وظلت الجزيرة تحت إشراف البحرية البريطانية حتى عام 1922، حين أصبحت تابعا لسانت هيلانة.</s>
        <s id="92:4" lang="ar">ومنذ ذلك الحين، وحتى عام 1964، ظلت الجزيرة تحت إدارة شركة البرق الشرقية (التي غُيِّر اسمها في عام 1934 إلى &quot;شركة الاتصالات السلكية واللاسلكية&quot;).</s>
        <s id="92:5" lang="ar">وفي عام 1964، عين حاكم للجزيرة بسبب وجود خطط لإنشاء محطة لهيئة الإذاعة البريطانية ومحطة لهيئة الإشارات المركبة.</s>
        <s id="92:6" lang="ar">وخلال الحرب العالمية الثانية، أنشأت حكومة الولايات المتحدة مهبطا للطائرات باسم &quot;وايدأويك&quot; على أرض الجزيرة.</s>
        <s id="92:7" lang="ar">وفي عام 1957، جدد وجود قوة جوية تابعة للولايات المتحدة، وجرى توسيع مهبط الطائرات والمرافق التابعة لـه.</s>
        <s id="92:8" lang="ar">وقد تحول المهـبط الآن إلى محطة التتبع الجنوبية الشرقية للميدان الشرقي لاختبارات الصلاحية التابع للقوة الجوية للولايات المتحدة.</s>
        <s id="92:9" lang="ar">وفي عام 1982، أصبح موقفا متوسطا لرحلات القوة الجوية الملكية إلى جزر فوكلاند (مالفيناس) ومنها.</s>
        <s id="92:10" lang="ar">وتغطي جزيرة أسنشـن مساحة 90 كيلومترا مربعا، وهي بركانية المنشأ.</s>
        <s id="92:11" lang="ar">ولا يوجد فيها أي سكان أصليين.</s>
        <s id="92:12" lang="ar">ويبلغ مجموع سكانها حوالي 100 1 نسمة، وهم يتألفون من موظفي الشركات التي أنشئت في الجزيرة وأفراد أسرهم.</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">48 - يمارس حاكم سانت هيلانة السلطة التنفيذية في الإقليم.</s>
        <s id="93:2" lang="ar">وهناك مدير مقيم مسؤول أمام الحاكم.</s>
        <s id="93:3" lang="ar">وتتسم تشريعات جزيرة أسنشن نفسها بنطاق المحدود.</s>
        <s id="93:4" lang="ar">غير أن القانون الانكليزي ينطبق بالمقدار الذي لا يتعارض فيه مع القانون المحلي، ويكون ملائما للظروف المحلية، وقابلا للتعديل وفقا لما تتطلبه تلك الظروف.</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">49 - وقد ظلت أسنشن لسنوات عديدة تمثل بالدرجة الأولى مركزا مهما للاتصالات وتوفر جميع الخدمات العامة &quot;شركة مرافق جزيرة أسنشن&quot;، وهي مشروع مشترك بين &quot;الخدمة العالمية لهيئة الإذاعة البريطانية&quot; و &quot;شركة الاتصالات السلكية واللاسلكية&quot; التي يديرها مجلس يسمى مجلس لندن &quot;للمستعملين&quot;.</s>
        <s id="94:2" lang="ar">ونظــرا لتغير الأولويات الجغرافيـة - السياسـية وارتفاع المرتبات، قرر مجلس لندن المذكور في عام 1999 حل المشروع المشترك بحلول 31 آذار/مارس 2001.</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">50 - وقد أقيمــــت الحكومة الجديدة لجزيرة أسنشن في 1 نيسان/أبريل 2001، وهي تتألف من حاكم سانت هيلانة وتابعيها ومدير أسنشن.</s>
        <s id="95:2" lang="ar">وخلال الفترة المشمولة بالاستعراض كلها كان هناك نقاش واسع النطاق بين سكان أسنشن حول شكل حكومتهم في المستقبل.</s>
        <s id="95:3" lang="ar">وقام مايكل برادلي، وهو مستشار في القانون الدستوري من وزارة الخارجية وشؤون الكمنولث، بزيارة أسنشن في تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
        <s id="95:4" lang="ar">ويتبين من موجز لتقرير برادلي نشره المدير في المجلة الأسبوعية المحلية(20) أن غالبية سكان أسنشن لا يريدون انفصالا كاملا من سانت هيلانة، ولكنهم يخشون من أن يصبح أي محفل تشريعي جديد إدارة فرعية لسانت هيلانة.</s>
        <s id="95:5" lang="ar">ووجد التقرير تأييدا كبيرا لإنشاء حكومة تمثيلية، ولكن الآراء اختلفت بشأن سلطاتها ومسؤولياتها.</s>
        <s id="95:6" lang="ar">وقد اشتملت الاقتراحات على إنشاء مجلس تشريعي شبيه بمجلس سانت هيلانة أو إنشاء مجلس استشاري يمكن أن يتطور بعد ذلك ليصبح هيئة تشريعية كاملة كالهيئات الموجــودة فـــي أقاليم ما وراء البحار الأخرى.</s>
        <s id="95:7" lang="ar">وذكر برادلي أن إصدار أمر من المجلس لتلبية الاحتياجات التي يستتبعها أي واحد من الخيارات يتطلب ما لا يقل عن سنة واحدة.</s>
        <s id="95:8" lang="ar">وأوصى، كحل مؤقت، أن يستخدم الحاكم سلطاته الحالية لترتيب أمر إنشاء مجلس جزيرة كالمجلس الموجود في تريستان دا كونها.</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">51 - وخلافا لأقاليم ما وراء البحار الأخرى، لا يوجد في أسنشن سكان أصليون.</s>
        <s id="96:2" lang="ar">ولذلك أوصـى تقرير برادلي بأنه إذا أريد إنشاء هيكل ديمقراطي فإنه ينبغي إيجاد حقوق إقامة على نحو منفصل عن العمل.</s>
        <s id="96:3" lang="ar">وكان هناك تخوف أيضا من أن غالبية العاملين المتعاقد معهم يعملون على أساس عدم وجود أي مرافقين لهم، وهو وضع قد يتعارض مع اتفاقية الاتحاد الأوروبي لحقوق الإنسان.</s>
        <s id="96:4" lang="ar">وأوصى برادلي بأن يتم اتخاذ الترتيبات لإنشاء حكومة تمثيلية وإعمال الإقامة، وإقرار حقوق الإنسان على وجه السرعة.</s>
        <s id="96:5" lang="ar">ويمكن أن يؤدي سن الأوامر اللازمة إلى إيجاد وثيقة دستورية كاملة في غضون 5 إلى 10 سنوات.</s>
        <s id="96:6" lang="ar">وفي أثناء ذلك، تستمر المسألة محل نقاش عام في أسنشن.</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">52 - نجمت إيرادات السنة الأولى من عمر الحكومة الجديدة في معظمها من ضريبة العمل، و &quot;المستعملين&quot;، ومن الإيرادات المتأتية من وزارة الدفاع، والإيرادات المتأتية من الخدمـات والسلع التي توفرها الحكومة كالطوابع البريدية ورسوم الهجرة.</s>
        <s id="97:2" lang="ar">أما فيما يتعلق بالتمويل الطويل الأجل، فيتمثل الهدف في وضع نظام مالي وآخر للجمارك في عام 2002 دون خفض القدرة الشرائية للسكان المقيمين في أسنشن ودون زيادة التكاليف على &quot;المستعملين&quot;.</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">53 - ويشكل تطوير القطاع الخاص عنصرا رئيسيا في عملية الإصلاح التي تشهدها جزيرة أسنشن.</s>
        <s id="98:2" lang="ar">وفي هذا الصدد، أنشئت في حزيران/يونيه 2002 شركة جزيرة أسنشن المحدودة للخدمات التجارية بهدف القيام بإدارة وتحضير بيع وحدات الأعمال التجارية التي كانت تديرها سابقا شركة خدمات جزيرة أسنشن.</s>
        <s id="98:3" lang="ar">وفي شباط/فبراير 2002 أعلنت الشركة الجديدة بيع دار الضيافة وشركة تأجير السيارات والمغسل المصبغة ومحطة الوقود ومخزنين، والمسلخ، لمقدمي عروض من القطاع الخاص من جزيرتي أسنشن وسانت هيلانة.</s>
        <s id="98:4" lang="ar">وعند تصفية هذه الأعمال التجارية سوف ينقل موظفو الشركة الحاليون بشكل تلقائي وفقا لقوانين العمل السارية.</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">54 - وتعتبر أسنشن محل اهتمام كبير من الناحية البيئية، إذ أنها تمثل موقعا تتكاثر فيه السلاحف الخضر والعديد من أنواع الطيور البحرية، كما أنها موطن عدد كبير من الأحياء البحرية.</s>
        <s id="99:2" lang="ar">والمقرر أن تنفق وزارة الخارجية وشؤون الكمنولث والجمعية الملكية لحماية الطيور مبلغ مليون جنيه استرليني لإحياء مستوطنات الطيور البحرية والسلاحف في أسنشن.</s>
        <s id="99:3" lang="ar">ويشمل المشروع تعيين موظف لشؤون الحفظ فضلا عن اتخاذ تدابير لإبادة الجرذان والقطط الوحشية من أجل حماية الطيور(21).</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">55 - في 8 تشرين الأول/أكتوبر 2001، أدلت ممثلة المملكة المتحدة ببيان أمام لجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة) (انظر A/C.4/56/SR.3) رحبت فيه بفرصة عرض موقف حكومة بلدها بصفتها السلطة القائمة بالإدارة، وأفادت عن إحراز مزيد من التقدم نحو تحديث وتطوير العلاقة بين المملكة المتحدة وأقاليمها فيما وراء البحار.</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">56 - وقالت ممثلة المملكة المتحدة إن الاجتماع الثالث للجنة الاستشارية المعنية بأقاليم ما وراء البحار، الذي عقد في لندن في أيلول/سبتمبر 2001 استضافته البارونة آموس التي عُينت وزيرة دولة في وزارة الخارجية لشؤون أقاليم ما وراء البحار في حزيران/يونيه 2001.</s>
        <s id="101:2" lang="ar">وشكلت هذه اللجنة الاستشارية منبرا لإجراء حوار سياسي محدد المعالم ولتبادل وجهات النظر بين الممثلين المنتخبين لأقاليم ما وراء البحار وحكومة جلالة الملكة.</s>
        <s id="101:3" lang="ar">وأتاح الاجتماع فرصة لمواصلة الحوار حول كيفية إدارة الشؤون العامة وتنمية أقاليم ما وراء البحار في المستقبل، ومكّن الوزراء وحكومات أقاليم ما وراء البحار من التشاور بشأن مسائل من قبيل عملية مراجعة الدستور وقضايا حقوق الإنسان الناشئة عن الالتزامات الدولية للمملكة المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">57 - وقالت ممثلة المملكة المتحدة إن شراكة المملكة المتحدة مع أقاليمها فيما وراء البحار آخذة في التطور والتقــدم.</s>
        <s id="102:2" lang="ar">وفي 21 حزيران/يونيه 2001 عرضت الحكومة على البرلمان مشروع قانون الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار، الذي يمنح الجنسية البريطانية ومعه حق الإقامة في المملكة المتحدة لمواطني 13 من أقاليم بريطانيا التابعة البالغ عددها 14، وذلك وفاء بالتزام جرى التعهد به في الكتاب الأبيض لعام 1999 بشأن العلاقة بين المملكة المتحدة وأقاليم ما وراء البحار.</s>
        <s id="102:3" lang="ar">وسيغير أيضا مشروع القانون هذا بشكل رسمي مصطلح &quot;تابع&quot; إلى &quot;فيما وراء البحار&quot; ليعكس على نحو أدق طبيعة هذه العلاقـــــة.</s>
        <s id="102:4" lang="ar">كما اعتمـــــدت المملكة المتحدة ومعظم أقاليم ما وراء البحار ميثاق البيئة في 26 أيلول/سبتمبر، ويحدد هذا الميثاق 10 مبادئ توجيهية تعبر عن التعهدات البيئية الرئيسية التي أقرها المجتمع الدولي.</s>
        <s id="102:5" lang="ar">وأعقب هذه المبادئ التوجيهية قيام حكومات المملكة المتحدة وأقاليم ما وراء البحار بالتعهد بالتزامات محددة تبين كيف ستعمل هذه الحكومات ضمن شراكة لما فيه مصلحة البيئة.</s>
        <s id="102:6" lang="ar">واعتبرت ممثلة المملكة المتحدة أن هذه المبادئ تشكل مثالا جيدا عن كيفية إمكان إحراز تقدم بالعمل سويا في مجال من مجالات المصلحة المشتركة، وهو أمر بالغ الأهمية بالنسبة إلى مستقبل رخاء ورفاه، لا بل بقاء، العديد من أقاليم ما وراء البحار ومجتمعاتها.</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">58 - وأشارت ممثلة المملكة المتحدة إلى أن السجل يثبت أن المملكة المتحدة تولي أكبر الأهمية لرغبات الشعوب المعنية التي تمارَس وفقا للمبادئ المنصوص عليها في ميثاق الأمم المتحدة والمعاهدات الدولية الأخرى.</s>
        <s id="103:2" lang="ar">واعتبرت أن العلاقة بين المملكة المتحدة وهذه الأقاليم ما زالت تستند إلى المبادئ الأساسية التالية: تقرير المصير؛ والالتزامات المتبادلة؛ وحرية الأقاليم في تسيير شؤونها إلى أقصى حد ممكن؛ وتعهد راسخ من جانب المملكة المتحدة لمساعدة هذه الأقاليم اقتصاديا وتوفير المساعدة لها في حالات الطوارئ.</s>
        <s id="103:3" lang="ar">وأعربت ممثلة المملكة المتحدة عن تأكدها من أن اللجنة تدرك ما يوجد من عناصر أساسية مشتركة بين النهج الذي تتبعه الحكومة البريطانية والنهج الذي تتبعه اللجنة.</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">59 - وأضافت أنها تأسف مع ذلك، لأنه بالرغم من كل هذه العناصر الكثيرة المشتركة بين النهجين، فإن القرارات ذات الصلة، ولا سيما القرارات الصادرة عن اللجنة الخاصة لم تبرز كلها تلك العناصر على النحو الصحيح.</s>
        <s id="104:2" lang="ar">وبينت أن وفد بلدها يرحب بما ورد في القرار &quot;الشامل&quot; السنوي من أنه &quot;لا بديل، في عملية إنهاء الاستعمار، من مبدأ تقرير المصير&quot;، ولكنه يأسف لمواصلة تطبيق اللجنة الخاصة هذا المبدأ بشكل انتقائي، علما بأنه مبدأ مكرس في ميثاق الأمم المتحدة والاتفاقية الدولية للحقوق المدنية والسياسية.</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">60 - وأفادت أن المملكة المتحدة ستواصل العمل لتحسين تعاونها مع اللجنة الخاصة.</s>
        <s id="105:2" lang="ar">وقد حضر ممثل عن المملكة المتحدة الحلقة الدراسية الإقليمية التي عقدت في هافانا في عام 2001.</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">61 - ومضت قائلة إن المملكة المتحدة ترحب بالجهود التي تبذلها اللجنة الخاصة في ظل القيادة البناءة لبيتر دونيجي، من أجل مواصلة إجراء حوار غير رسمي مع السلطات القائمة بالإدارة بهدف إمكانية شطب أقاليم من قائمة اللجنة.</s>
        <s id="106:2" lang="ar">وسيكون من اللازم الحرص على إتمام الأعمال التحضيرية قبل أن يمكن توقع إحراز تقدم جوهري، ولكن المملكة المتحدة لا تزال مستعدة للتعاون مع اللجنة في بذل هذه الجهود.</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">62 - نشرت حكومة سانت هيلانة في أيلول/سبتمبر 1999 &quot;الاستعراض الاستراتيجي لجزيرة سانت هيلانة للفترة 2000-2010&quot; الذي يوجز رؤيتها على المدى المتوسط والبعيد لمستقبل الجزيرة.</s>
        <s id="107:2" lang="ar">وأشارت الحكومة إلى أن سانت هيلانة ما زالت تعتمد اعتمادا كبيرا على المعونة المقدمة من المملكة المتحدة للحفاظ على مستوى معيشتها الحالي.</s>
        <s id="107:3" lang="ar">وبعد الإشارة إلى أهداف المملكة المتحدة أفادت أن الاستعراض الاستراتيجي يرتكز على مساعدة المملكة المتحدة على تحقيق تلك الأهداف فيما يتعلق بسانت هيلانة.</s>
        <s id="107:4" lang="ar">غير أن الاستعراض خلص إلى &quot;أن لا مستقبل لسانت هيلانة دون تحسين إمكانيات الوصول إليها بصورة جذرية&quot;، مما يعني تحسين إمكانيات الوصول إليها جوا (انظر الفقرة 27 أعلاه للاطلاع على آخر التطورات).</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">63 - وتواصل لجنة الجنسية لسانت هيلانة، المنشأة عام 1992 الدفاع عن استعادة أهالي سانت هيلانة حقوقهم الكاملة في الجنسية فضلا عن حقهم في النظر في إدخال تغييرات على العلاقات الدستورية للإقليم بالمملكة المتحدة.</s>
        <s id="108:2" lang="ar">وفي تموز/يوليه 2000، تكلم الأستاذ إد مورغان من جامعة تورنتو، نيابة عن لجنة الجنسية، فبحث الأسس القانونية لدعوى سانت هيلانة أمام اللجنة الخاصة.</s>
        <s id="108:3" lang="ar">وفي أيار/مايو 2001، تم الإدلاء ببيان مماثل أمام اللجنة المعنية بحقوق الإنسان.</s>
        <s id="108:4" lang="ar">وفي شباط/فبراير 2002، وبعد الإعلان عن قرب إتمام مشروع قانون الأقاليم البريطانية ما وراء البحار،.</s>
        <s id="108:5" lang="ar">أعلنت لجنة الجنسية، في جملة أمور، ما يلي: &quot;في هذا العام ينقضي عقد بالتمام والكمال على إنشاء لجنة الجنسية.</s>
        <s id="108:6" lang="ar">وسيشكل هذا الأمر منعطفا بالنسبة إلى سانت هيلانة؛ كما أنه سيشكل أيضا مبعث ارتياح للجنة الجنسية.</s>
        <s id="108:7" lang="ar">لقد كان من الصعب إبقاء هذه المسألة حية في بعض الأحيان عندما كان الضوء في آخر النفق خافتا جدا&quot;(22).</s>
      </p>
      <p id="109">
        <s id="109:1" lang="ar">64 - نظرت اللجنة الخاصة في مسألة سانت هيلانة في تشرين الأول/أكتوبر 2001 في سياق نظرها في مشروع القرار المتعلق بمسائل أنغيلا وبرمودا وبيتكيرن وجزر تركس وكايكوس وجزر فرجن البريطانية وجزر فرجن التابعة للولايات المتحدة وجزر كايمان وساموا التابعة للولايات المتحدة وسانت هيلانة وغوام ومونتيسيرات، المقدم في إطار البند 18 من جدول الأعمال (انظر: الوثائق الرسمية للجمعية العامة، الدورة السادسة والخمسون، الملحق رقم 23، A/56/23، الفصل الثالث عشر، الفرع واو).</s>
        <s id="109:2" lang="ar">وفي الجلسة السابعة للجنة الخاصة المعقودة في 16 تشرين الأول/أكتوبر 2001، شرحت السيدة هاو - جونز من المملكة المتحدة أن وفدها يشاطر اللجنة قلقها إزاء مشكلة البطالة، وأن المملكة المتحدة وحكومة الإقليم اتخذتا إجراءات مشتركة في هذا الصدد.</s>
        <s id="109:3" lang="ar">وأعلنت أن المملكة المتحدة أنشأت صندوقا رياديا لدعم التنويع الاقتصادي وتحسين آفاق العمالة في أقاليمها فيما وراء البحار وأنها آخذة حاليا في مناقشة الأحكام المتعلقة بهذا الصندوق مع حكومة سانت هيلانة.</s>
      </p>
      <p id="110">
        <s id="110:1" lang="ar">65 - في الجلسة 7 المعقودة في 16 تشرين الأول/أكتوبر 2001 اعتمدت اللجنة دون تصويت مشروع القرار المتعلق بمسائل أنغيلا وبرمودا وبيتكيرن وجزر تركس وكايكوس وجزر فرجن البريطانية وجزر فرجن التابعة للولايات المتحدة الأمريكية وجزر كايمان وساموا التابعة للولايات المتحدة الأمريكية وسانت هيلانة وغوام ومونتيسيرات (المرجع نفسه).</s>
      </p>
      <p id="111">
        <s id="111:1" lang="ar">66 - في 10 كانون الأول/ديسمبر 2001 اتخذت الجمعية العامة دون تصويت القرار 56/72 بشأن مسائل أنغيلا وبرمودا وبيتكيرن وجزر تركس وكايكوس وجزر فيرجن البريطانية وجزر فيرجن التابعة للولايات المتحدة الأمريكية وجزر كايمان وساموا التابعة للولايات المتحدة الأمريكية وسانت هيلانة وغوام ومونتيسيرات.</s>
        <s id="111:2" lang="ar">وبالإشارة إلى سانت هيلانة، وبالتحديد الجزء تاسعا من القرار، لاحظت الجمعية أن السلطة القائمة بالإدارة قد أحاطت علما بمختلف البيانات الصادرة بشأن الدستور عن المجلس التشريعي لسانت هيلانة وأنها مستعدة لموالاة مناقشتها مع شعب سانت هيلانة.</s>
        <s id="111:3" lang="ar">وطلبت الجمعية إلى الدولة القائمة بالإدارة أن تبقي الأمين العام على علم برغبات الشعب وتطلعاته فيما يتعلق بوضعه السياسي في المستقبل.</s>
        <s id="111:4" lang="ar">وطلبت الجمعية أيضا إلى الدولة القائمة بالإدارة وإلى المنظمات الإقليمية والدولية ذات الصلة أن تواصل دعم الجهود التي تبذلها حكومة الإقليم لتصدي للما تفرضه التنمية الاجتماعية - الاقتصادية للإقليم من تحديات، بما في ذلك ارتفاع معدل البطالة والمشاكل المتعلقة بمحدودية وسائل النقل والاتصالات.</s>
      </p>
      <p id="112">
        <s id="112:1" lang="ar">الحواشي</s>
      </p>
      <p id="113">
        <s id="113:1" lang="ar">(1) المعلومات الواردة في ورقة العمل هذه مستقاة من المعلومات التي أحالتها إلى الأمين العام في حزيران/يونيه 2000 ونيسان/أبريل 2001 حكومة المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية بموجب المادة 73 (هـ) من ميثاق الأمم المتحدة، وكذلك من مصادر منشورة.</s>
      </p>
      <p id="114">
        <s id="114:1" lang="ar">(2) &quot;الشراكة من أجل التقدم والازدهار: بريطانيا وأقاليم ما وراء البحـــــار&quot;، الكتاب الأبيض المقـــــدم إلى مجلـــــس العموم في 17 آذار/مارس 1999 والوارد في مرفق الوثيقة A/AC.109/1999/1.</s>
      </p>
      <p id="115">
        <s id="115:1" lang="ar">(3) مذكرات شرح صادرة عن مجلس العموم، 30 تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="116">
        <s id="116:1" lang="ar">(4) نشرة صحفية &quot;البارونة آموس والجنسية&quot;، صحيفة &quot;سانت هيلينا هيرالد&quot;، 22 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="117">
        <s id="117:1" lang="ar">(5) رسالة الحاكم في عيد الميلاد لعام 2001، صحيفة &quot;سانت هيلينا هيرالد&quot;، 21 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="118">
        <s id="118:1" lang="ar">(6) صحيفة &quot;سانت هيلينا هيرالد&quot;، 17 آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="119">
        <s id="119:1" lang="ar">(7) www.sainthelana.gov.sh.</s>
      </p>
      <p id="120">
        <s id="120:1" lang="ar">(8) رسالة من وكيل وزارة الخارجية، وفق ما أوردتها صحيفة &quot;سانت هيلينا نيوز&quot;، 2 آذار/مارس 2001.</s>
      </p>
      <p id="121">
        <s id="121:1" lang="ar">(9) صحيفة &quot;سانت هيلينا هيرالد&quot; ، 13 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="122">
        <s id="122:1" lang="ar">(10) DP/CCF/STH/2.</s>
      </p>
      <p id="123">
        <s id="123:1" lang="ar">(11) نشرة صحفية صـــــادرة عن منظمة مصـــــائد أسماك جنوب شرق المحيط الأطلسي ( (SEAFO، في صحيفة &quot;ذي آيلاندر&quot;، 19 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="124">
        <s id="124:1" lang="ar">(12) صحيفة &quot;سانت هيلينا هيرالد&quot;، 11 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="125">
        <s id="125:1" lang="ar">(13) نشـــــرة صحفية أوردتها صحيفـة &quot;سانت هيلانة هيرالد&quot;، 22 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="126">
        <s id="126:1" lang="ar">(14) نشــــرة صحفيـــــة أوردتها صحيفة &quot;سانت هيلينا هيرالد&quot; ، 15 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="127">
        <s id="127:1" lang="ar">(15) أنباء وزارة الخارجية وشؤون الكومنولث، 26 أيلول/ سبتمبر و 7 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="128">
        <s id="128:1" lang="ar">(16) معلومات مستقاة من &quot;تريستان دا كونها&quot; (1998)، بقلم براين بولدوين، مدير تريستان دا كونها.</s>
      </p>
      <p id="129">
        <s id="129:1" lang="ar">(17) مقابلة مع مدير تريستان دا كونها، شبكة أنباء جزر فوكلاند (SARTMA)، 6 كانون الأول/ديسمبر2000، (انظر www.sartma.com).</s>
      </p>
      <p id="130">
        <s id="130:1" lang="ar">(18) مقابلة مع مسؤول الاتحاد الأوروبي، كريستيان سيمنـز، SARTMA، 16 كانون الثاني/يناير 2001.</s>
      </p>
      <p id="131">
        <s id="131:1" lang="ar">(19) وكالة الصحافة الفرنسية، 6 حزيران/يونيه 2001.</s>
      </p>
      <p id="132">
        <s id="132:1" lang="ar">(20) صحيفة &quot;ذي آيلاندر&quot;، 7 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="133">
        <s id="133:1" lang="ar">(21) صحيفة &quot;ذي آيلاندر&quot;، 5 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="134">
        <s id="134:1" lang="ar">(22) صحيفة &quot;ذي سيتزن&quot;، العدد 74، شباط/فبراير 2002، نشر بصحيفة &quot;ذي آيلاندر&quot;، 28 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
