<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/6</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020405</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/6</idno>
        <idno type="jobno">N0231802</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>ECONOMIC CONDITIONS</term>
          <term>SOCIAL CONDITIONS</term>
          <term>TOKELAU</term>
          <term>TOKELAU QUESTION</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">توكيلاو</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">ورقة عمل من إعداد الأمانة العامة</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">أولا - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">ثانيا - التطورات الدستورية والسياسية</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ألف - التطورات الدستورية</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">باء - الخدمة العامة</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">ثالثا - الأحوال الاقتصادية</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">ألف - التطورات الاقتصادية</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">باء - النقل والاتصالات</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">جيم - الطاقة الكهربائية</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">رابعا - الأحوال الاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">ألف - التعليم</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">باء - الصحة</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">جيم - وضع المرأة</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">خامسا - نظر الأمم المتحدة في المسألة</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">ألف - اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">باء - لجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة)</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">جيم - الإجراء الذي اتخذته الجمعية العامة</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">دال - طلب الانضمام إلى منظمة الأمم المتحدة للتربية والعلم والثقافة كعضو منتسب</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">سادسا - مركز الإقليم مستقبلا</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">ألف - موقف الدولة القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">باء - موقف شعب توكيلاو</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">1 - توكيلاو() إقليم غير متمتع بالحكم الذاتي تتولى إدارته نيوزيلندا ويتألف من ثلاث جزر مرجانية صغيرة في جنوب المحيط الهادئ (فاكاوفو ونوكونونو وأتافو).</s>
        <s id="27:2" lang="ar">وتبلغ مساحته الإجمالية 12.2 كيلومترا مربعا تقريبا.</s>
        <s id="27:3" lang="ar">وفوكاوفو هي الجزيرة المرجانية التي تقع في أقصى الجنوب، وتبعد نوكونونو 50 كيلومترا تقريبا، وتقع أتافو على بعد 100 كيلومتر تقريبا من نوكونونو.</s>
        <s id="27:4" lang="ar">وتتكون كل جزيرة مرجانية من قطعة أرض لا يزيد عرضها عن 200 متر ولا يتجاوز ارتفاعها عن سطح البحر خمسة أمتار.</s>
        <s id="27:5" lang="ar">ويعد إقليم ساموا الواقع على بعد 480 كيلومترا جنوبا أقرب إقليم كبير مجاور.</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">2 - وأهالي توكيلاو هم بولينيزيون تربطهم بساموا وشائج لغوية وأسرية وثقافية.</s>
        <s id="28:2" lang="ar">وفي الإحصاء السكاني الخمسي الأخير، الذي أجري في 11 تشرين الأول/أكتوبر 2001، بلغ عدد السكان 518 1 نسمة بزيادة طفيفة عن العدد المسجل عام 1996 البالغ 507 1 نسمة.</s>
        <s id="28:3" lang="ar">ويشمل هذا العدد جميع من كانوا موجودين في توكيلاو ليلة إجراء الإحصاء بالإضافة إلى الأجانب الذين يقيمون عادة للعمل مؤقتا في الوظائف الحكومية أو بدافع تلقّي التعليم أو العلاج، وهو ما يعد أمرا معتادا في هذا الإقليم.</s>
        <s id="28:4" lang="ar">وكان عدد السكان المسجلين في كل جزيرة مرجانية كما يلي: أتافو، 608؛ فاكاوفو، 501؛ نوكونونو، 409.</s>
        <s id="28:5" lang="ar">وقد دفعت القيود التي تفرضها حياة الجزر المرجانية وقلة الفرص زهاء 000 6 توكيلاوي إلى الإقامة في الخارج لا سيما في نيوزيلندا وساموا.</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">3 - والشخصان الرئيسيان اللذان تعينهما نيوزيلندا ويشاركان في إدارة شؤون توكيلاو هما المدير، ويُعيِّنه وزير الخارجية والتجارة، ومفوض الخدمة العامة لتوكيلاو، وهو مندوب عن مفوض خدمات الدولة.</s>
        <s id="29:2" lang="ar">وفي شباط/فبراير 2002، وبطلب من سلطات توكيلاو، أعيد تعيين السيد ليندسي واط، المدير، لفترة عام آخر.</s>
        <s id="29:3" lang="ar">وظل السيد أليكي سيلاو، وهو توكيلاوي مقيم في نيوزيلندا، يشغل منصب مفوض الخدمـــــات العامة حتى 30 حزيران/يونيه 2001 عندما انتقلت إلى الإقليم مسؤولية الخدمات العامة (انظر الفقرة 15).</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">4 - كما وردت الإشارة إلى ذلك في ورقات العمل السابقة المتعلقة بمسألة توكيلاو (للاطلاع على أحدثها، انظر (A/AC.109/2001/5)، ما زالت عملية التطور الدستوري مستمرة.</s>
        <s id="30:2" lang="ar">واعتمد مجلس الفونو العام (الهيئة التمثيلية الوطنية) في آب/أغسطس 1998 تقريرا شاملا معنونا &quot;البيت الحديث لتوكيلاو&quot;.</s>
        <s id="30:3" lang="ar">وتناول ذلك التقرير المسألة الأساسية التي تواجه توكيلاو في سعيها إلى وضع إطار دستوري: وهي كيفية بناء أمة تتمتع بالحكم الذاتي تكون الجزيرة أو &quot;القرية&quot; أساسها.</s>
        <s id="30:4" lang="ar">ولا وجود حتى الآن لدستور مكتوب في توكيلاو.</s>
        <s id="30:5" lang="ar">وقد أجريت الدراسات الأولية في منتصف التسعينيات وتم نشر النواة الأولى لدستور في 1996-1997 بالتوكيلاوية والانكليزية.</s>
        <s id="30:6" lang="ar">وسيعرف الدستور مزيدا من التطور بالموازاة مع تحديد الهياكل الجديدة لحكم القرية والأمة.</s>
        <s id="30:7" lang="ar">ومن المتوقع أن يُستند إلى الممارسات العرفية غير المدونة وإلى قواعد مجلس الفونو العام المكتوبة والعناصر المكونة للقانون النيوزلندي.</s>
        <s id="30:8" lang="ar">وفي نهاية عام 2001، تم الاتفاق على أن تجتمع اللجنة الدستورية الخاصة التابعة لمجلس الفونو العام في أقرب وقت ممكن بعد انتخابات كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">5 - وفيما يتعلق بالهيكل التشريعي، وطبقا للتوصيات الواردة في تقرير عام 1998، وضع نظام انتخابي جديد لمجلس الفونو العام.</s>
        <s id="31:2" lang="ar">وفي الماضي كان هذا المجلس، المؤلف من 27 مقعدا، يضم أعضاء يختارهم التوبوليغا (مجلس الشيوخ أو مجلس القرية) لولاية مدتها ثلاث سنوات.</s>
        <s id="31:3" lang="ar">ولا ينتخب سوى الفايبول (ممثل كل قرية) والبولنوكو (عمدة كل قرية).</s>
        <s id="31:4" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 1999، أجريت انتخابات على أساس الاقتراع العام لتشكيل مجلس فونو عام في شكل معدل يتألف من ستة أعضاء من كل قرية (18 في المجموع).</s>
        <s id="31:5" lang="ar">وانتخبت كل قرية أولا 4 مسؤولين: ممثل وعمدة ونائب للممثل ونائب للعمدة.</s>
        <s id="31:6" lang="ar">وانتخبت بعد ذلك مندوبين ترشحهما مجموعات معينة في القرية وهي النساء والأوماغا (القوة العاملة المؤلفة من رجال أكفاء).</s>
        <s id="31:7" lang="ar">ويعكس مجلس الفونو العام المنتخب حديثا تغيرا في عضويته من حيث الجيل.</s>
        <s id="31:8" lang="ar">فالمندوبون أصغر سنا وأكثر تلقيا للتعليم النظامي مما كان عليه الأمر سابقا.</s>
        <s id="31:9" lang="ar">علاوة على ذلك، فبينما كانت عضوية مجلس الفونو العام سابقا ذات طابع تناوبي، فإن العديد من المندوبين الجدد سبق لهم العمل فيه.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">6 - وفي آذار/مارس 2000، أعلن كبار القادة المنتخبون أنهم مستعدون الآن للشروع الكامل في إقامة البيت الحديث، وفي حزيران/يونيه 2000 أنشأ مجلس الفونو العام المشروع رسميا.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">وتشرف على هذا المشروع لجنة مشتركة أو هيكل إداري يتكون من القادة الستة المنتخبين الكبار في توكيلاو، ومفوض الخدمات العامة والمدير.</s>
        <s id="32:3" lang="ar">وعلاوة على ذلك تم تشكيل فريق معني بالمرحلة الانتقالية يضم رؤساء الإدارات من توكيلاو وعددا من الأخصائيين المقيمين في نيوزيلندا.</s>
        <s id="32:4" lang="ar">ويقوم الفريق المعني بالمرحلة الانتقالية بالإشراف على المشروع وإدارته وتنسيق أعمال وتخطيطه وشؤون اتصالاته وعلاقاته مع الجهات القائمة بتمويله (البرنامج النيوزيلندي للمساعدة الإنمائية الرسمية وبرنامج الأمم المتحدة الإنمائي)، ورصد المشروع وتقديم التقارير بشأنه وتقييمه.</s>
        <s id="32:5" lang="ar">وفي أيلول/ سبتمبر 2000، جرى تقديم وثيقة مناقشة موجزة إلى المجالس القروية الثلاثة وإلى شعب توكيلاو.</s>
        <s id="32:6" lang="ar">وتتمثل النقطة الرئيسية التي اعتمدها أهالي توكيلاو فيما يلي: &quot;تعتبر القرى الثلاث الأساس التقليدي للأمة.</s>
        <s id="32:7" lang="ar">وينبغي أن تقوم الحكومة المقبلة على المجلس القروي (توبوليغا) لكي يتسنى إقامة حكم رشيد في توكيلاو&quot;.</s>
        <s id="32:8" lang="ar">وما من شك في أن القرى الثلاث ترغب في أن تكون أمة واحدة وأنه ينبغي أن تتكفل إدارة وطنية بالقيام بمهام معينة مثل النقل، لأنها الجهة التي يمكن لها أن تؤديها على أفضل وجه؛ ومع ذلك فإن المجلس القروي يشكل أساس القيادة وعملية صنع القرار.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">7 - وفي تشرين الثاني/نوفمبر 2000، وافقت اللجنة المشتركة على برنامج يتضمن ما يلي:</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">(أ) الحكم الرشيد، أي إطار للحكم والتطور الدستوري والهياكل الإدارية والتنفيذية ومسؤوليات أرباب العمل؛</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">(ب) تنمية القدرات، أي استعراض الإدارات الوطنية والقروية، وإعداد حلقة عمل للتدريب في مجال الدعم الإداري، وتحديد الاحتياجات الوطنية والقروية والفردية من حيث التدريب ووضع برامج تدريبية مناسبة؛</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">(ج) &quot;أصدقاء توكيلاو&quot;، أي إنشاء هيئة لربط الأفراد والهيئات في الخارج بتنمية توكيلاو؛</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">(د) خطط التنمية المستدامة الوطنية والقروية.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">8 - وفي آذار/مارس 2001، اجتمعت اللجنة المشتركة لاستعراض التقدم المحرز في المسائل المتصلة بالحكم.</s>
        <s id="38:2" lang="ar">ومن بين القرارات المتخذة موافقة التوبوليغا على هيكل الحكم القروي لنوكونونو وتعيين مدير قروي عام بحلول تموز/يوليه 2001؛ وإقرار برنامج لبناء القدرات؛ وإقرار تعيين مدير مشاريع وطني لفترة 12 شهرا وتعيين منسقي قرى غير متفرغين؛ وإنشاء موقع على شبكة الإنترنت للبيت الحديث.</s>
        <s id="38:3" lang="ar">أما فيما يتعلق بهياكل الإدارة الجديدة، فقد جرت الموافقة على أن التوبوليغا هو أساس الحكم وعملية صنع القرار، وأنه ينبغي للهياكل الجديدة أن تشجع مفهوم الخدمة العامة، والتي تضم الخدمات الوطنية والقروية، وأنه ينبغي تعزيز الموارد والمهارات المحدودة لتوكيلاو إلى أقصى حد بواسطة عمليات التنسيق والتكامل واقتسام الخدمات كلما أمكن ذلك.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">9 - وحسب ما أوردته الدولة القائمة بالإدارة، ما زالت توكيلاو ونيوزيلندا تعتبران مسألة تقرير المصير عملية دينامية ومتطورة - نهج ذاتي المصدر إلى حد كبير فيما يتعلق بإنهاء الاستعمار تسلم في إطاره الدولة القائمة بالإدارة والأطراف الثالثة بما يختاره شعب توكيلاو.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">وهكذا، انتقلت مبادرة البيت الحديث أو مشروع الحكم الذي تم إنشاؤه رسميا في حزيران/يونيه 2000 باطراد وبشكل متدرج من طور التخطيط إلى مرحلة التنفيذ.</s>
        <s id="39:3" lang="ar">وفي عام 2001، تواصل التركيز على الجهود الرامية إلى جعل القيادة التقليدية للقرية أساس حكومة المستقبل وإلى التركيز على إنشاء لجنة العمالة لتوكيلاو (انظر الفقرة 15).</s>
        <s id="39:4" lang="ar">وكان هناك قدر هائل من التعاون بين توكيلاو ونيوزيلندا في هذين المجالين.</s>
        <s id="39:5" lang="ar">وفي أيار/مايو 2001، تسلمت توكيلاو رسميا إدارة الخدمات العامة المحلية.</s>
        <s id="39:6" lang="ar">واجتمع مجلس الفونو العام في تموز/يوليه 2001 وشرعت لجنة العمالة لتوكيلاو في العمل منذئذ.</s>
        <s id="39:7" lang="ar">وفي تشرين الأول/أكتوبر 2001، عقد مجلس الفايبول والمدير في ساموا جلسة لوضع الاستراتيجيات وسافر الأولو إلى ويلينغتن، وحضر المدير في أواخر تشرين الثاني/نوفمبر 2001 جلسة لمجلس الفونو العام.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">10 - وفي جلسة الفونو العام المعقودة في تشرين الثاني/نوفمبر 2001، تقرر أن يتم تغيير التمثيل في المجلس على أساس نتائج الإحصاء السكاني لعام 2001.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">ومعنى ذلك أن الجزر المرجانية الثلاث، ولأول مرة في تاريخ مجلس الفونو العام، لن تكون ممثلة بعدد متساو من المندوبين وأن يكون لكل منها من المقاعد التشريعية ما يتناسب مع حجمها من حيث السكان.</s>
        <s id="40:3" lang="ar">وهكذا، فإن مجلس الفونو العام الجديد الذي يحل محل الهيكل السابق المؤلف من 18 عضوا (6 لكل جزيرة) يتألف من 21 عضوا وتحظى فيه أتافو بـ 8 مندوبين وفاكاوفو بـ 7 ونوكونونو بـ 6.</s>
        <s id="40:4" lang="ar">وقد جرت انتخابات ممثلي الجزر (الفايبول) والمندوبين الآخرين في مجلس الفونو العام التي تدور كل ثلاث سنوات من 16 إلى 22 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
        <s id="40:5" lang="ar">وتمت إعادة انتخاب جميع الممثلين (الفايبول) الثلاث الحاليين.</s>
        <s id="40:6" lang="ar">ولم يسبق لـ 11 مندوبا من بين من تم انتخابهم (ما يربو على نصف عدد أعضاء مجلس الفونو العام) أن شغل ذلك المنصب.</s>
        <s id="40:7" lang="ar">ويتناوب ممثلو الجزر (الفايبول) على منصب أولو أو توكيلاو (الرئيس الفخري للإقليم) على أساس سنوي.</s>
        <s id="40:8" lang="ar">وفي شباط/فبراير 2002، تولى فايبول جزيرة نوكونونو، بيو تويا، منصب الأولو لعام 2002.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">11 - وعقد مجلس ممثلي الجزر (الفايبول) والمدير جلسة أخرى لوضع الاستراتيجيات في ساموا في الفترة من 11 إلى 16 آذار/مارس 2002 لرسم خطوط توجهات توكيلاو في السنوات الثلاث المقبلة.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">واعتمد المجلس بيانا رؤيويا معنون &quot;نوعية الحياة بالنسبة لمن يعيشون في توكيلاو&quot;، وحدد ثلاثة مجالات تحظى بالأولوية الوطنية وتنطوي على إمكانات للتنمية الاقتصادية (انظر الفقرة 20).</s>
        <s id="41:3" lang="ar">كما عمل المجلس على تحديد ما تنطوي عليه الشراكة المقبلة مع نيوزيلندا من واجبات والتزامات وناقش التطور الدستوري.</s>
        <s id="41:4" lang="ar">وبالإضافة إلى ذلك، تم إعداد برنامج تشريعي يركز على مجالات أساسية من قبيل القانون الجنائي والقانون التجاري ومعايير الشحن والسلامة الخاصة بالسلع الخطيرة (الكهرباء، والغاز، والوقود ومبيدات الحشرات)().</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">12 - ومن بين التطورات الهامة الأخرى التي شهدها عام 2001 الاجتماعات التي عقدها في نيويورك في حزيران/يونيه الأولو ووفده والمدير والفريق العامل لمنطقة المحيط الهادئ التابع للجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">وتم إنشاء الفريق العامل برئاسة السفير بيتر دونيغي من بابوا غينيا الجديدة للجنة.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">وتمثل هدف اجتماعات حزيران/يونيه في إعداد برنامج عمل بناء لتحديد الأنشطة الرئيسية ومساعدة كل جهة شريكة في تقييم التقدم الذي أحرزته توكيلاو في اتجاه تقرير المصير.</s>
        <s id="42:4" lang="ar">وتم الاتفاق على تنقيح نص برنامج العمل والتوسع فيه بالموازاة مع ما تشهده الحالة من تطورات ومع ورود مزيد من المعلومات إلى الأمم المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">13 - ولدعم عملية تطوير هيكل جديد للحكم يلائم السياق الثقافي لتوكيلاو، خصصت نيوزيلندا مبلغ 000 900 دولار نيوزيلندي لمشروع البيت الحديث لتوكيلاو في الفترة 2001-2002.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">وانصب التركيز على إعداد إطار للحكم موات للاحتياجات العصرية وقائم على السلطة التقليدية للتوبوليغا (مجلس القرية)؛ وتنمية القدرات من خلال برامج التدريب لدعم الهياكل الجديدة؛ وإعداد خطة للتنمية المستدامة، وإنشاء شبكة &quot;أصدقاء توكيلاو&quot; لإيصال الدعم من نيوزيلندا().</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">14 - إن مشروع البيت الحديث هو الأسلوب الذي اختارته توكيلاو لحل مشكلة تاريخية نابعة من خبرتها بشأن جهاز الخدمة العامة لتوكيلاو المقتبس من نموذج خارجي، تحت إدارة مفوض خدمات الدولة النيوزيلندي، وذلك وفقا للجزء الأول من قانون تعديل توكيلاو لعام 1967.</s>
        <s id="44:2" lang="ar">وبينما يمكن اعتبار جهاز الخدمة العامة لتوكيلاو أفضل محاولة في السبعينات قامت بها الدولة القائمة بالإدارة لتوفير الخدمات في مجالات التعليم والصحة والطاقة والنقل والاتصالات.</s>
        <s id="44:3" lang="ar">فقد وافقت كل من سلطات نيوزيلندا وتوكيلاو، بحلول التسعينيات، على أن الجهاز المذكور يشكل هيكلا إداريا يركز على الترتيبات الوطنية أكثر من تركيزه على الترتيبات القروية، مما أسفر أثناء ذلك عن إضعاف مؤسسة القرية.</s>
        <s id="44:4" lang="ar">وفي تموز/يوليه 1998، عين مفوض الخدمات الحكومية النيوزيلندي، بناء على طلب حكومة الإقليم، توكيلاويا مقيما بنيوزيلندا هو السيد أليكي سيلاو، مفوضا للخدمة العامة، وذلك لضمان الإدارة الناجعة والفعالة للخدمة العامة في الإقليم ومساعدة توكيلاو على تطوير وتحقيق خدمة عامة مستقلة جديدة تتلاءم ومشروع البيت الحديث لتوكيلاو.</s>
        <s id="44:5" lang="ar">وسمت حكومة نيوزيلندا تشريعا يتيح نقل مسؤولية إدارة جهاز الخدمة العامة من مفوضية الدولة للخدمات في نيوزيلندا إلى توكيلاو.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">15 - وفي 10 شباط/فبراير 2001 اعتمد مجلس الفونو العام قواعد الخدمة العامة لتوكيلاو لعام 2001، التي أنشأت لجنة العمالة لتوكيلاو مؤلفة من ثلاثة أعضاء (عضو واحد تعينه كل قرية) بوصفها هيئة خلفا اعتبارا من 1 تموز/يوليه 2001.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">واللجنة الجديدة ستكون هي المؤسسة المشغلة للموظفين السابقين في جهاز الخدمة العامة لتوكيلاو ولأولئك الذين يعتبرون موظفين من المستوى الوطني بعد 30 حزيران/يونيه 2001.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">وفي الحفل الذي جرى في ويلينغتن في أيار/مايو 2001، تسلمت توكيلاو رسميا مسؤولية إدارة الخدمات العامة المحلية.</s>
        <s id="45:4" lang="ar">وحضر الحفل مفوض خدمات الدولة النيوزيلندي وأعضاء مجلس الفايبول والبولينكوكو (مجلس الحكومة والعُمد المحليين) من توكيلاو.</s>
        <s id="45:5" lang="ar">وباشرت لجنة عمل توكيلاو الجديدة مهامها اعتبارا من 1 تموز/يوليه 2001؛ وتم تعيين المفوضين الثلاثة، وتلقوا تدريبا في ساموا في تشرين الأول/أكتوبر وفي نيوزيلندا في تشرين الثاني/نوفمبر وتقلدوا مسؤولياتهم في 30 تشرين الثاني/نوفمبر.</s>
        <s id="45:6" lang="ar">واحتُفظ بمفوض خدمات الدولة السابق كمستشار.</s>
        <s id="45:7" lang="ar">وفي تشرين الثاني/نوفمبر، اعتمد مجلس الفونو العام دليلا للخدمات العامة لتوكيلاو تم إعداده بالتعاون مع المفوضين.</s>
        <s id="45:8" lang="ar">ويحدد الدليل المبادئ التي تحكم تقديم الخدمات وقواعد وشروط العمل والتوجيهات لموظفي القطاع العام.</s>
        <s id="45:9" lang="ar">وسيتحمل مشروع الحكم نفقات لجنة العمالة لتوكيلاو حتى حزيران/يونيه 2002 وستتكفل بها عندئذ ميزانية توكيلاو.</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">16 - تلعب القيم والممارسات التقليدية والمجتمعية دورا رئيسيا في الإسهام في حالة الرفاه والعدل السائدة بوجه عام في الإقليم، كما تدل على ذلك مبادئ إعادة توزيع الثروة التقليدية (نظام إيناتي)، والأهمية المعلقة على التمسك بمفهوم الأسرة و/أو الأسرة الموسعة.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">ويقضي تقليد &quot;إيناتي&quot; بإيداع الأغذية ومواد البقالة في موقع مركزي حيث يتولى الموزعون تقسيمها على أساس &quot;مجموعات من الحصص&quot;.</s>
        <s id="46:3" lang="ar">ويكفل هذا المبدأ نظاما مضمونا للتوزيع يلبي احتياجات كل فرد من أفراد المجتمع المحلي بما يشمل المسنين والأرامل ومن يعولون أسرا بمفردهم والأطفال.</s>
        <s id="46:4" lang="ar">وتشمل العراقيل الرئيسية التي تحد من النمو الاقتصادي العوائق الطبيعية كصغر حجم توكيلاو وموقعها المنعزل والامتداد الجغرافي للجزر المرجانية ومحدودية وضعف الموارد الطبيعية وتعرض الإقليم للكوارث الطبيعية (كالأعاصير).</s>
        <s id="46:5" lang="ar">وقد أمكن تحقيق الاستقرار الاقتصادي في توكيلاو حتى الآن بفضل المستويات العالية للمساعدة المقدمة من الدولة القائمة بالإدارة.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">17 - وفي أيار/مايو 2001، التقى ممثلون عن توكيلاو ونيوزيلندا في ويلينغتن لإجراء مباحثات بشأن مبلغ 7.5 مليون دولار نيوزيلندي المخصص لتوكيلاو في إطار برنامج نيوزيلندا الثنائي للمساعدة الإنمائية الرسمية في الفترة 2001-2002.</s>
        <s id="47:2" lang="ar">ويشمل ذلك المبلغ مليون دولار نيوزيلندي مخصص لدعم الإدارة الانتقالية ويهدف ذلك بالدرجة الأولى إلى الحفاظ على ما تحظى به مبادرة البيت الحديث لتوكيلاو من زخم.</s>
        <s id="47:3" lang="ar">وسيُخصص مبلغ 4.5 مليون دولار نيوزيلندي لمسألة مواصلة دعم الحكم الذاتي وسيُوزع مبلغ 2 مليون دولار المتبقي فيما بين قطاعات الصحة والتعليم والإمداد بالطاقة الكهربائية والصيانة والهياكل الأساسية والإدارة المالية والمسائل الجنسانية والتنمية وخدمات الأرصاد الجوية.</s>
        <s id="47:4" lang="ar">وتقدر توكيلاو من جانبها الحصول على عائدات بمقدار 1.7 مليون دولار نيوزيلندي من تراخيص مصائد أسماك والرسوم الجمركية والضرائب ومبيعات الطوابع البريدية ورسوم الشحن والفائدة المستخلصة().</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">18 - وتناول الأولو والمدير في ورقة اشتركا في إعدادها في حزيران/يونيه 2001 أسلوب الحياة التقليدي السائد في توكيلاو والواقع الراهن.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">واعتُبر الواقع الجديد نتاج ظروف متغيرة عديدة من بينها تنامي الاتصال بالعالم الخارجي والاعتماد المادي عليه؛ وكون الناس لديهم الخيار في أن يغادروا الجزر المرجانية للعيش في نيوزيلندا؛ ووجود اقتصاد مزدوج تتداخل فيه قطاعات لكسب الرزق الكفافي وأخرى مدرة للأموال وتتضاءل فيه أهمية الأنشطة التقليدية بسبب التوجه إلى الأنشطة المدرة للنقود والعمل في القطاع العام.</s>
        <s id="48:3" lang="ar">ولعل مصدر التحدي في هذه الحالة هو العمل سوية على معالجة المسائل التي يتجاوز مداها إمكانات القرية وعلى مباشرة أنشطة اقتصادية مشتركة من قبيل مصايد الأسماك.</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">19 - وفي تموز/يوليه 2001، تم الشروع في برنامج لتدريب أصحاب الأعمال التجارية في إطار مشروع البيت الحديث لتوكيلاو.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">وكان البرنامج الذي اقترحه مركز ساموا للأعمال التجارية عبارة عن مشروع من مرحلتين يُختتم في أيلول/سبتمبر ببيع أصحاب الأعمال التجارية التوكيلاويين لبضائعهم في مهرجان توييلا في ساموا.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">وشمل التدريب مدخلا للتوعية في المسائل المتصلة بالفروق بين الجنسين وأسس إدارة الأعمال التجارية وخدمة العملاء.</s>
        <s id="49:4" lang="ar">كما تقرر أن يحضر المتدربون أثناء وجودهم في أبيا مؤتمرا عن الأعمال التجارية الصغيرة ينظمها مركز ساموا للأعمال التجارية وأن يزوروا الأعمال التجارية الناجحة في ساموا().</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">20 - وتسعى توكيلاو كذلك إلى إتمام خطة استراتيجية للتنمية المستدامة للفترة 2002-2004 وما بعدها.</s>
        <s id="50:2" lang="ar">وسيشكل هذا الأمر البعد الاقتصادي لمشروع الحكم وسيهدف إلى زيادة الفرص الاقتصادية والاجتماعية ويزيد بالتالي حجم العائدات على المستوى الوطني وعلى صعيد القرية واعتماد توكيلاو على إمكانياتها الذاتية.</s>
        <s id="50:3" lang="ar">وفي الاجتماع الاستراتيجي المعقود في ساموا في آذار/مارس 2002، حدد مجلس الفايبول ثلاثة مجالات تحظى بالأولوية الوطنية وتنطوي على إمكانات للتنمية الاقتصادية وهي: مصايد السمك التجارية، والأعمال التجارية الناجحة والهياكل الأساسية الضرورية.</s>
        <s id="50:4" lang="ar">وسيستعرض المجلس التقدم المحرز في هذه المجالات الثلاثة في نهاية كل سنة.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">21 - وفيما يتعلق بمصايد السمك التجارية، وبالنظر إلى ما تنطوي عليه المنطقة الاقتصادية الخالصة التابعة لتوكيلاو من إمكانات، تعتزم توكيلاو طلب الانضمام إلى وكالة مصائد الأسماك لمنتدى جنوب المحيط الهادئ.</s>
        <s id="51:2" lang="ar">كما طلبت من الوكالة المساعدة في إجراء مراجعة لموارد الإقليم البحرية.</s>
        <s id="51:3" lang="ar">وبالإضافة إلى ذلك، وسعيًا لإقامة شراكات اقتصادية منتجة مع جيرانها، تقوم توكيلاو بترسيم حدودها البحرية.</s>
        <s id="51:4" lang="ar">فقد تم رسم الحدود بين توكيلاو وساموا الأمريكية في معاهدة أبرمتها نيوزيلندا والولايات المتحدة الأمريكية عام 1980.</s>
        <s id="51:5" lang="ar">وفي عام 2001، تم وضع الترتيبات لإتمام اتفاق لرسم الحدود البحرية مع إقليم واليس وفوتونا الفرنسي.</s>
        <s id="51:6" lang="ar">ومن المزمع التباحث بشأن مسألة الحدود البحرية مع ساموا وكيريباتي (جزر الخط الجنوبي).</s>
        <s id="51:7" lang="ar">وعلاوة على ذلك، وبالنظر إلى أن انتقال الأشخاص والسلع من وإلى توكيلاو لا يتأتى إلا عن طريق دولة أجنبية (لا سيما ساموا)، يجري النظر أيضا في توقيع مذكرة تفاهم مع ساموا، وربما مع ساموا الأمريكية، على غرار ما حصل مع توفالو عام 1996.</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">22 - كما أن الخطط ماضية قُدمًا فيما يتعلق بإنشاء صندوق استئماني لتوكيلاو.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">وقد رصدت توكيلاو مبلغ 000 680 دولار نيوزيلندي من عائداتها المحصلة من تراخيص صيد الأسماك للمساهمة في ذلك الصندوق، وعادلت نيوزيلندا ذلك المبلغ من الاعتمادات المرصودة لبرنامجها للمساعدة الإنمائية الرسمية.</s>
        <s id="52:3" lang="ar">وسيجري التباحث بشأن المساهمات التي ستقدمها نيوزيلندا مستقبلا فور اتخاذ ما تبقَّى من الخطوات لإنشاء الصندوق الاستئماني رسميا.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">23 - ومع أن الدعم الثنائي من جانب نيوزيلندا يشكل مصدر معظم المساعدة الإنمائية لتوكيلاو، فإن برنامج الأمم المتحدة الإنمائي يساهم بدوره من خلال مكتبه في أبيا في تعزيز القدرات الاجتماعية والاقتصادية للإقليم في مسعاه لتحقيق مزيد من الحكم الذاتي والاعتماد على النفس.</s>
        <s id="53:2" lang="ar">وضمن إطار التعاون القطري بين توكيلاو وبرنامج الأمم المتحدة الإنمائي لفترة 1998-2002 وبرنامج المساعدة() التابع لبرنامج الأمم المتحدة الإنمائي، يوفر مشروع الحكم تمويلا من البرنامج مجموعه 000 214 دولار أمريكي كدعم مباشر لمشروع البيت الحديث.</s>
        <s id="53:3" lang="ar">ويركز على الإدارة المالية للمشاريع الاقتصادية الكبرى وعلى التخطيط الاقتصادي الاستراتيجي وكذلك على إدارة قطاع الطاقة الكهربائية الذي يعتبر حيويا بالنسبة للحكومة والمجتمع على حد سواء.</s>
        <s id="53:4" lang="ar">ويهدف مشروع خلق فرص العمل وأسباب الرزق المستدامة الذي يجري تنفيذه من طرف منظمة العمل الدولية بتمويل مقداره 000 148 دولار أمريكي إلى تنمية القطاع الخاص في الجزر المرجانية الثلاث وذلك بتشجيع الأعمال التجارية المنزلية الصغيرة وتنويع المنتجات الزراعية وتنمية مصائد الأسماك.</s>
        <s id="53:5" lang="ar">ويرتبط المشروعان ببرامج خلق فرص العمل وأسباب الرزق المستدامة التي تنفذها وكالة تنمية الأعمال التجارية المنشأة حديثا من طرف برنامج نيوزيلندا للمساعدة الإنمائية الرسمية.</s>
        <s id="53:6" lang="ar">والمشاريع الأخرى التي يجري تنفيذها هي الدراسة الاستقصائية لدخل الأسر المعيشية والإنفاق التي خُصص لها مبلغ 000 150 دولار أمريكي والتي تهدف إلى تزويد الحكومة ببيانات عن احتياجات القطاعات الضعيفة (الشباب والنساء والأطفال والمسنون والمعوقون) ومشروع لتحسين قدرة الرصد والرقابة في المكتب القطري التابع لبرنامج الأمم المتحدة الإنمائي في ساموا.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">24 - توفر خدمات النقل من وإلى توكيلاو حتى الآن MV Tokelau، وهي سفينة تقوم برحلة كل أسبوعين بين توكيلاو وأبيا، وتوفر خدمات النقل فيما بين الجزر المرجانية.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">وفي أيلول/سبتمبر 2001، اصطدمت تلك السفينة بسلسلة صخرية في جزيرة نوكونونو.</s>
        <s id="54:3" lang="ar">ولم يلحق أذى بأي شخص في تلك الحادثة().</s>
        <s id="54:4" lang="ar">وبعد إخفاق المحاولات الأولى لجر السفينة بعيدا عن السلسلة الصخرية، نجح طاقم إنقاذ متخصص في إعادة تعويمها وجرها إلى فيجي في منتصف تشرين الأول/أكتوبر 2001 لفحصها رسميا وإصلاحها().</s>
        <s id="54:5" lang="ar">وأثناء ذلك، كانت سفن أخرى تقدم خدمات النقل بتكلفة أعلى ودون مواعيد محددة للرحلات.</s>
        <s id="54:6" lang="ar">وقد استأنفت سفينة MV Tokelau الخدمة في كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">25 - وأول ما تمخضت عنه السلطة التشريعية لمجلس الفونو العام هو إنشاء شركة توكيلاو للاتصالات السلكية واللاسلكية بموجب قواعد توكيلاو للاتصالات اللاسلكية لعام 1996.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">وتم تدشين شركة خدمات الاتصالات اللاسلكية الدولية تلك التي تبلغ قيمتها 4 ملايين دولار نيوزيلندي في شهر نيسان/أبريل 1997 وتساهم في ما يحرزه الإقليم من تقدم في اتجاه تقرير المصير وذلك بتيسير الاتصال بين توكيلاو والعالم الخارجي.</s>
        <s id="55:3" lang="ar">وكانت توكيلاو فيما سبق مجبرة على الاعتماد على خطوط الموجة القصيرة التي تربطها بساموا.</s>
        <s id="55:4" lang="ar">وساهمت نيوزيلندا بمبلغ 1.5 مليون دولار نيوزيلندي وتوكيلاو بمبلغ 1.6 مليون دولار نيوزيلندي في التكلفة الإجمالية.</s>
        <s id="55:5" lang="ar">ووفر المبلغ المتبقي برنامج الأمم المتحدة الإنمائي والاتحاد الدولي للاتصالات السلكية واللاسلكية.</s>
        <s id="55:6" lang="ar">وفي شباط/فبراير 2002، تم تدشين محطات إذاعة تبث بموجة (FM) في كل جزيرة من الجزر الثلاث بتمويل من برنامج نيوزيلندا للمساعدة الإنمائية الرسمية.</s>
        <s id="55:7" lang="ar">وتعمل تلك المحطات في الوقت الراهن بشكل مستقل، ولكن ثمة خطط لربطها على الأقل مرة في الأسبوع لتقديم برنامج على الصعيد الوطني.</s>
        <s id="55:8" lang="ar">وتعتبر محطات الإذاعة الجديدة وسيلة ممتازة للحفاظ على الإرث الثقافي للإقليم ولتيسير التواصل فيما يتعلق بالمسائل المجتمعية.</s>
        <s id="55:9" lang="ar">وتبث معلومات عن الاجتماعات التي يعقدها العمدة ومجلس كبار السن ومواعيد رحلات السفينة ومقابلات وبرامج موسيقية.</s>
        <s id="55:10" lang="ar">ولدى توكيلاو أيضا موقعا على شبكة الإنترنت، www.dot.tk، تم تشغيله في 15 كانون الثاني/يناير 2002 ويوفر بالمجان ومقابل رسوم مواقع dot.tk لإقامة صفحات على شبكة الإنترنت.</s>
        <s id="55:11" lang="ar">ويشكل الموقع نتاج اتفاق لمنح التراخيص التجارية أُبرم بين شركة توكيلاو للاتصالات السلكية واللاسلكية (Teletok) وشركة خاصة أنشئت بموجبها شركة Taloha INC.</s>
        <s id="55:12" lang="ar">ويُعتقد أن تلك الشركة ستدر عائدات على الإقليم دون أن يتطلب ذلك من شركة تيليتوك إنفاق قدر هائل من الأموال.</s>
        <s id="55:13" lang="ar">وفي الوقت ذاته، تتواصل الجهود الرامية إلى تحسين مرافق البريد الإلكتروني ووسائل التداول عن بعد وذلك باستخدام الأموال المرصودة لمشروع البيت الحديث لتوكيلاو().</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">26 - خصص برنامج المعونة لأغراض التقدم للفترة 2001-2002 والتابع للبرنامج النيوزيلندي للمساعدة الإنمائية الرسمية 000 400 دولار نيوزيلندي لإتمام مشروع الطاقة الكهربائية لتوكيلاو الذي بدأ تنفيذه في إطار الميزانية السابقة والذي سيفضي إلى تركيب نظم لتوليد الطاقة تعمل بالديزل في الجزر المرجانية الثلاث جميعها.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">وواصلت توكيلاو العمل على تحديد هيكل إداري لنظام الطاقة الكهربائية الجديد.</s>
        <s id="56:3" lang="ar">وثمة أيضا مقترح بإدماج عنصر للطاقة الشمسية في النظام الجديد وكان من المؤمل أن يشترك في تمويله برنامج نيوزيلندا للمساعدة الإنمائية الرسمية وفرنسا وبرنامج الأمم المتحدة الإنمائي.</s>
        <s id="56:4" lang="ar">واعتبِر برنامج الطاقات المتجددة التابع لأمانة جماعة المحيط الهادئ الذي تموله أستراليا وفرنسا أيضا مصدرا ممكنا للتمويل(4).</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">27 - في إطار نظام التعليم الإلزامي في توكيلاو، التعليم الابتدائي والثانوي متاح للجميع.</s>
        <s id="57:2" lang="ar">ولما كانت توكيلاو عضوا في جامعة جنوب المحيط الهادئ فبإمكانها أيضا الاستفادة من نظام التعليم بالاتصالات السلكية واللاسلكية الذي يعرف باسم شبكة جامعة جنوب المحيط الهادئ بواسطة ساتل مقام في أتافو.</s>
        <s id="57:3" lang="ar">بيد أن انخفاض مستوى النظام التعليمي لا يزال يمثل مشكلة تترتب عليها هجرة الكثير من الأسر إلى نيوزيلندا أو ساموا كيما يتلقى أبناؤها تعليما ذا نوعية أفضل.</s>
        <s id="57:4" lang="ar">وفي إطار برنامج المعونة التابع لبرنامج نيوزيلندا للمساعدات الإنمائيـة الرسمية للفترة 2001-2002، خصص مبلغ 000 208 دولار نيوزيلندي للمنح الدراسية و 000 200 دولار نيوزيلندي للمبادرات الجديدة في مجال التعليم و 000 30 دولار نيوزيلندي لدفع مرتبات ثلاث مدرسين جرى تعيينهم في توكيلاو عن طريق برنامج التطوع للخدمة في الخارج؛ وعلى أثر طلب تقدمت به توكيلاو، تنظر السلطات النيوزيلندية في إمكانية رصد منح دراسية لأغراض التدريب المهني كبديل للمنح الدراسية المخصصة للتعليم الثالثي.</s>
        <s id="57:5" lang="ar">ومن بين المبادرات الجديدة المتعلقة بالتعليم التي جرت مناقشتها إمكانية أن تقدم نيوزيلندا دعما أكثر منهجية لنظام التعليم في الإقليم من خلال ترتيب للإشراف يعزز الروابط بين نظامي التعليم في البلدين ويساعد في حشد التمويل للمشاريع.</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">28 - يبلغ متوسط العمر المتوقع 69 عاما().</s>
        <s id="58:2" lang="ar">وهناك ثلاثة مستشفيات بمعدل مستشفى واحد في كل جزيرة مرجانية.</s>
        <s id="58:3" lang="ar">بيد أن نقص عدد الأطباء الممارسين والجراحين والعاملين المؤهلين في مجال الرعاية الصحية العامة لا يزال مشكلة خطيرة وتترتب على هذا الأمر نفقات كبيرة في الميزانية الوطنية بسبب ضرورة نقل الحالات الخطيرة إلى ساموا أو نيوزيلندا للعلاج.</s>
        <s id="58:4" lang="ar">وقد أوردت منظمة الصحة العالمية، التي تعد توكيلاو عضوا منتسبا فيها، حدوث تغير في أنماط العيش وزيادة في الأمراض غير المعدية في توكيلاو مما أسفر عن ضرورة استحداث برامج للتوعية الصحية تركز أساسا على تشجيع عدم التدخين وزيادة النشاط البدني وضبط تعاطي الشباب للمشروبات الكحولية().</s>
        <s id="58:5" lang="ar">ووفقا لمنظمة الصحة العالمية، تخرج أول زميل توكيلاوي لمنظمة الصحة العالمية من برنامج بكالوريوس الطب وبكالوريوس الجراحة من كلية الطب بفيجي في فترة السنتين 1998-1999.</s>
        <s id="58:6" lang="ar">ويغطي برنامج المتطوعين التابع للأمم المتحدة الاحتياج إلى طبيب جراح وطبيب لصحة الأمومة و الطفولة، ويجري الآن وضع برنامج للصحة الفموية الوقائية.</s>
        <s id="58:7" lang="ar">وأشارت منظمة الصحة العالمية أيضا إلى تركيب مرفق لخدمات التشخيص الطبي في نوكونونو، يضم مختبرا ووحدة للفحص بالأشعة السينية.</s>
        <s id="58:8" lang="ar">وحتى تشرين الثاني/نوفمبر 2000، لم تسجل في توكيلاو أي إصابة بمرض نقص المناعة البشرية/متلازمة نقص المناعة المكتسب().</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">29 - وفي الفترة 2001-2002 خُصص مبلغ 000 320 دولار نيوزيلندي للقطاع الصحي يغطي تكاليف التشغيل ومرتبات الأطباء المؤقتين والمتطلبات من حيث التدريب والمعدات.</s>
        <s id="59:2" lang="ar">وتم الاتفاق أثناء المناقشات السنوية للبرامج على أن تمويل التغييرات المقترح إدخالها على مستشفيات الجزر المرجانية سيتم النظر فيه في إطار مشروع صيانة المباني العامة.</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">30 - المرأة مدمجة إدماجا تاما في المجتمع التوكيلاوي.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">فهي تشارك مشاركة كاملة في عملية اتخاذ القرار في القرى من خلال اللجان النسائية (فاتوبايبـي) ومجالس الشيوخ في القرى وعن طريق عضويتها في مجلس الفونو العام.</s>
        <s id="60:3" lang="ar">وقد أدى النظام الانتخابي الجديد لمجلس الفونو العام إلى تعزيز المساواة بين الجنسين.</s>
        <s id="60:4" lang="ar">فالنساء المنتخبات في مجلس الفونو العام لم يعدن يمثلن لجنة النساء بل هن مسؤولات عن تمثيل جميع أهل القرية.</s>
        <s id="60:5" lang="ar">وخلال المناقشات الثنائية بين برنامج نيوزيلندا للمساعدة الإنمائية الرسمية وتوكيلاو التي جرت في أيار/مايو 2001، اعتذرت نيوزيلندا عن تمويل المقترحات المتصلة بقطاع المسائل الجنسانية والتنمية لأنها في معظمها ليست أنشطة تجارية مستدامة.</s>
        <s id="60:6" lang="ar">وتم الإعراب عن الأمل في أن تُمكن المساعدة المزمع تقديمها من طرف مؤسسة النساء العاملات في الأعمال التجارية في ساموا في مجال تخطيط الأعمال التجارية وتدريب أصحابها من وضع أفكار تجارية أكثر قابلية للتطبيق في المستقبل.</s>
        <s id="60:7" lang="ar">وقالت نيوزيلندا إنه ليس من الضروري أن تكون المقترحات دائما ذات صلة بالأعمال التجارية؛ ذلك أنها يمكن أن تشمل الأنشطة في مجال تنمية المجتمع أو العمل على إشراك المرأة في البيت الحديث لتوكيلاو(4).</s>
        <s id="60:8" lang="ar">وخصص برنامج المعونة لأغراض التقدم للفترة 2001-2002 مبلغ 000 30 دولار نيوزيلندي للمشاريع المتصلة بالمسائل الجنسانية والتنمية.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">31 - نظرت اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة في مسألة توكيلاو في جلستها السابعة المعقودة في 28 حزيران/يونيه 2001 (انظر (A/AC.109/2001/SR.7 وألقى ممثل بابوا غينيا الجديدة بيانا قدم فيه مشروع القرار A/AC.109/2001/L.12 بشأن مسألة توكيلاو.</s>
        <s id="61:2" lang="ar">وبعد ذلك، أدلى ببيانات كل من أولو توكيلاو ومدير توكيلاو وممثل الجمهورية العربية السورية.</s>
        <s id="61:3" lang="ar">وفي الختام، اعتمدت اللجنة مشروع القرار (A/AC.109/2001/24) دون تصويت)().</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">32 - استمعت لجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار (اللجنة الرابعة) التابعة للجمعية العامة في جلستها الثالثة، المعقودة في 8 تشرين الأول/أكتوبر 2001، إلى بيان أدلى به الممثل الدائم لنيوزيلندا لدى الأمم المتحدة (انظر A/C.4/56/SR.3).</s>
        <s id="62:2" lang="ar">وفي جلستها الرابعة المعقودة في 9 تشرين الأول/أكتوبر 2001، استمعت اللجنة إلى بيان أدلى به الممثل الدائم لبابوا غينيا الجديدة لدى الأمم المتحدة (انظر A/C.4/56/SR.4).</s>
        <s id="62:3" lang="ar">وفي جلستها السابعة المعقودة في 16 تشرين الأول/أكتوبر، اعتمدت اللجنة مشروع القرار الخامس، المعنون &quot;مسألة توكيلاو&quot; والوارد في الفرع هاء من الفصل الثالث عشر من الوثيقة A/56/23 دون تصويت().</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
