<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/7</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020409</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/7</idno>
        <idno type="jobno">N0232299</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">جزر كايمان</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">ورقة عمل أعدتها الأمانة العامة</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">أولا - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">ثانيا - المسائل الدستورية والقانونية</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ثالثا - التطورات السياسية</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">ألف - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">بـاء - مراجعة الدستور</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">رابعا - الأوضاع الاقتصادية</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">بـاء - الميزانية</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">جيم - الزراعة والماشية ومصائد الأسماك</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">دال - السياحة</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">هاء - الخدمات المالية</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">واو - النقل والاتصالات</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">زاي - شبكة المياه وشبكة الصرف الصحي والمرافق</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">خامسا - الأوضاع الاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">بـاء - حقوق الإنسان</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">جيم - السكن والبناء</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">دال - الأراضي</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">هاء - اليد العاملة</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">واو - التعليم</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">زاي - الصحة العامة</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">حاء - الجريمة والسلامة العامة</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">سادسا - البيئة والموارد الطبيعية</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">سابعا - العلاقات مع المنظمات الدولية</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">ثامنا - المركز السياسي للإقليم في المستقبل: موقف الدولة القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">تاسعا - نظر الجمعية العامة في المسألة</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">1 - يقع إقليم جزر كايمان(1) على بعد نحو 180 ميلا إلى الغرب من جامايكا ونحو المسافة ذاتها إلى الجنوب من كوبا.</s>
        <s id="31:2" lang="ar">ويتألف الإقليم من ثلاث جزر هي: كايمان الكبرى (76 ميلا مربعا) وكايمان براك (15 ميلا مربعا) وكايمان الصغرى المتاخمة التي لم تمتد يد العمران إلى معظمها (11 ميلا مربعا).</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">2 - وقد بينت النتائج الرسمية للإحصاء السكاني الذي أجري في تشرين الأول/أكتوبر 1999 أن عدد سكان الإقليم كان يبلغ 410 39 نسمة، أي ما يزيد بنحو 55 في المائة عن عددهم حسب إحصاء عام 1989 الذي كان يبلغ 355 25 نسمة.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">ويشكل الكايمانيون الأصليون حوالي 53 في المائة من السكان، مما يشكل انخفاضا عن نسبة 67 في المائة المسجلة في عام 1989.</s>
        <s id="32:3" lang="ar">وقد بلغ عدد السكان من غير الأصل الكايماني الضعف تقريبا في غضون 10 سنوات، حيث زاد من 387 8 في سنة 1989 إلى 529 18.</s>
        <s id="32:4" lang="ar">وتقدر نسبة السكان ذوي الأصل الأفريقي منهم بـ 25 في المائة، ومنهم 20 في المائة من أصل أوروبي، والباقون من أصول مختلطة.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">3 - وفي فترة الإحصاء السكاني، بلغ تعداد القوى العاملة 506 25 أشخاص، كان عدد الكايمانيين الأصليين فيها يبلغ 629 10 أو 42 في المائة منها.</s>
        <s id="33:2" lang="ar">ويبلغ المتوسط السنوي لنصيب الفرد من الدخل 000 20 دولار.</s>
        <s id="33:3" lang="ar">وقد بلغ دخل الكايمانيين الأصليين 751 31 دولارا في المتوسط، بينما بلغ دخل الكايمانيين غير الأصليين 735 29 دولارا في المتوسط.</s>
        <s id="33:4" lang="ar">وكان دخل الذكور من السكان 584 36 دولارا في المتوسط، أما دخل الإناث منهم فقد بلغ 940 24 دولارا في المتوسط(2).</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">4 - جزر كايمان إقليما (من أقاليم ما وراء البحار) غير متمتع بالحكم الذاتي وخاضع لإدارة المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">وقد نقح دستور عام 1959 في سنوات 1972 و 1992 و 1994.</s>
        <s id="34:3" lang="ar">وبموجب هذا الدستور، يتولى حاكم الإقليم، الذي يعينه ملك/ملكة بريطانيا لمدة 4 سنوات، مسؤولية الشؤون الخارجية والدفاع والأمن الداخلي والخدمة العامة.</s>
        <s id="34:4" lang="ar">والحاكم هو رئيس المجلس التنفيذي الذي يتألف من 3 أعضاء يعينهم الحاكم، هم رئيس الوزراء (حتى 1992 وزير الشؤون الإدارية)، ووزير المالية والمدعي العام وخمسة أعضاء ينتخبهم المجلس التشريعي.</s>
        <s id="34:5" lang="ar">والمجلس التنفيذي مسؤول عن إدارة الحكومة.</s>
        <s id="34:6" lang="ar">ويعهد الحاكم إلى أعضاء المجلس التنفيذي المنتخبين بمناصب وزارية.</s>
        <s id="34:7" lang="ar">ويضم المجلس التنفيذي 3 أعضاء رسميين محددين في الدستور و 15 عضوا ينتخبون عن طريق اقتراع عام للراشدين لفترة مدتها 4 سنوات.</s>
        <s id="34:8" lang="ar">ومنذ عام 1991، يجري انتخاب رئيس للمجلس التشريعي.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">5 - وفي الوقت الراهن، يتقلد بيتر سميث منصب حاكم جزر كايمان.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">وسيخلفه بروس دينويدي، الذي من المقرر أن يشرع في تولي مهام منصبه في أيار/مايو 2002(3).</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">6 - ويستند النظام القضائي إلى القانون العام البريطاني، وبعض القوانين التشريعية البريطانية والقانون التشريعي المحلي.</s>
        <s id="36:2" lang="ar">وهناك ثلاثة مستويات من المحاكم، هي المحكمة الكبرى (تتمتع بوضع المحكمة العليا) ومحكمة القضاء المستعجل التي تشمل محكمة الشؤون الجنائية والمدنية وشؤون الأسرة والشباب وقاضي التحقيق.</s>
        <s id="36:3" lang="ar">أما دعاوى الاستئناف فتتولاها محكمة الاستئناف لجزر كايمان، وبعد ذلك يتولاها مجلس الملك/الملكة الخاص في لندن.</s>
        <s id="36:4" lang="ar">وقد أعلن الحاكم في خطاب العرش أمام الجمعية التشريعية في شباط/فبراير 2002 عن قرب إنشاء محاكم المخدرات للتصدي للجرائم المتصلة بالمخدرات.</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">7 - وفي آذار/مارس 1999، عرضت حكومة المملكة المتحدة مشروع قانون فيما يتصل بعلاقتها بأقاليمها الواقعة فيما وراء البحار.</s>
        <s id="37:2" lang="ar">ويعرف المقترح المعنون &quot;الشراكة من أجل التقدم والرفاه: بريطانيا والأقاليم الواقعة فيما وراء البحار&quot; باسم الكتاب الأبيض.</s>
        <s id="37:3" lang="ar">وقد اقترح ذلك القانون إعطاء الجنسية البريطانية لمواطني الأقاليم؛ وطلب منها في الوقت ذاته تعديل قوانينها المحلية، ولا سيما ما يتعلق منها بحقوق الإنسان وتنظيم الخدمات المالية للوفاء بالمعايير الدولية.</s>
        <s id="37:4" lang="ar">وأكمل مشروع القانون إجراء الخطوات الثلاث في مجلس اللوردات في سنة 2001 كما اكتملت قراءته الثالثة في مجلس العموم في شباط/فبراير 2002.</s>
        <s id="37:5" lang="ar">وحصل مشروع القانون على موافقة الملكة في 26 شباط/فبراير 2002 وأصبح قانون الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار لعام 2002.</s>
        <s id="37:6" lang="ar">وفي 18 آذار/مارس 2002، أعلنت البارونة أموس أن الحكومة البريطانية بصدد وضع الترتيبات اللازمة لتنفيذ أحكام الجنسية، والذي سيعلن عن تاريخ بدء نفاذها في أجل أقصاه 21 أيار/مايو(4).</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">8 - حتى عهد قريب، لم تكن هناك أحزاب سياسية رسمية في الإقليم وكانت التجمعات الفضفاضة التالية تعمل كتنظيمات سياسية: الفريق الوطني والتحالف الديمقراطي وفريق كايمان.</s>
        <s id="38:2" lang="ar">وقد أنهت الانتخابات العامة المعقودة في 8 تشرين الثاني/نوفمبر 2000، والتي بلغ فيها عدد المرشحين المستقلين رقما قياسيا قوامه 57 مرشحا، مدة الــ 8 سنوات التي استغرقها حكم الفريق الوطني الذي فقد 6 من المقاعد الـ 9 التي كان يشغلها في الجمعية التشريعية.</s>
        <s id="38:3" lang="ar">وعينت الجمعية المنتخبة حديثا كورت تيبيت من التحالف الديمقراطي رئيسا لأعمال الحكومة.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">9 - وفي 5 تشرين الثاني/نوفمبر 2001، أنشأت أغلبية من أعضاء الجمعية التشريعية حزبا سياسيا هو الحزب الديمقراطي الموحد.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">وبعد ذلك بثلاثة أيام، صوت المجلس التشريعي بتأييد إجراء بسحب الثقة من كورت تيبت بأغلبية تسعة أصوات مقابل خمسة (وامتناع عضو واحد عن التصويت)، ومن ثم استبعد كرئيس للمجلس التنفيذي.</s>
        <s id="39:3" lang="ar">وشغل منصب رئيس أعمال الحكومة وزير السياحة سابقا، السيد ماكيفا بوش من الحزب الديمقراطي الموحد.</s>
        <s id="39:4" lang="ar">وأعقب هذه التطورات ضغط سياسي من أجل إجراء انتخابات مبكرة، ولا سيما من جانب مجموعة تدعى &quot;الكايمانيون المعنيون&quot;.</s>
        <s id="39:5" lang="ar">على أن رئيس الحكومة الجديد أعلن أنه لن تجرى انتخابات جديدة قبل الانتخابات المقرر إجراؤها في تشرين الثاني/نوفمبر 2004(5).</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">10 - وحسب ما جاء في نشرة Oxford Analytica، يمكن أن تعزى أحداث تشرين الثاني/نوفمبر 2001 إلى المشاكل الاقتصادية التي يواجهها الإقليم والتي ظلت تتراكم خلال السنة الماضية وأصبحت أكثر جلاء في أعقاب الهجمات الإرهابية على الولايات المتحدة الأمريكية في 11 أيلول/ سبتمبر.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">وقد أدى انكماش السياحة إلى تفاقم التباطؤ القائم، مما يعزز الحاجة الملحة للتحديث السياسي ويسلط الضوء على ضيق القاعدة الاقتصادية للإقليم.</s>
        <s id="40:3" lang="ar">ويتعين على الإدارة الجديدة أن تقوم بإعادة هيكلة النظام حفظا للامتيازات الاقتصادية الموروثة (انظر أيضا الفصل الرابع أدناه)(6).</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">باء - مراجعة الدستور</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">11 - في حزيران/يونيه 2001، عين الحاكم لجنة لمراجعة الدستور تتألف من ثلاثة أعضاء.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">وقد نظمت اللجنة سلسلة من الاجتماعات العامة بهدف استطلاع التغييرات التي يرغب الكايمانيون في إدراجها في الدستور الجديد، إن وجدت.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">وتيسيرا لعملية مراجعة الدستور، عرضت على الجمهور قائمة تتألف من 18 نقطة من نقاط تحديث الدستور.</s>
        <s id="42:4" lang="ar">وقد أوضحت تلك القائمة المستويات التي ينبغي للإقليم أن يسعى إلى بلوغها، والالتزامات التي ينبغي أن يجهد من أجل الوفاء بها، وتوقعات حكومة المملكة المتحدة في ميادين التحديث الرئيسية(7).</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">12 - وقد نوقشت مراجعة الدستور والاجتماعات العامة التي عقدتها لجنة مراجعة الدستور على نطاق واسع في صحافة الإقليم خلال الفترة المشمولة بالاستعراض.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">وحسبما أوردته التقارير الصحفية، ثمة اتفاق عام فيما بين السكان على ضرورة استكمال الدستور.</s>
        <s id="43:3" lang="ar">كما أن هناك تأييدا عريضا لإدراج شرعة للحقوق في الدستور، فضلا عن تأييد تغيير النظام الانتخابي ليصبح قائما على مبدأ (صوت واحد لشخص واحد)(8).</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">13 - ومن المسائل الرئيسية الأخرى التي نوقشت خلال الاجتماعات العامة مسألة ما إذا كان ينبغي أن تغير جزر كايمان نظام حكومتها الحالي التي يرأسها حاكم إلى حكومة يرأسها رئيس للوزراء؛ والمؤهلات التي يلزم توفرها في المرشحين الراغبين في الحصول على مقاعد بالجمعية التشريعية؛ فضلا عن مسألة الأخذ بنظام الأحزاب والدوائر الانتخابية المتعددة المرشحين.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">14 - وسوف تقدم اللجنة تقريرها إلى الحاكم في سنة 2002.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">ويتعين أن تحصل أي تغييرات للدستور على موافقة الحاكم والسلطات البريطانية وتصويت الجمعية التشريعية للإقليم(9).</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">15 - تتمتع جزر كايمان بأعلى مستويات المعيشة في منطقة البحر الكاريبي.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">ويقوم الاقتصاد على السياحة وعلى مركز جزر كايمان منذ عام 1966 بصفتها مركزا ماليا دوليا في الخارج.</s>
        <s id="46:3" lang="ar">والمصادر الرئيسية للإيرادات الحكومية تتمثل في رسوم الاستيراد ورسوم تراخيص الشركات والمصارف والصناديق الاستئمانية ورسوم الدمغة.</s>
        <s id="46:4" lang="ar">وليست هناك ضريبة على الدخل أو ضريبة شركات أو ضريبة إنتاج.</s>
        <s id="46:5" lang="ar">ورغم أن حجم الإيرادات يفوق حجم الصادرات بنسبة 100 إلى 1، فإن الفجوة التجارية الواضحة تعوضها وتزيد الإيرادات غير المنظورة من قطاعي السياحة والخدمات المالية.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">16 - وقد خلَّف تباطؤ الأداء الاقتصادي في العالم وبصورة رئيسية في الولايات المتحدة أثرا سلبيا على اقتصاد الإقليم.</s>
        <s id="47:2" lang="ar">على أن الحكومة الجديدة المشكلة في تشرين الثاني/نوفمبر 2001 أعلنت عن التزامها باتخاذ التدابير اللازمة لتحديث البنية الاقتصادية للإقليم والمحافظة على المستوى الاقتصادي الرفيع بغض النظر عن الانتكاسات المؤقتة.</s>
        <s id="47:3" lang="ar">وقالت الحكومة، بصفة خاصة، إنها لن تفرض ضريبة على الدخل أو غيرها من أصناف الضرائب المباشرة(10)، وسوف تحافظ على قيمة العملة المحلية. (عملة جزر كايمان هي دولار جزر كايمان.</s>
        <s id="47:4" lang="ar">وتحدد قيمة دولار جزر كايمان مقابل دولار الولايات المتحدة على أساس: دولار واحد من دولارات جزر كايمان = 1.20 من دولارات الولايات المتحدة)(11).</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">17 - وفي أيلول/سبتمبر 2001، اعتمد قانون الإدارة العامة والمالية الجديد في الإقليم.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">وشكل هذا القانون الخطوة الأولى في إطار مبادرة الإدارة المالية الأوسع التي سوف تنفذ خلال السنوات الخمس المقبلة.</s>
        <s id="48:3" lang="ar">وتركز المبادرة بشكل رئيسي على الأخذ بنظام الإدارة القائمة على النتائج في جزر كايمان.</s>
        <s id="48:4" lang="ar">وتقتضي المبادرة من الحكومة العمل بمزيد من الشفافية في جميع مراحل التخطيط والإدارة الماليين، ويتوقع أن تساهم في تحسين كفاءة أعمال الحكومة وفعاليتها على السواء.</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">18 - وأعلنت الحكومة التي تولت مهام الحكم في تشرين الثاني/نوفمبر 2001 أنها عاقدة العزم على تكثيف تنفيذ مبادرة الإدارة المالية.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">وفي هذا الصدد، تعتزم الحكومة متابعة وزيادة تطوير الشراكة مع القطاعين العام والخاص في ميدان توفير الخدمات العامة، وخصخصة بعضها بصورة كاملة.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">وقد يشمل ذلك الخدمات التي تتولى تقديمها إذاعة كايمان في الوقت الراهن، وإدارة خدمات السيارات والمعدات وجمع النفايات جباية الدين(12).</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">باء - الميزانية</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">19 - أعلن وزير المالية، في خطاب الميزانية لعام 2002، عن تباطـؤ نمو اقتصاد جزر كايمان بصورة ملموسة في عام 2001.</s>
        <s id="51:2" lang="ar">وفي نهاية السنة، كان معدل النمو يُـقدر بــ 1.5 في المائة، مقارنة بمعدل 3.0 في المائة المتوقع سابقا.</s>
        <s id="51:3" lang="ar">وقال إن السببيـن الرئيسيين للانكماش الاقتصادي هما تباطؤ نمو اقتصاد الولايات المتحدة والآثار السلبية للهجمات الإرهابية في يوم 11 أيلول/ سبتمبر، ولا سيما على قطاع السياحة.</s>
        <s id="51:4" lang="ar">وفي سنة 2002، يُـتوقع أن يستمر اتجاه الاقتصاد إلى الانكماش ويُـقدر أن يكون معدل النمو 1.1 في المائة(13).</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">20 - ووفقا لما ذكره وزير المالية، يُـتوقع أن تبلغ الإيرادات المتكررة المتوقعة بالنسبة للسنة المالية 2001 ما قدره 283.2 مليون دولار، وهو ما يقل بــ 28.1 مليون دولار عن ميزانية عام 2001 البالغة 311.3 مليون دولار.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">ويُـتوقع أن تفوق الإيرادات المتكررة إسقاطات ميزانية عام 2001 في الميادين التالية: البنـزين والديزل (1.6 مليون دولار)، وتراخيص الكابلات والاتصالات اللاسلكية (1 مليون دولار)، ورسوم تراخيص العمل (1.1 مليون دولار).</s>
        <s id="52:3" lang="ar">ويُـتوقع أن تكون الإيرادات المتكررة أقـل مما كان مسقطا في ميزانية سنة 2001 في الميادين الرئيسية التالية: السيارات (1.6 مليون دولار)، والرسوم على الواردات الأخرى (13 مليون دولار)، ورسوم الدمغة على نقل ملكية الأراضي (2.8 مليون دولار)، ورسوم الدمغة الأخرى (3.6 ملايين دولار)، والضريبة على أماكن الإقامة السياحية (1.4 مليون دولار) ورسوم الشركات 2.7 مليون دولار.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">21 - ويُـتوقع أن تبلغ النفقات القانونية المتكررة المعتمدة 314.3 مليون دولار، وهو ما يقل بمبلغ 13 مليون دولار عن الميزانية المعدَّلـة لعام 2001 البالغة 327.3 مليون دولار.</s>
        <s id="53:2" lang="ar">ويُـتوقع أن تبلغ نفقات صندوق تنمية رأس المال 23.5 مليون دولار مقابل الميزانية المعدَّلـة لعام 2001 البالغة 28.2 مليون دولار.</s>
        <s id="53:3" lang="ar">ويُـتوقع أن تكون الإيرادات على النحو التالي: صندوق البيئة - 3.4 مليون دولار مقابل ميزانية عام 2001 البالغة 3.6 مليون دولار؛ صندوق تنمية الهياكل الأساسية - 1.4 مليون دولار مقابل 2.9 مليون دولار في ميزانية 2001؛ ويُـتوقع أن يكون صندوق تنمية الطرق مساويا للاعتمادات المدرجة في ميزانية عام 2001 والبالغة 000 400 دولار.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">22 - ويُـتوقع أن يبلغ صافي العجز المتراكم في الميزانية 15.1 مليون دولار، أي بعجز صافٍ قدره 4.9 مليون دولار من سنة 2001 و 10.2 مليون دولار من سنة 2000.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">ومن أجل تخفيف حـدة هذا الوضع، اقترح وزير المالية إجراء بعض التخفيضات في النفقات وعدة زيادات في إيرادات الحكومة من شأنها أن تتمخض عن ميزانية متوازنة قدرها 342.9 مليون دولار لعام 2002، بحيث يبلغ الفائض التشغيلي 15.4 مليون دولار.</s>
        <s id="54:3" lang="ar">وتنوي الحكومة اقتراض مبلغ 8.8 مليون دولار، وهو أقل بكثير من مبلغ 55.5 مليون دولار الذي اقتُـرض في سنة 2001.</s>
        <s id="54:4" lang="ar">وبلغ مجموع الزيادات المسقطة في إيرادات الحكومة 54.9 مليون دولار في عام 2002.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">23 - إن الأنشطة الزراعية، التي يحد منها انعدام خصوبة التربة وقلة سقوط الأمطار وارتفاع تكاليف الأيدي العاملة، قد تضاعفت تقريبا خلال السنوات الخمس/الست الماضية إذ يجري حاليا استغلال 10 مزارع كبيرة تغطي في مجموعها أكثر من 100 فدان.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">وتشمل المنتجات الزراعية الموز والطماطم والخس والعسل والمانجو والحمضيات ومختلف الخضر وجوز الهند.</s>
        <s id="55:3" lang="ar">وتشمل تربية الماشية الأبقار والدواجن والخنازير.</s>
        <s id="55:4" lang="ar">ووفقا للمعلومات التي قدمتها الدولة القائمة بالإدارة، فإن قيمة المنتجات الزراعية المحلية في سنة 2000 بلغت 1.8 مليون دولار، وهو ما يمثل زيادة نسبتها 13.4 في المائة مقارنة بسنة 1999.</s>
        <s id="55:5" lang="ar">وسُـجلت الزيادات الأكبر في منتجات اللحم والماشية (26 في المائة)، والعصير (18 في المائة) والفواكـه (11 في المائة).</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">24 - يهيمـن قطاع السياحة على الاقتصاد الكايماني، إذ يمثـل نحو 70 في المائة من الناتج المحلي الإجمالي ويحقق 75 في المائة من الأرباح بالعملة الأجنبية.</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">25 - ولقد أصبح واضحا، كما ذُكر في ورقة العمل السابقة (انظر A/AC.109/2001/15، الفقرة 30)، أن الأرقام التي تمثل عدد السياح الوافدين إلى جزر كايمان كانت منطوية على أخطاء في التقدير منذ عام 1994.</s>
        <s id="57:2" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 2002، أعلن رئيس أعمال الحكومة (بصفته أيضا وزير السياحة) أن &quot;المشاكل نجمت عن سلسلة من الأخطاء التي ارتُـكبت على امتداد الوقت في إدارات خدمات الحاسوب والهجرة والإحصاءات والسياحة، وأنه قد يتعذر من الآن فصاعدا تقدير مجموعة كاملة من الأرقام الحقيقية للسياح الوافدين بالنسبة للفترة 1994-2000&quot;(14).</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">26 - وتدل الأرقام الرسمية للسياح الوافدين بالنسبة للنصف الأول من سنة 2001 على زيادة في عدد الوافدين عن طريق الرحلات الجوية بنسبة 2.4 في المائة، حيث كان عددهم 409 192 في سنة 2000 فبلغ 094 197 بالنسبة لنفس الفترة في سنة 2001.</s>
        <s id="58:2" lang="ar">ونظرا لأن 80 في المائة من السياح الوافدين إلى جزر كايمان يأتون من الولايات المتحدة، فإن الهجمات الإرهابية التي وقعت يوم 11 أيلول/سبتمبر كان لها أثر وخيم على قطاع السياحة إذ أدت إلى إلغاء العديد من الزيارات.</s>
        <s id="58:3" lang="ar">وفي أيلول/سبتمبر، انخفض عـدد نـزلاء الفنادق بشدة ليصل إلى 10 في المائة.</s>
        <s id="58:4" lang="ar">ووصف رئيس الحكومة الأسابيع الستة التي أعقبت الهجوم بوصفها &quot;الأشــد دمارا في تاريخ الأسفار والسياحة الحديث&quot;.</s>
        <s id="58:5" lang="ar">وكنتيجة لذلك، بلغ معدل نزلاء الفنادق خلال الفصول الثلاثة الأولى من سنة 2001، 58.7 في المائة، مقابل 64.6 في المائة في سنة 2000.</s>
        <s id="58:6" lang="ar">وفي الوقت ذاته، بلغ عدد الوافدين على متن السفن السياحية 251 627سائحا بحلول نهاية أيلول/سبتمبر 2001، وهو ما يمثل زيادة بنسبة 7.7 في المائة، مقابل 182 582 سائحا بالنسبة للفترة ذاتها في سنة 2000.</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">27 - وقد واصلت الحكومة جهودها من أجل تحسين أداء قطاع السياحة.</s>
        <s id="59:2" lang="ar">وتطرق خطاب الميزانية لعام 2000 بإيجاز لعدة مبادرات تشمل حملة للدعاية عن طريق التلفزيون تكلفتها مليون دولار ويجري تنفيذها في ثماني مدن في الولايات المتحدة وكندا؛ وتوقف 72 سفينة سياحية إضافية بالجزر، حيث يتوقع أن تجلب 000 365 زائر إلى الإقليم؛ وتشجيع السياحة في الجزر؛ فضلا عن إجراء برنامج تدريبي للموظفين العاملين في الجمارك والهجرة(15).</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">28 - وقد أدى تزايد عدد السياح الوافدين على متن السفن السياحية إلى الازدحام في المرافئ.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">وإثر تظلم شركات السفن السياحية، نقلت مسؤولية جدولة مواعيد الوصول من إدارة السياحة إلى إدارة الموانئ.</s>
        <s id="60:3" lang="ar">ووجدت إدارة الموانئ أن عدد المسافرين بالسفن السياحية يفوق في بعض التواريخ قدرة الميناء الاستيعابية، فضلا عن الخدمات الأخرى في جورج تاون.</s>
        <s id="60:4" lang="ar">ومن أجل معالجة هذه الحالة، كان من الضروري إعادة جدولة مواعيد وصول السفن السياحية كتدبير مؤقت على الأقل.</s>
        <s id="60:5" lang="ar">وتقوم إدارة الموانئ حاليا بإعداد الصيغة النهائية لخطط توسيع الميناء سعيا إلى حل طويل الأمد لهذه المشكلة(16).</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">29 - ومن بين التحسينات الأخرى التي اقترحتها الحكومة تغيير قوانين الترفيه بجزر كايمان، بما يكفل تمديد ساعات الترفيه لصالح السياح. (في الوقت الراهن، يقضي قانونا رخص المشروبات الكحولية والموسيقى والرقص بإغلاق النوادي الليلية والحانات في الساعة 45/23 خلال أيام الأسبوع وفي الساعة 45/00 في عطلة الأسبوع ويقتضيان من الزبائن ارتداء زي معين)(17).</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">30 - ووفقا لما ذكره الحاكم، من المقرر إنشاء مكتب للاستثمارات بحلول منتصف عام 2002 بهدف تشجيع الخدمات السياحية والمالية بجزر كايمان وتوفير هيئة تقدم خدمات كاملة للراغبين في الاستثمار في الإقليم.</s>
        <s id="62:2" lang="ar">وتحقيقا لهذه الغاية، يجري التخطيط لإنشاء مكتبي السياحة والاستثمار التابعين لجزر كايمان في لندن ونيويورك بحلول تشرين الثاني/نوفمبر 2002.</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">31 - ويتواصل العمل من أجل إنشاء مشروع منتجع كارلتون - ريتز والعمارة السكنية الممول في جانب منه بقرض قيمته 105 ملايين دولار من مصرف سكوتلندا الملكي.</s>
        <s id="63:2" lang="ar">ومن المقرر الانتهاء في عام 2003 من المرحلة الأولى التي تشمل بناء فندق يتألف من 366 غرفة، و 71 وحدة للسكن المشترك ومضمار للغولف.</s>
        <s id="63:3" lang="ar">وتتضمن المرحلة الثانية التي ستنجز عام 2005 تشييد 300 فيلا و 12 مسكنا أكبر حجما(18).</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">32 - ولا تزال جزر كايمان من أهم المراكز المالية الدولية، إذ يحمل 48 من أصل 50 مصرفا من كبار المصارف في العالم تراخيص للعمل هناك.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">ويستخدم القطاع المصرفي ما يزيد عن عشر القوة العاملة ويساهم بنسبة 15.5 في المائة من الناتج المحلي الإجمالي.</s>
        <s id="64:3" lang="ar">وفي أيلول/سبتمبر 2001، كان هناك 548 مصرفا وشركة استئمانية (مقابل 569 في أيلول/سبتمبر 2000)، و 564 شركة للتأمينات (545 في سنة 2000) مرخصا لها بالعمل و 476 3 صندوقا مسجلا للاستثمار المشترك (900 2 في سنة 2000).</s>
        <s id="64:4" lang="ar">وفي الفصول الثلاثة الأولى من سنة 2001، بلغ عدد الشركات الجديدة المسجلة 680 6 مقابل 963 9 شركة في نفس الفترة من سنة 2000(19).</s>
        <s id="64:5" lang="ar">ويمثل الإقليم ثاني أكبر ولاية خارجية لصناديق الاستثمار المشترك.</s>
        <s id="64:6" lang="ar">وفي سنة 2000، كان بالإقليم 014 3 صندوقا مسجلا للاستثمار المشترك تزيد قيمة أصولها عن 250 بليون دولار.</s>
        <s id="64:7" lang="ar">وقد غدت بورصة جزر كايمان التي شرعت في ممارسة عملها عام 1997 من بين أسرع البورصات نموا في العالم.</s>
        <s id="64:8" lang="ar">وفي حزيران/يونيه 2001، كانت قيمة رأس المال المطروح في البورصة تبلغ 36 بليون دولار وكان عدد الشركات المسجلة يفوق 400 شركة.</s>
        <s id="64:9" lang="ar">وتمثل الصناديق المشتركة نحو 75 في المائة من أسهم البورصة(20).</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">33 - وقد أنشئت إدارة شؤون النقد، التي تشرف على القطاع المالي، في سنة 1997.</s>
        <s id="65:2" lang="ar">ووفقا لما ذكره وزير المالية، تعتزم الحكومة تقديم تشريع في سنة 2002 يكفل استقلال إدارة شؤون النقد في إشرافها على الخدمات المالية وتنظيمها.</s>
        <s id="65:3" lang="ar">وستتولى الوكالة مسؤولية كفالة أن تكون الأنظمة السارية داخل الإقليم &quot;متسقة مع المعايير الدولية المعترف بها ومناسبة لسير الأعمال التجارية&quot;.</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">34 - وحسبما أفيد في ورقة العمل السابقة (انظر A/AC.109/2001/15، الفقرات 34 إلى 41)، أدرجت منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي جزر كايمان ضمن قائمة البلدان والولايات التي تساعد ممارساتها المالية على التهرب من الضرائب وغسل الأموال.</s>
        <s id="66:2" lang="ar">وقد بذلـــت حكومة جزر كايمان جهودا كبيرة لتحسين التشريعات بما يتفق مع مركـز الإقليم بوصفه أحد المراكز المالية الدولية الرئيسية وحسن سمعته في مجال الأعمال التجارية.</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">35 - وفي حزيران/يونيه 2001، أزيلت جزر كايمان من قائمة البلدان غير المتعاونة بعد أن قامت فرقة عمل الأمريكتين المعنية باستعراض الإجراءات المالية بزيارة إلى الإقليم في نيسان/ أبريل 2001 وأفادت بأن جزر كايمان تمتثل للمعايير الـ 25 المستخدمة للتقييم.</s>
        <s id="67:2" lang="ar">وأشادت فرقة العمل بجزر كايمان، معلنة أنها اتخذت إجراءات ملموسة لإجراء الإصلاحات القانونية وأدخلت تحسينات واسعة في نظمها لمكافحة غسل الأموال(21).</s>
        <s id="67:3" lang="ar">وفي إثر الاستعراض الذي قامت به فرقة العمل، أنشأت الحكومة هيئتين اثنتين، هما لجنة وضع المذكرات التوجيهية المتعلقة بمكافحة غسل الأموال، التابعة لإدارة شؤون النقد، والتي تضم من بين أعضائها عددا مهما من ممثلي القطاع الخاص؛ ولجنة مراقبة غسل الأموال برئاسة المدعي العام وتضم كبار المسؤولين الحكوميين.</s>
        <s id="67:4" lang="ar">وستكفل هاتان الهيئتان أن يبقى إطار عمل مكافحة غسل الأموال مسايرا للمتطلبات الراهنة ومستجيبا للتطورات المحلية والدولية في هذا الميدان.</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">36 - وحسبما ذكر وزير المالية، يمكن توقع استمرار مبادرات منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي والاتحاد الأوروبي وفرقة عمل الأمريكتين المعنية باستعراض الإجراءات المالية المتعلقة بالممارسات الضريبية الضارة وغسل الأموال، في المستقبل.</s>
        <s id="68:2" lang="ar">وتنوي الحكومة &quot;تمكين جزر كايمان من اتخاذ وضع يمكنها من النجاح فيما يتعلق بهذه المبادرات حسب تطورها، وذلك انطلاقا من وضع البلد المتعاون الذي منحتها إياه منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي في أيار/مايو 2000، والنتائج الإيجابية المترتبة عن الاستعراض الذي أجرته الشركة الاستشارية كلينفلد وبيت ومارويك وجوردلر (KPMG) في تشرين الأول/أكتوبر 2000، ووضع البلد المتعاون الذي أحرزته على يد فرقة عمل الأمريكتين المعنية باستعراض الإجراءات المالية في حزيران/يونيه 2002&quot;.</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">37 - وطبقا للالتزام المتعلق بتبادل المعلومات مع البلدان الأخرى، وقعت حكومة جزر كايمان، في 27 تشرين الثاني/نوفمبر 2001، اتفاقا لتبادل المعلومات المتعلقة بالضرائب مع الولايات المتحدة.</s>
        <s id="69:2" lang="ar">ويمنح هذا الاتفاق غير ذي الصبغة الرجعية الإقليم مهلة سنتين لاستحداث التشريعات الضرورية.</s>
        <s id="69:3" lang="ar">وسيسري على حالات التهرب الجنائي من دفع الضرائب اعتبارا من كانون الثاني/يناير 2004، وعلى شؤون الضرائب المدنية والإدارية ابتداء من كانون الثاني/يناير 2006.</s>
        <s id="69:4" lang="ar">ويجري حاليا وضع تعريف للتهرب الجنائي من دفع الضرائب ومتطلبات الطلب المشروع للمعلومات.</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">38 - وفي أعقاب الهجمات الإرهابية ليوم 11 أيلول/سبتمبر، أعربت حكومة جزر كايمان عن رغبتها في المساعدة في التحقيق في الموارد المالية للإرهابيين وتجميد الحسابات التي لها علاقة بهم.</s>
        <s id="70:2" lang="ar">وفي شباط/فبراير 2002، أعلنت الحكومة استعدادها للتعاون مع حكومة الولايات المتحدة في التحقيق في إفلاس شركة إينرون.</s>
        <s id="70:3" lang="ar">وحسبما أوردته التقارير، فإن 692 من أصل 800 شركة فرعية خارجية توجد في جزر كايمان(22).</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">39 - تتوقف تنمية الإقليم بوصفه أحد مراكز الأعمال الدولية على خدمات الاتصالات السلكية واللاسلكية والمرافق الحديثة الموثوقة.</s>
        <s id="71:2" lang="ar">وفي الوقت الراهن، تحمل شركة الكابلات واللاسلكي المتعددة الجنسيات ترخيصا حصريا لتقديم خدمات الاتصالات السلكية واللاسلكية من خلال شركة الكابلات واللاسلكي المحدودة المحلية التابعة لها (جزر كايمان).</s>
        <s id="71:3" lang="ar">وتعتزم حكومة الإقليم اتخاذ خطوات لتحرير قطاع الاتصالات السلكية واللاسلكية في الاقتصاد.</s>
        <s id="71:4" lang="ar">وسوف تبدأ العملية في سنة 2002.</s>
        <s id="71:5" lang="ar">وأعربت الحكومة عن الأمل في أن تنخفض أسعار خدمات المعلومات والاتصال مع دخول شركات جديدة إلى السوق المحلية، الأمر الذي سيساهم، في جملة أمور، في توسيع قطاع التجارة الإلكترونية وتعزيز قدرته على التنافس.</s>
        <s id="71:6" lang="ar">ووفقا لما ذكره وزير المالية، سيعرض على الجمعية التشريعية مشروع قانون جديد بشأن المعلومات والاتصالات سيشمل القوانين القائمة في مجال الإذاعة والراديو والهاتف، كما سيتم إنشاء إدارة جديدة لتكنولوجيا المعلومات والاتصالات في مستهل سنة 2002(23).</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">40 - ويجري تقديم خدمات النقل الجوي بين جزيرة كايمان والولايات المتحدة وكندا وأوروبا وجامايكا وهندوراس وكوبا.</s>
        <s id="72:2" lang="ar">وتعمل شركات الطيران الرئيسية التابعة للولايات المتحدة وبريطانيا بصورة منتظمة بين جزر كايمان وهذين البلدين.</s>
        <s id="72:3" lang="ar">وهناك رحلات على خطوط محلية تربط فيما بين الجزر الثلاث.</s>
        <s id="72:4" lang="ar">وخلال الفترة المشمولة بالاستعراض، اكتمل مشروع تجديد ميناء كايمان براك.</s>
        <s id="72:5" lang="ar">وأعيد تمهيد مدرج الطائرات وساحة المطار وموقف الطائرات، وركبت تجهيزات جديدة للإنارة في المدرج، كما تم إيجاد حل لمشكلة الفيضان فيه وذلك عن طريق إنشاء شبكة لتصريف المياه.</s>
        <s id="72:6" lang="ar">واعتبر وزير السياحة أعمال التجديد تلك خطوة مهمة نحو توفير خدمة جوية موثوقة، الشيء الذي يعتبر أمرا لازما لتنمية هذه الجزيرة(24).</s>
        <s id="72:7" lang="ar">ووفقا لما قاله الحاكم، فسوف تُبذل وشيكا جهود لإعداد برنامج إنمائي كبير لتحسين الهياكل الأساسية في مطار اوين روبرت الدولي.</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">41 - وكان ميناء جورج تاون بجزيرة كايمان الكبرى البوابة الرئيسية لدخول 706 965 سائحين جاءوا على متن سفن سياحية لزيارة الجزيرة في عام 2001.</s>
        <s id="73:2" lang="ar">وتقوم سفن سياحية بخدمة جزر كايمان بصورة منتظمة، ويعمل عدد من السفن التي يملكها سكان محليون أو مسجلة محليا على تقديم خدمات شحن البضائع بين ميامي وتمبا وجامايكا.</s>
        <s id="73:3" lang="ar">ورغم أنه لا يتوقع حصول زيادة في حمولة البضائع في سنة 2002 بسبب تباطؤ الاقتصاد، فمن المتوقع أن يسجل عدد المسافرين على متن السفن السياحية مستويات قياسية(25).</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">42 - وبعد إجراء الانتخابات في تشرين الثاني/نوفمبر 2000، طلب وزير السياحة والبيئة والنقل من إدارة الموانئ أن تعيد النظر في مشروع تطوير ميناء جورج تاون.</s>
        <s id="74:2" lang="ar">وحسبما ذكر الحاكم، يجري حاليا وضع الصيغة النهائية لخطط ترمي إلى تحسين مرافق السفن السياحية.</s>
        <s id="74:3" lang="ar">ويتوقع أن تبدأ المرحلة الأولى من مشروع التنمية، وتتمثل في تشييد محطة جديدة لتموين السفن السياحية، في منتصف سنة 2002.</s>
        <s id="74:4" lang="ar">أما المرحلة الثانية من تنمية الميناء فستشمل إصلاح المحطات الحالية.</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">43 - ووفقا للمعلومات التي قدمتها الدولة القائمة بالإدارة، فقد شهد سجل السفن بجزر كايمان، في سنة 2000، زيادة مستمرة في عدد التسجيلات، حيث بلغ عدد السفن المقيدة بالسجل حوالي 400 1 سفينة.</s>
        <s id="75:2" lang="ar">وفيما يتعلق بالشحن التجاري، فقد استمر نمو الحمولة بما يفوق 30 في المائة سنويا للعام الثالث على التوالي.</s>
        <s id="75:3" lang="ar">واستمر تسجيل اليخوت ينمو، مما ساعد على احتفاظ جزر كايمان بوضعها باعتبارها السجل الخارجي الرائد لـ &quot;اليخوت الضخمة&quot;.</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">44 - ووفقا لما ذكره الحاكم، من المقرر تحويل سجل الشحن إلى سلطة قانونية.</s>
        <s id="76:2" lang="ar">وخلال سنة 2002، من المقترح تقديم نحو 40 قاعدة تنظيمية جديدة في إطار قانون الشحن التجاري وقانون التلوث البحري الناجم عن الشحن التجاري، كيما تطبق محليا مستجدات اتفاقيات الشحن الدولية التي تسري على جزر كايمان.</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">45 - تتولى إدارة الأشغال العامة مسؤولية صيانة الهياكل الأساسية العامة والحكومية في الجزر الثلاث.</s>
        <s id="77:2" lang="ar">وتتولى شركة المرافق الكاريبية، وهي شركة محلية، مسؤولية توليد الطاقة وتوزيعها، بترخيص من الحكومة، في جزيرة كايمان الكبرى، بينما تقوم شركة كهرباء كايمان براك بتوفير هذه الخدمات للجزر الثلاث.</s>
        <s id="77:3" lang="ar">وتتولى شركة إدارة مياه كايمان التي تملكها الحكومة وشركة مياه كايمان الخاصة توفير خدمات المياه والصرف الصحي، مما يتمم ما لدى السكان من آبار وخزانات خاصة(26).</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">46 - تهدف تشريعات وتدابير الحكومة على الصعيد الاجتماعي، حسب ما أفادت به الدولة القائمة بالإدارة، إلى خلق مجتمع يجازى فيه الجهد الفردي، مع تقديم المساندة للفئات الأقل حظا في المجتمع، وغالبا ما يتم ذلك من خلال المساعدة الطوعية.</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">47 - وتقدم الحكومة مساعدة للمسنين والمعوقين وللأطفال والشباب وللأشخاص الذين يعانون من أمراض نفسية ومن صعوبات في التعلم، وللأسر التي تعاني من ضائقة مالية.</s>
        <s id="79:2" lang="ar">وتشمل الخدمات الرئيسية التي تقدمها الحكومة الخدمات السكنية وخدمات الرعاية النهارية، والمساعدة المنزلية للأشخاص الذين لا يستطيعون الخروج من منازلهم، وغير ذلك من الخدمات الاجتماعية لشباب ونساء جزر كايمان، فضلا عن برامج الوقاية من تعاطي المخدرات والتأهيل.</s>
        <s id="79:3" lang="ar">وتشمل خدمات رعاية الأطفال التي تقدمها إدارة الخدمات الاجتماعية عمليات التبني وكفالة الأطفال وإدارة عدة دور للأطفال.</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">48 - وتقوم العديد من المجموعات الطوعية ومجموعات الخدمات بتقديم المساعدة بغية معالجة العديد من الشواغل الاجتماعية.</s>
        <s id="80:2" lang="ar">والكثير من هذه المجموعات نذر نفسه لقضايا محددة مثل منع تعاطي المخدرات وتأهيل المتعاطين لها، ولأمراض السرطان وللرفق بالحيوان.</s>
        <s id="80:3" lang="ar">وهذه المجموعات تتلقى دعمها بصورة رئيسية من تبرعات تقدمها الحكومة والقطاع الخاص والأفراد وموظفوها هم من المتطوعين بوجه عام(27).</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">باء - حقوق الإنسان</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">49 - يخضع الإقليم للعديد من اتفاقيات حقوق الإنسان الأساسية التي انضمت إليها الدولة القائمة بالإدارة.</s>
        <s id="82:2" lang="ar">وتنظر المملكة المتحدة إلى احترام حقوق الإنسان باعتباره مظهرا مهما من مظاهر الشراكة مع أقاليمها فيما وراء البحار، وهي تتوقع أن تتقيد تشريعات هذه الأقاليم بتطبيق الحقوق المسندة إليها.</s>
        <s id="82:3" lang="ar">وقد صادقت جزر كايمان على صكوك حقوق الإنسان التالية: الاتفاقية الدولية للقضاء على جميع أشكال التمييز العنصري، والعهد الدولي الخاص بالحقوق الاقتصادية والاجتماعية والثقافية، والعهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية، واتفاقية مناهضة التعذيب وغيره من ضروب المعاملة أو العقوبة القاسية أو اللاإنسانية أو المهينة، واتفاقية حقوق الطفل، والبروتوكول الاختياري الثاني للعهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية (الهادف إلى إلغاء عقوبة الإعدام).</s>
        <s id="82:4" lang="ar">بيد أن الإقليم لم يصادق بعد على اتفاقية القضاء على جميع أشكال التمييز ضد المرأة.</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">50 - وقد نوقشت في إطار مراجعة دستور الإقليم مسألة إدراج شرعة للحقوق تشمل جميع حقوق الإنسان الأساسية في دستور جزر كايمان.</s>
        <s id="83:2" lang="ar">وتضمن القوانين المعمول بها في جزر كايمان طائفة كبيرة من حقوق الإنسان.</s>
        <s id="83:3" lang="ar">وفي الوقت نفسه، تظل جزر كايمان الإقليم الوحيد من بين أقاليم بريطانيا فيما وراء البحار الذي لا يمتلك شرعة للحقوق، على الرغم من أنه يشترط أن تكون لديه مثل هذه الشرعة بموجب الاتفاقيات والاتفاقات المختلفة التي تشكل المملكة المتحدة طرفا فيها(28).</s>
        <s id="83:4" lang="ar">ومن القضايا المتعلقة بشرعة الحقوق مسألة المساواة بين الجنسين.</s>
        <s id="83:5" lang="ar">وفي خطاب العرش، ذكر حاكم الإقليم أنه يتوقع الانتهاء من وضع السياسة الوطنية المتعلقة بالإنصاف الجنساني والمساواة بين الجنسين، بحلول تموز/يوليه 2002.</s>
        <s id="83:6" lang="ar">وذكر أيضا أن العمل جار في إنشاء مأوى لحماية النساء اللائي يتعرضن للضرب وأطفالهن.</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">51 - وفي أيلول/سبتمبر 2001، استضافت حكومة جزر كايمان ندوة بلدان البحر الكاريبي عن حقوق الإنسان اليوم، التي حضرها ما يربو على 400 وفد من 21 بلدا.</s>
        <s id="84:2" lang="ar">وكان المشاركون في غالبيتهم ينتمون إلى بلدان البحر الكاريبي الناطقة بالانكليزية فضلا عن الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار.</s>
        <s id="84:3" lang="ar">ولقد نوقشت في الندوة طائفة واسعة من قضايا حقوق الإنسان.</s>
        <s id="84:4" lang="ar">ووفقا للتقارير الصحفية، فإن وفودا عديدة من الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار الواقعة في منطقة البحر الكاريبي انتقدت مشروع قانون الأقاليم البريطانية فيما وراء البحار لما يشترطه من ربط بين أوضاع حقوق الإنسان ومنح الجنسية البريطانية.</s>
        <s id="84:5" lang="ar">واعتُبر ذلك محاولة من الحكومة البريطانية لفرض رغباتها على الأقاليم(29).</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">52 - ينص قانون هيئة بناء المساكن الصادر عام 1981 على تشجيع بناء المساكن بتقديم القروض العقارية المضمونة من الحكومة إلى المقيمين من الشرائح ذات الدخل المنخفض أو المتوسط.</s>
        <s id="85:2" lang="ar">وتقدم المصارف المحلية نسبة تمويل تصل إلى مائة في المائة بضمان حكومي نسبته 35 في المائة.</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">53- ووفقا لما ذكره وزير المالية، فإن قطاع التشييد في الإقليم يشهد انخفاضا متواصلا منذ سنة 1999.</s>
        <s id="86:2" lang="ar">وفي أيلول/سبتمبر 2001، بلغت قيمة الإنشاءات التي ووفق عليها 130.1 مليون دولار، مقارنة بمبلغ 387.2 مليون دولار سُجل في أيلول/سبتمبر 2000، ومبلغ 303.5 مليون دولار سُجل في أيلول/سبتمبر 1999.</s>
        <s id="86:3" lang="ar">وشهدت فئة تشييد الشقق أكبر انحسار حيث انخفضت قيمة الموافقات من 116.4 مليون دولار في أيلول/سبتمبر 1999 إلى 34 مليون دولار في أيلول/سبتمبر 2001.</s>
        <s id="86:4" lang="ar">وانخفضت قيمة نقل الملكية العقارية في سنة 2001 إلى مبلغ 144.6 مليون دولار، وكانت قد ارتفعت في سنة 2000 إلى مبلغ 205.2 مليون دولار، مقارنة بمبلغ 141.9 مليون دولار في سنة 1999.</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">54 - ودعما لأداء هذا القطاع، أعلنت الحكومة في نهاية سنة 2001 عن تسهيلات لمدة سنة واحدة في سوق العقارات وقطاع التشييد، وتشمل هذه التسهيلات تخفيضات كبيرة في المبالغ المحصلة والرسوم لتصاريح البناء ومشاريع الهياكل الأساسية.</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">55 - ووفقا لما ذكره الحاكم، فإن مصرف التنمية الجديد لجزر كايمان سيحل محل هيئة الإسكان والتعمير في إدارة برنامج القروض العقارية في سنة 2002.</s>
        <s id="88:2" lang="ar">وستكون مسألة الإسكان للسكان ذوي الدخل المنخفض أحد المجالات التي سيركز عليها مصرف التنمية الجديد.</s>
        <s id="88:3" lang="ar">وسيستخدم مصرف التنمية أموالا حصل عليها من قرض وافق عليه مصرف التنمية الكاريبي في الآونة الأخيرة.</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">56 - حسب ما أفادت به الدولة القائمة بالإدارة من معلومات، فإن أراض تبلغ قيمتها حوالي 258 مليون دولار قد انتقلت ملكيتها إلى أشخاص آخرين في عام 2000.</s>
        <s id="89:2" lang="ar">وفي حين أن ذلك يشكل زيادة بنسبة 12.1 في المائة على قيمة معاملات الأراضي المسجلة في عام 1999، فإن عدد المعاملات في عام 2000 قد انخفض فعلا، كما انخفضت الإيرادات الضريبية المتأتية منها.</s>
        <s id="89:3" lang="ar">وفي عام 2001، حققت رسوم الدمغة على انتقال ملكية الأراضي إيرادا بلغ 2.8 مليون دولار.</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">57 - وفقا لما أفادته به الدولة القائمة بالإدارة، فإن عدد الأفراد العاملين بلغ في سنة 2000، 459 25 شخصا، يشكل الكايمانيون من بينهم 42 في المائة.</s>
        <s id="90:2" lang="ar">وفي نهاية سنة 1999، كان عدد الحاصلين على تصريحات بالعمل حوالي 000 14 شخص.</s>
        <s id="90:3" lang="ar">وتشمل القوة العاملة مواطنين ينتمون إلى 78 بلدا، وغالبيتهم من مواطني جامايكا، والولايات المتحدة، وكندا، والمملكة المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">58 - وأعلن رسميا في عام 1999 عن تأسيس نقابة عمالية محلية أطلق عليها اسم التحالف الوطني لعمال جزر كايمان.</s>
        <s id="91:2" lang="ar">ويعتقد أن هذه النقابة هي ثالث منظمة محلية من هذا النوع منذ صدور قانون النقابات العمالية في عام 1942(30).</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">59 - وينص قانون العمل المعمول به حاليا على منح إجازة أمومة إلزامية مدتها 12 أسبوعا في السنة لمن قضت 12 شهرا في الخدمة، منها أربعة أسابيع مدفوعة الأجر.</s>
        <s id="92:2" lang="ar">وهناك قانون جديد مقترح لزيادة مدة إجازة الأمومة المدفوعة الأجر الكامل لفترة تتراوح بين أسبوعين إلى شهرين، وبأن تشمل أيضا إجازة أبوة.</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">60 - ويعهد إلى إدارة الموارد البشرية بتسيير شؤون قانون العمل.</s>
        <s id="93:2" lang="ar">وينظم القانون أحكام وشروط العمل في الإقليم.</s>
        <s id="93:3" lang="ar">وقد حدد موعد جلسات استماع علنية في المجلس التشريعي في شهر آذار/مارس 2002 لمناقشة ورقة بيضاء تتعلق بعلاقات العمل، وتحتوي على اقتراحات بإعادة هيكلة الكيفية التي تدار بها شؤون العمل ولإجراء تنقيح شامل لتشريعات العمل والتقاعد والنقابات العمالية والأعمال التجارية.</s>
        <s id="93:4" lang="ar">ووفقا لما ذكره وزير التعليم والموارد البشرية والثقافة، فإن قانون العمل المنقح سُمي قانون شؤون العمل، وستشمل أحكامه جميع المستخدمين وأرباب العمل.</s>
        <s id="93:5" lang="ar">ووفقا للقانون المقترح، فإن محاكم شؤون العمل ستكون مستقلة عن الوظائف التنظيمية لإدارة علاقات العمل الجديدة، وسيوسع نطاق الولاية القضائية لمحاكم شؤون العمل بحيث يمكن لها أن تنظر في أي شكاوى تتعلق بالعمل بين أرباب العمل والمستخدمين فيما يخص أي جانب من جوانب مجموعة تشريعات العمل الجديدة(31).</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">61 - ونظرا لما شهده النمو الاقتصادي من تباطؤ حاد خلال العام الماضي، فإن انعدام الأمن الوظيفي فيما بين السكان المولودين في جزر كايمان بدأ يتزايد.</s>
        <s id="94:2" lang="ar">وفي الوقت الذي كان فيه الاقتصاد يشهد ازدهارا، تجاوزت عروض العمل في الإقليم قدرة سوق العمل المحلية على تلبيتها، وأدى ذلك إلى اعتماد الاقتصاد بشكل كبير على العمالة الوافدة من الخارج (بنسبة تصل إلى 40 في المائة).</s>
        <s id="94:3" lang="ar">ووفقا لتقرير صادر عن مؤسسة &quot;اكسفورد أناليتيكا&quot;، نشر في تشرين الثاني/نوفمبر 2001، فإن قيام الحكومة بتقليص عدد الوظائف ولجوء أرباب العمل الرئيسيين في القطاع الخاص، بما في ذلك شركة الكابلات والاتصالات اللاسلكية والخطوط الجوية لجزر كايمان، إلى تسريح موظفيهم، أدى إلى زيادة الضغط على إدارة الهجرة لرفض تجديد تصاريح العمل لغير المواطنين حيثما توفر عمال محليون مؤهلون يحلون محلهم(32).</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">62 - أصبح التعليم إجباريا لكل الأطفال المقيمين الذين تتراوح أعمارهم بين 4 سنوات و 9 أشهر إلى 16 عاما.</s>
        <s id="95:2" lang="ar">والحكومة مسؤولة مسؤولية مباشرة عن التعليم في حدود هذه الفئة العمرية.</s>
        <s id="95:3" lang="ar">وتوفر مؤسستان حكوميتان ومدرسة خاصة التعليم العالي وتملك الحكومة الكلية المحلية في جزر كايمان التي تتمتع بإدارة مستقلة، كما تمتلك الحكومة كلية الحقوق في جزر كايمان، في حين أن كلية جزر كايمان مؤسسة تعليمية خاصة.</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">63 - وتتولى الحكومة حاليا إدارة ست مدارس ابتدائية ومدرسة متوسطة، ومدرستين ثانويتين ومركزا تربويا بديلا في كايمان الكبرى، بالإضافة إلى ثلاث مدارس ابتدائية ومدرسة ثانوية، تتضمن المرحلة المتوسطة، في كايمان براك.</s>
        <s id="96:2" lang="ar">ويتم تعليم مواطني جزر كايمان في هذه المدارس بالمجان، غير أنه يتم تحصيل رسم تأجير كتب سنوي تتراوح قيمته للطالب الواحد من 100 إلى 150 دولارا من دولارات جزر كايمان.</s>
        <s id="96:3" lang="ar">وتوجد، بالإضافة إلى ذلك، 10 مدارس خاصة توفر فرص التعليم في المرحلة الابتدائية و/أو المرحلة الثانوية.</s>
        <s id="96:4" lang="ar">وتتولى إدارة التعليم الإشراف على جميع المدارس الخاصة وتتلقى هذه المدارس منحا من الحكومة.</s>
        <s id="96:5" lang="ar">وفي سنتي 2000-2001، بلغ مجموع عدد الطلبة المسجلين في المدارس الحكومية 996 3 طالبا وعدد الطلبة المسجلين في المدارس الخاصة 958 1 طالبا.</s>
        <s id="96:6" lang="ar">وفي سنتي 2001-2002، بلغ مجموع عدد الطلبة المسجلين في المدارس الحكومية 065 4 طالبا(33).</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">64 - وخلال السنة قيد الاستعراض، أثار تقرير عن المدرسين من مواطني جزر كايمان القلق لما أورده من أن 28 في المائة فقط من المدرسين في المدارس العامة، و 8 في المائة من المدرسين في المدارس الخاصة هم من مواطني جزر كايمان.</s>
        <s id="97:2" lang="ar">وتمثلت إحدى التوصيات الرئيسية للتقرير في تحسين ظروف العمل والاستحقاقات للمدرسين المحليين. (يتلقى المدرسون الأجانب علاوة، إضافة على مرتباتهم، نسبتها 15 في المائة، في حين لا يمنح المدرسون المحليون تلك العلاوة)(34).</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">65 - وذكرت مديرة شؤون التعليم الجديدة في خطابها أمام مؤتمر التعليم الوطني أن الأولوية الحالية في النظام التعليمي تتمثل في وضع معايير الأداء المناسبة للطلبة واختبار تمكنهم من المناهج الوطنية من خلال إجراء اختبار تقييم خارجي إلزامي سنويا.</s>
        <s id="98:2" lang="ar">وأشارت أيضا إلى أن هناك حاجة لبناء مدرسة حكومية ابتدائية ومدرسة حكومية ثانوية واحدة، أو أكثر، للتخفيف من مشكلة اكتظاظ المدارس(35).</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">66 - وتتولى إدارة الخدمات الصحية مسؤولية توفير جميع أنواع الرعاية الصحية الحكومية، بما في ذلك خدمات الصحة العامة.</s>
        <s id="99:2" lang="ar">وإضافة إلى الرعاية الطبية العامة، تتوفر محليا طائفة واسعة من الخدمات الاختصاصية.</s>
        <s id="99:3" lang="ar">وتعاقدت الحكومة مع المستشفى المعمداني في ميامي لتقديم خدمات الرعاية المتخصصة.</s>
        <s id="99:4" lang="ar">واستنادا إلى المعلومات المقدمة من الدولة القائمة بالإدارة، فإن خدمات منع الحمل تقدم مجانا، فضلا عن الخدمات السابقة للولادة التي توفر مجانا أيضا لجميع المقيمين بصرف النظر عن جنسياتهم.</s>
        <s id="99:5" lang="ar">ويتولى مجلس ممارسي تقديم الخدمات الصحية المسؤولية عن تسجيل الممارسين الخاصين.</s>
        <s id="99:6" lang="ar">وبحلول تموز/يوليه 2000، ستصبح إدارة الخدمات الصحية سلطة قانونية.</s>
        <s id="99:7" lang="ar">ويبلغ عدد الأسرَّة في مستشفى جورج تاون 124 سريرا.</s>
        <s id="99:8" lang="ar">ويوجد في هذا المرفق أيضا عيادة للحوادث والطوارئ مزودة بأحدث التجهيزات ويعمل فيها فريق كامل من الموظفين.</s>
        <s id="99:9" lang="ar">ويوجد أيضا مستشفى به 18 سريرا في كايمان براك، وعدة مراكز وعيادات في المقاطعات.</s>
        <s id="99:10" lang="ar">وفي سنة 2000 بلغ عدد الأطباء المسجلين 84 طبيبا، و 14 طبيب أسنان في جزر كايمان.</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">67 - ووفقا لما ذكره الحاكم، فإن تقديم خدمات الصحة العقلية، والإيواء ورعاية الشيخوخة سيتم تعزيزها بشكل كبير، مع البدء بتشغيل مرافق جديدة لإيواء المرضى من المقرر أن يكتمل تشييدها تحقيقا لهذا الهدف قبل منتصف سنة 2002.</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">68 - وتم بموجب قانون للتأمين الصحي صدر في سنة 1997 إنشاء نظام للتأمين الصحي الإلزامي لجميع المقيمين.</s>
        <s id="101:2" lang="ar">ووفقا لبيان صحفي صادر عن دائرة الإعلام الحكومية فإن رسوم ومصاريف الرعاية الصحية ستزداد بشكل كبير في سنة 2002 حتى يتسنى توافق تكلفة الرعاية الصحية مع التكلفة الفعلية لتقديم الخدمات.</s>
        <s id="101:3" lang="ar">وسيتم تنفيذ هذه الزيادة على مرحلتين.</s>
        <s id="101:4" lang="ar">وفي شهر كانون الثاني/يناير، زيدت الرسوم بنسبة إجمالية قيمتها 30 في المائة، وفي نيسان/أبريل ستشهد الرسوم زيادة أخرى.</s>
        <s id="101:5" lang="ar">وفضلا عن ذلك، سيُشرع في تقاضي رسوم ومصاريف جديدة عن الخدمات التي كانت تقدم مجانا في السابق، وسيدفع غير المقيمين رسوما أعلى من تلك التي يدفعها المقيمون().</s>
        <s id="101:6" lang="ar">ويوجد حوالي 000 11 شخص يحق لهم الحصول على الرعاية الطبية مجانا على نفقة الحكومة، مع بعض القيود.</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">69 - وفي عام 1997، اعتمد قانون لإنشاء المجلس الوطني للمخدرات بصفته هيئة قانونية مستقلة لا تبتغي الربح، مهمتها تنسيق الجهود الرامية إلى مكافحة المخدرات في الإقليم.</s>
        <s id="102:2" lang="ar">وتبين نتائج دراسة استقصائية قام بها المجلس الوطني للمخدرات ونشرت بنهاية عام 1998 أن 11.5 في المائة من الطلبة استعملوا المواد المذيبة و 10.5 في المائة استعملوا &quot;غانيا&quot;.</s>
        <s id="102:3" lang="ar">وتتخذ الحكومة التدابير اللازمة للتصدي لهذه المشكلة.</s>
        <s id="102:4" lang="ar">ووفقا لما ذكره الحاكم، سيتم توسيع نطاق مشروع الوعي بمكافحة المخدرات ليشمل جميع المدارس العامة في الجزيرة خلال سنة 2002.</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">70 - تتألف قوة الشرطة الملكية لجزر كايمان من نحو 295 شرطيا، و 40 موظف دعم.</s>
        <s id="103:2" lang="ar">وتعاني قوة الشرطة من عجز في عدد المجندين الكايمانيين ويعمل لديها ضباط شرطة معارون من المملكة المتحدة.</s>
        <s id="103:3" lang="ar">وثمة ضباط شرطة معارون من جامايكا وبليز وبربادوس وكندا ونيكاراغوا وترينيداد وهندورس وجزر البهاما ونيجيريا والولايات المتحدة.</s>
        <s id="103:4" lang="ar">وفي سنة 2002، سيتم تعزيز مهام الشرطة الأساسية من خلال توظيف أفراد شرطة مساعدين، وذلك كي يتفرغ أفراد الشرطة المدربين للمهام الميدانية.</s>
        <s id="103:5" lang="ar">وسيتيح توظيف عدد إضافي من أفراد الشرطة الخاصين حضورا أكثر بروزا لقوة الشرطة().</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">71 - تتمتع جزر كايمان بوجود 25 نوعا محليا من أنواع النباتات والزواحف.</s>
        <s id="104:2" lang="ar">وثمة حديقة نباتية وملاذ للطيور في جزيرة كايمان الكبرى توفر بيئات آمنة للأنواع المهددة بالانقراض من الطيور والسحالي.</s>
        <s id="104:3" lang="ar">وتستضيف جزيرة كايمان الصغرى طائفة واسعة من أنواع الحياة النباتية والحيوانية والطيور.</s>
        <s id="104:4" lang="ar">وتوفر الجزيرة ملاذا للطيور.</s>
        <s id="104:5" lang="ar">وتم التعرف على ما يزيد على 200 نوع من أنواع الطيور في الجزر.</s>
        <s id="104:6" lang="ar">وعلى مر السنين، استخدمت حكومة جزر كايمان طائفة من استراتيجيات الحفظ بما في ذلك إنشاء نظام للحدائق البحرية والمناطق المحمية على البر وتطوير مناهج التعليم العام والحفظ المتكامل للأنواع.</s>
        <s id="104:7" lang="ar">وأسهم ازدياد الوعي العام وتنامي الخبرة لدى المنظمات الحكومية وغير الحكومية في وضع الشواغل البيئية المحلية على قائمة الاهتمامات الوطنية().</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">72 - وتوجد قوانين ولوائح محلية وترتيبات إدارية ومؤسسية تمكن الجزيرة من حماية وحفظ البيئة الطبيعية.</s>
        <s id="105:2" lang="ar">وأصبحت جزر كايمان، من خلال حكومة المملكة المتحدة، طرفا أيضا في عدد من الاتفاقات الدولية الملزمة قانونا لحفظ البيئة().</s>
        <s id="105:3" lang="ar">ووضع مشروع قانون جديد للتلوث البحري.</s>
        <s id="105:4" lang="ar">وأصبحت جزر كايمان قدوة للعالم في مجال حفظ الحياة البحرية.</s>
        <s id="105:5" lang="ar">ويتيح حقل السلاحف في جزر كايمان مكانا لتوالد السلحفاة الخضراء.</s>
        <s id="105:6" lang="ar">وبعد تفريخ هذه السلاحف في الحقل، يفرج عنها لتتخذ سبيلها في المحيط.</s>
        <s id="105:7" lang="ar">وقد أدى هذا إلى زيادة عدد السلاحف البحرية التي كان عددها يتناقص في السابق().</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">73 - ولقد أدت وتيرة التنمية السريعة إلى إحداث ضغوط على الأنظمة الإيكولوجية البرية والبحرية في جزر كايمان.</s>
        <s id="106:2" lang="ar">وتتضافر جهود إدارة البيئة، ووكالة البيئية الحكومية، والصندوق الاستئماني الوطني (وهو منظمة للحفاظ على البيئة لا تهدف إلى الربح) لكفالة توفر الإدارة المسؤولة والاستخدام المستدام للبيئة والموارد الطبيعية.</s>
        <s id="106:3" lang="ar">وخلال الفترة قيد الاستعراض، أفاد الصندوق الاستئماني الوطني أن أعداد السرطان الأرضي التي تعيش في جزر كايمان تتناقص بشكل سريع.</s>
        <s id="106:4" lang="ar">ويعود السبب الرئيسي لهذا التدني الهائل في أعدادها إلى تدمير موئلها الناجم عن تطوير الساحل وقطع أشجار التين الهندي.</s>
        <s id="106:5" lang="ar">ومن بين الأسباب الأخرى الإفراط في الصيد وشق طرق جديدة، بالإضافة إلى الطرق الموجودة حاليا().</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">74 - وفي أيلول/سبتمبر 2001، وقعت جزر كايمان والمملكة المتحدة ميثاقا بيئيا، يتقيد بالمبادئ المنصوص عليها في إعلان ريو للبيئة والتنمية.</s>
        <s id="107:2" lang="ar">ويشمل الميثاق مسائل مثل العلاقة بين البيئية والتنمية والموئل وحفظ النوع والتلوث ومسائل الطاقة والتكنولوجيا، والكوارث الطبيعية.</s>
        <s id="107:3" lang="ar">ويحتوي الميثاق على 10 مبادئ توجيهية و 11 التزاما متصلة بالبيئة لكل من المملكة المتحدة وجزر كايمان().</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">75 - وفي شباط/فبراير 2002، تمت الموافقة على منح جزر كايمان، التي كان لها مركز مراقب مع الجماعة الكاريبية، مركز عضو منتسب، غير أن وضع جزر كايمان، باعتبارها إقليميا بريطانيا واقعا فيما وراء البحار، لا يسمح لها بالتصويت أو المشاركة أو اتخاذ موقف في ما يتعلق بالمسائل الخارجية، أو غيرها من المسائل المقصورة على المملكة المتحدة بموجب الدستور، ومن ثم كان لزاما على هذه الجزر الحصول على موافقة المملكة المتحدة من أجل تقديم طلب رسمي للعضوية.</s>
        <s id="108:2" lang="ar">ويتعين على المجلس التنفيذي والجمعية التشريعية لجزر كايمان النظر في الأحكام والشروط الخاصة بمركز العضو المنتسب، وإذا ما تمت الموافقة، فإنه يتوقع لجزر كايمان الانضمام إلى مركز العضو المنتسب في الجماعة الكاريبية بحلول شهر أيار/مايو 2002().</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
