<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/8</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020424</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/8</idno>
        <idno type="jobno">N0235040</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>ECONOMIC CONDITIONS</term>
          <term>SOCIAL CONDITIONS</term>
          <term>ENVIRONMENT</term>
          <term>GUAM</term>
          <term>GUAM QUESTION</term>
          <term>GOVERNMENT BUDGETING</term>
          <term>POLITICAL STATUS</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">غوام</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">* قُدمت الوثيقة متأخرة إلى خدمات المؤتمرات دون التوضيح المطلوب بموجب الفقرة 8 من قرار الجمعية العامة 53/208 باء، التي قررت فيها الجمعية أنه إذا قُدم تقرير في وقت متأخر إلى خدمات المؤتمرات فإنه ينبغي إيراد أسباب هذا التاخر في حاشية للوثيقة.</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">ورقة عمل من إعداد الأمانة العامة</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">أولا - معلومات أساسية</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ألف - لمحة جغرافية</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">ثانيا - المسائل الدستورية والقانونية والسياسية</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">ألف - معلومات عامة</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">باء - الهيكل الدستوري</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">جيم - النظام القضائي</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">دال - الأحزاب السياسية والانتخابات</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">هاء - المسائل السياسية</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">ثالثا - الميزانية</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">رابعا - الاقتصاد</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">ألف - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">باء - القطاعات الاقتصادية الأولية</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">جيم - المالية</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">دال - النقل والاتصالات</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">هاء - شبكة المياه، والمرافق الصحية والمنافع</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">خامسا - المسائل العسكرية</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">سادسا - مسألة الأراضي</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">سابعا - الأحوال الاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">باء - القوى العاملة</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">جيم - التعليم</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">دال - الصحة العامة</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">هاء - الإسكان</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">واو - الهجــرة</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">زاي - قضايا حقوق الإنسان والقضايا ذات الصلة</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">ثامنا - البيئــــة</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">تاسعا - العلاقات مع المنظمات/الكيانات الدولية</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">ألف - منظومة الأمم المتحدة</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">باء - المنظمات/الكيانات الإقليمية</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">عاشرا - مركز الإقليم في المستقبل</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">ألف - موقف حكومة الإقليم</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">باء - موقف السلطة القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">جيم - نظر الأمم المتحدة في المسألة</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">1 - جـزيرة غوام(1) هي أكبر جزر ماريانا الواقعة في المحيط الهادئ وتقع على بعد 350 1 ميلا جنوب طوكيو و 700 3 ميل غرب - جنوب غرب هاواي.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">وتبلغ مساحة غوام حوالي 212 ميلا مربعا.</s>
        <s id="40:3" lang="ar">وتتألف من منطقتين جيولوجيتين متمايزتين متساويتين في الحجم تقريبا.</s>
        <s id="40:4" lang="ar">فالجزء الشمالي من الجزيرة عبارة عن هضبة جيرية مرجانية اللون تحتوي على العدسة المائية الشمالية التي توفر كميات وفيرة من المياه العذبة.</s>
        <s id="40:5" lang="ar">أما المنطقة الجنوبية فهي جبلية.</s>
        <s id="40:6" lang="ar">ويعتبر مرفأ أبرا الواقع في الجانب الغربي الأوسط من الجزيرة من أكبر المرافئ المحمية في المحيط الهادئ وتعتبر مياهه أكثر المياه العميقة صفاء في المنطقة ما بين هاواي والفلبين.</s>
        <s id="40:7" lang="ar">وأصبح اسم عاصمة غوام هاغاتانيا بعد أن غيّره كونغرس الولايات المتحدة الأمريكية من أغانا في حزيران/يونيه 1998 بناء على طلب مندوب غوام.</s>
        <s id="40:8" lang="ar">وتعكس هذه التسمية بصورة أدق الطريقة التي يلفظ بها شعب الشامورو الكلمة، وهم السكان الأصليون في غوام.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">2 - ووفقا للتعداد الرسمي الذي أجراه مكتب التعداد في الولايات المتحدة، بلغ عدد سكان غوام في عام 2000 ما قدره 805 154 نسمة أي بزيادة قدرها 653 21 نسمة (16 في المائة) منذ تعداد عام 1990(2) ويشمل هذان الرقمان 764 3 ولادة و 648 وفاة(3)، ووفقا للتعدادات تكون سكان غوام من الناحية الإثنية والعرقية من 37 في المائة من الشامورو (وهم السكان الأصليون في الإقليم)، ويبلغ عدد السكان من الدول المرتبطة ارتباطا حرا بالولايات المتحدة 094 11 نسمة أي بزيادة قدرها 128.18 في المائة منذ عام 1990 و 172 61 نسمة من البلدان الآسيوية الأخرى، أي بزيادة قدرها 30.91 في المائة منذ عام 1990، وأكبر هذه الفئات هي من الفلبينيين (729 40 نسمة).</s>
        <s id="41:2" lang="ar">ومن جهة أخرى بلغ عدد السكان البيض 509 10 نسمة، أي بانخفاض قدره 43.33 في المائة منذ عام 1990.</s>
        <s id="41:3" lang="ar">واللغة الانكليزية ولغة الشامورو هما اللغتان الرسميتان.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">3 - ومعظم السكان من المسيحيين (90 في المائة) وهم في المقام الأول كاثوليكيون رومانيون.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">والطوائف الدينية الرئيسية الأخرى هي المعمدانيين والسبتيين، وطائفة قديسي اليوم الآخر والأسقفية البروتستانت.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">ويوجد بعض اليهود والبوذيين والمسلمين وشهود يهوه(4).</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">4 - كانت وزارة البحرية في الولايات المتحدة تتولى إدارة غوام حتى عام 1950، عندما سن كونغرس الولايات المتحدة القانون التأسيسي لغوام، الذي أنشأ مؤسسات الحكم المحلي وجعل غوام إقليما منظما.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">ومنذ ذلك الحين، تدير الإقليم وزارة الداخلية.</s>
        <s id="43:3" lang="ar">وغوام إقليم غير مدمج، حيث أن بعض أحكام دستور الولايات المتحدة لا تسري على الجزيرة.</s>
        <s id="43:4" lang="ar">ووفقا لقانون الولايات المتحدة، تعتبر غوام، بوصفها إقليما غير مدمج، &quot;ملكا للولايات المتحدة دون أن تشكل جزءا منها&quot;.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">5 - لغوام حكومة منتخبة محليا، تتألف من فروع تنفيذية وتشريعية وقضائية مستقلة.</s>
        <s id="44:2" lang="ar">ويسري حق الاقتراع العام فيما يتعلق بالانتخابات المحلية على الغواميين البالغين 18 عاما فأكثر.</s>
        <s id="44:3" lang="ar">والغواميون من مواطني الولايات المتحدة، إلا أنه لا يحق لهم التصويت في الانتخابات الرئاسية للولايات المتحدة ما داموا مقيمين في الإقليم.</s>
        <s id="44:4" lang="ar">وينتخب شعب غوام حاكما لفترة خدمة مدتها أربع سنوات.</s>
        <s id="44:5" lang="ar">وقد انتخبت غوام أول حاكم لها في عام 1970.</s>
        <s id="44:6" lang="ar">ويتولى الحاكم مسؤولية الإشراف العام على الفرع التنفيذي ومراقبته ويقدم تقريرا سنويا إلى وزير الداخلية لإحالته إلى الكونغرس.</s>
        <s id="44:7" lang="ar">ويجوز للحاكم إصدار أوامر تنفيذية وتنظيمات وتقديم توصيات بمشاريع قوانين إلى الهيئة التشريعية وعرض آرائه على تلك الهيئة ونقض تشريعاتها.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">6 - كما أخذ الشعب (اعتبارا من عام 1998 عندما أدلى سكان الإقليم بأصواتهم في استفتاء لتخفيض عدد أعضاء الهيئة التشريعية من 21 عضوا) ينتخب 15 عضوا لمجلس الشيوخ، لفترة عضوية مدتها سنتان في هيئة تشريعية ذات مجلس واحد.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">ويجوز للهيئة التشريعية أن تبطل نقض الحاكم للتشريعات.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">وبموجب القانون التأسيسي لعام 1950، يحتفظ كونغرس الولايات المتحدة بسلطة إلغاء أي قانون تسنه الهيئة التشريعية لغوام.</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">7 - وفي عام 1972، سُن قانون جديد منح غوام الحق في أن يكون لها مندوب واحد في مجلس نواب الولايات المتحدة دون أن يكون له الحق في التصويت.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">ويجوز لهذا المندوب الذي تستمر مدة عضويته سنتان أن يصوّت في لجان المجلس ولكن ليس في المجلس ذاته.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">8 - يتألف النظام القضائي المحلي من محكمة كبرى ومحكمة عليا على رأسهما قضاة يعينهم الحاكم وتقر تعيينهم الهيئة التشريعية.</s>
        <s id="47:2" lang="ar">ويقوم الناخبون بإقرار تعيين القضاة المحليين كل ست سنوات.</s>
        <s id="47:3" lang="ar">ويرأس المحكمة الاتحادية التابعة للولايات المتحدة في غوام قاض يعينه رئيس الولايات المتحدة.</s>
        <s id="47:4" lang="ar">وفي عام 1998، أقر الكونغرس تعديلا للقانون التأسيسي يسمح للهيئة التشريعية في غوام بانتخاب وزير عدل لغوام في عام 2002.</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">9 - وفي شباط/فبراير 2001، قدم مندوب غوام لدى كونغرس الولايات المتحدة، روبرت أندروود، من جديد مشروع قانون، قانون غوام للتمكين القضائي، ينشئ محكمة عليا لغوام تكون مستقلة عن الإدارة القانونية التي تضطلع بها الهيئة التشريعية.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">كما أن مشروع القانون يجعل من المحكمة العليا سلطة الاستئناف الأخيرة في غوام والسلطة الإدارية التي يخضع لها النظام القضائي.</s>
        <s id="48:3" lang="ar">أما في الوقت الراهن، فإن محكمة غوام العليا هي هيئة حكومية تنشئها الهيئة التشريعية في حين أن المحكمة الكبرى تدير الفرع القضائي.</s>
        <s id="48:4" lang="ar">ويرى عضو الكونغرس اندروود أن هذا الترتيب يجعل المحكمة العليا عرضة للتدخلات السياسية في حين أن مشروع القانون الذي يقوم بتقديمه من شأنه أن يجعل الخطوط التي تفصل بين الفرعين القضائي والتشريعي أكثر وضوحا.</s>
        <s id="48:5" lang="ar">وقد اقترحت في الماضي صيغ مختلفة لمشروع القانون، إلا أنها علقت في إحدى اللجان لأن رئيس اللجنة رأى أنه ينبغي لغوام أن تعالج المسألة باعتماد دستور وليس بتعديل القانون التأسيسي وهو ما يدعو إليه مشروع القانون المقترح (انظر الفقرة 14 أدناه)(5).</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">10 - يوجد في غوام حزبان سياسيان أساسيان يمثلان الفرعين المحليين لحزبي الولايات المتحدة الرئيسيين: الحزب الجمهوري والحزب الديمقراطي.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">وفي أحدث انتخابات أجريت في تشـرين الثاني/نوفمبر 1998، أعيد انتخاب مرشـح الحزب الديمقراطي، السيد كارل ت.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">سي.</s>
        <s id="49:4" lang="ar">غوتييرز لشغل منصب الحاكم بعد أن هزم المرشح الجمهوري، السيد جوزف أدا، في حين فاز الحزب الجمهوري بـ 12 مقعدا من الـ 15 مقعدا في الهيئة التشريعية لغوام.</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">11 - تسعى غوام منذ زمن طويل إلى تغيير مركزها السياسي إزاء الولايات المتحدة.</s>
        <s id="50:2" lang="ar">وفي استفتاء أجري في عام 1976، قرر شعب غوام الإبقاء على علاقات وثيقة مع الولايات المتحدة والشروع، من جهة أخرى، في مفاوضات لتحسين مركز الإقليم.</s>
        <s id="50:3" lang="ar">وفي عام 1979، رفض شعب غوام مشروع دستور بمعدل خمسة أصوات مقابل صوت واحد، لأنه اعتبر أساسا أنه ينبغي معالجة مسألة المركز السياسي قبل صياغة دستور يكون له جدوى(6).</s>
        <s id="50:4" lang="ar">وفي استفتاء عام 1982، اختار 73 في المائة من الناخبين استمرار مركز الكمنولث مع الولايات المتحدة.</s>
        <s id="50:5" lang="ar">ووفقا للجنة تقرير المصير المنشأة في عام 1984 لصياغة اتفاق الكمنولث، كان القصد من هذا المركز إيجاد مركز &quot;مؤقت&quot; يسمح لغوام بإقامة علاقة أفضل مع الولايات المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">12 - وفي أيار/مايو 1986، انتهت لجنة تقرير المصير من وضع مشروع لقانون الكمنولث عرض، بعد حملة تثقيفية عامة، للتصويت على أساس كل مادة على حدة في 8 آب/أغسطس 1987 (انظر A/AC.109/1192، الفقرات 19-37).</s>
        <s id="51:2" lang="ar">ووافق الناخبون على الاقتراح الرئيسي، ولكنهم رفضوا المادتين التي تخول حكومة غوام سلطة تقييد الهجرة ومنح السكان الأصليين وهم الشامورو الحق في تقرير المركز السياسي للإقليم مستقبلا.</s>
        <s id="51:3" lang="ar">وفي استفتاء آخر أجري في تشرين الثاني/نوفمبر 1987، أُقرت هاتان المادتان اللتين كانت رهن البت بعد تعديلهما وإعادة صياغتهما.</s>
        <s id="51:4" lang="ar">ويرد ملخص لأهم النقاط الواردة في مشروع قانون الكمنولث في ورقة عمل 2001 (A/AC.109/2001/4).</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">13 - واستؤنفت المفاوضات بين لجنة غوام لتقرير المصير وحكومة الولايات المتحدة بشأن مشروع قانون الكمنولث في عام 1989 واستمرت حتى نهاية عام 1997 دون التوصل إلى اتخاذ أي قرار (انظر A/AC.109/2000/6، الفقرات 19-22، و A/AC.109/1192، الفقرات 19-37، و A/AC.109/2018، الفقرات 74-83).</s>
        <s id="52:2" lang="ar">ووفقا لما جاء في بيان أدلى به الحاكم غوتييرز أمام لجنة الموارد التابعة لمجلس النواب خلال الكونغرس الخامس بعد المائة المعقود في تشرين الأول/أكتوبر 1997، فإن موقف الفرع التنفيذي للولايات المتحدة فيما يتعلق بمشروع القانون يتمثل أساسا في أن المشروع غير دستوري من حيث أنه لا يقر بما للكونغرس من سلطة تامة على غوام.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">14 - وفــــي عام 1997، أنشــأ القانــون العام لغوام 23-147 لجنة تعني بإنهاء الاستعمار لإعمال حق شعب الشامورو في تقرير مصيره وممارسة هذا الحق.</s>
        <s id="53:2" lang="ar">وكان من المتوقع أن تقوم هذه اللجنة، بالتنسيق مع لجنة غوام للانتخابات التي تقوم بعملية تسجيل الناخبين المؤهلين، بالإشراف على سير عملية التصويت على الصيغة التي قد يفضلها شعب الشامورو بالنسبة لمركزه، أي الاستقلال، أو الاندماج أو الارتباط الحر تمشيا مع المعايير الدولية.</s>
        <s id="53:3" lang="ar">واتفق قادة غوام السياسيون على تأجيل هذه العملية في عامي 1997 و 1998 فيما كان ينظر الكونغرس في مشروع قانون الكمنولث بشأن غوام.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">15 - وفي عام 2000، منحت الهيئة التشريعية في غوام لجنة غوام للانتخابات سلطة تحديد موعد إجراء الاستفتاء العام بشأن مسألة إنهاء الاستعمار.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">وفي وقت لاحق، قررت اللجنة إرجاء الاستفتاء العام إلى أيلول/سبتمبر 2002 بغية توفير الوقت اللازم لتسجيل الناخبين المؤهلين والاضطلاع بعملية تثقيفية.</s>
        <s id="54:3" lang="ar">ويطلب الاستفتاء العام من السكان الأصليين للإقليم الذين يتمثلون، على حد تعريف القانون، في الأشخاص أو المنحدرين من الأشخاص الذين كانوا في غوام عندما صدقت الولايات المتحدة على معاهدة السلام مع إسبانيا في عام 1898، و/أو الأشخاص أو المنحدرين من الأشخاص الذين حصلوا على الجنسية من الولايات المتحدة عملا بالقانون التأسيسي لعام 1950، الاختيار بين إقامة دولة غوام، والاستقلال، والارتباط الحر مع الولايات المتحدة.</s>
        <s id="54:4" lang="ar">ولن يكون الاستفتاء العام غير ملزم بل سيحدد طريقة سير أي مفاوضات تجرى في المستقبل مع السلطة القائمة بالإدارة بشأن مسألة المركز.</s>
        <s id="54:5" lang="ar">وأرجأ الاستفتاء العام مرات عديدة منذ عام 1997 بسبب مشاكل تتعلق بالتمويل، ولإعطاء مهلة زمنية كافية لتسجيل المقترعين والقيام بحملة تثقيفية.</s>
        <s id="54:6" lang="ar">ومن المقرر الآن إجراء الاستفتاء العام في أيلول/سبتمبر 2002 غير أنه يمكن إرجاؤه إلى موعد آخر للأسباب نفسها.</s>
        <s id="54:7" lang="ar">وفي منتصف كانون الثاني/يناير 2002 بلغ عدد المسجلين في سجل إزالة الاستعمار من غوام الذي سيستخدم في تحديد المقترعين المؤهلين للإدلاء بأصواتهم في الاستفتاء العام(7) خمسة عشر شخصا فقط من مجموع 000 16 شخص مؤهلين للتصويت.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">16 - وحسبما يرد في الفروع ذات الصلة أدناه، استطاعت غوام أن تعالج بعض المشاكل العملية الناشئة عن علاقتها السياسية مع السلطة القائمة بالإدارة من خلال تقديم التشريعات في كونغرس الولايات المتحدة أو تقديم الالتماسات إلى الهيئات الاتحادية لإدخال تغييرات تنظيمية.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">ومن الأمثلة على ذلك، البنود المتصلة بالتصرف بالفائض من الأراضي الاتحادية الخاضعة لقانون الفرص الشامل لغوام، والتغييرات في الأنظمة المتعلقة باستيراد بذرة الفوفل(8).</s>
        <s id="55:3" lang="ar">إلا أن هذا النهج المخصص ينطبق فقط على المسائل التقنية وليس على المسائل الهيكلية.</s>
        <s id="55:4" lang="ar">علاوة على ذلك، يتوقف هذا النهج على مدى استعداد السلطة القائمة بالإدارة للنظر في المسائل التي تثيرها غوام.</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">17 - وحصل تطور آخر خلال الفترة المستعرضة بالنسبة للمركز السياسي لغوام تمثل في أن مندوب غوام لدى الكونغرس قدم من جديد مشروع قانون، قانون تجنب إغفال المناطق الجزرية، يقضي بأن يوفر مكتب الإدارة والميزانية تفسيرا في كل مرة تستثنى الأقاليم من المبادرات الرئاسية والأوامر التنفيذية.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">فوفقا للمندوب، من شأن هذا التدبير كفالة أن يكون استبعاد الأقاليم، في حال حدوثه، قائما على أسس عملية وألا يكون مجرد سهو(9).</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">18 - وذكر رئيس الهيئة التشريعية في بيان أدلى به مؤخرا للإذاعة أن الهيئة التشريعية أجبرت في السنوات الثلاث السابقة على اتخاذ قرارات غير مستنيرة تتعلق بالميزانية بسبب عدم توفر معلومات مالية دقيقة.</s>
        <s id="57:2" lang="ar">وقال إنه يرى أن عدم توفر البيانات المالية والاقتصادية الحيوية الكافية يُعزى جزئيا إلى انعدام نظم البيانات المالية المحوسبة(10).</s>
        <s id="57:3" lang="ar">وسيقوم فريق من الاقتصاديين من جامعة غوام، وبنك غوام ووزارة العمل بجمع بعض البيانات الاقتصادية وتحليلها حتى يتاح لواضعي السياسات أساس سليم لاتخاذ قرارات تتعلق بالاقتصاد(11).</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">19 - وتأتي معظم الإيرادات الحكومية من الضرائب على استعمال الفنادق وعلى المقبوضات الإجمالية التي تولدها الأنشطة السياحية.</s>
        <s id="58:2" lang="ar">وقُدرت الميزانية المقررة للسنة الماليـــــة 2002 ما قـــــدره 431 مليون دولار غير أن اقتصاد غوام ضعف كثيرا بعد 11 أيلول/سبتمبر 2001 بسبب الهجمات الإرهابية مما أدى إلى انخفاض حجم النشاط الســــياحي وتنقيح خطط الميزانية.</s>
        <s id="58:3" lang="ar">وانخفض حجم الإيرادات التي حصلتها حكومة غوام بما قدره 18 مليون دولار عما كان مقدرا للربع الأول من السنة المالية، ويتوقع أن تتكبد عجزا قدره 60 مليون دولار بالنسبة لكامل السنة.</s>
        <s id="58:4" lang="ar">ولتصحيح الوضع، اقترح الحاكم خفض مرتبات جميع الموظفين الحكوميين العاملين في جميع القطاعات بنسبة 10 في المائة ورفع الضريبة على المقبوضات الإجمالية من 4 في المائة إلى 6 في المائة مع إعادة النظر في هذا الإجراء بعد 18 شهرا(12).</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">20 - واقترح الحاكم أن تقترض حكومة غوام مبلغ 427 مليون دولار من سوق السندات لتمويل نفقات التقاعد الحكومية.</s>
        <s id="59:2" lang="ar">وستستخدم أموال سندات المعاشات التقاعدية لخفض حجم الدين الحكومي لصندوق التقاعد ولخفض عجز الصندوق العام.</s>
        <s id="59:3" lang="ar">ووفقا لهيئة التنمية الاقتصادية في غوام فإن هذه السندات سترفع حجم ديون السندات الحكومية إلى أكثر من الضعف أي من 407 ملايين دولار إلى 834 مليون دولار وتدفع بالجزيرة إلى الاقتراب أكثر من الحد الأقصى الذي يسمح به القانون الاتحادي(3) من ديون السندات والبالغ 1.1 بليون دولار.</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">21 - وكشفت عملية مراجعة مستقلة في عام 2000 لكيفية إنفاق غوام لأموالها الاتحادية أن مبلغ 38.3 مليون دولار من هذه الأموال استخدمت بطريقة مريبة وأنه من الممكن استردادها(14).</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">22 - يسيطر قطاع السياحة على اقتصاد غوام في حين يظل القطاع العام (بما في ذلك جيش الولايات المتحدة) وقطاع البناء من القطاعات الهامة.</s>
        <s id="61:2" lang="ar">وتشهد الزراعة وصيد الأسماك تنمية جيدة نسبيا.</s>
        <s id="61:3" lang="ar">وتجري زراعة الخضروات والحمضيات والفاكهة المدارية وجوز الهند وقصب السكر وتربية الماشية والدواجن.</s>
        <s id="61:4" lang="ar">وتشمل الصناعات التحويلية صناعة المنسوجات والأسمنت والبلاستيك(15).</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">23 - ووفقا للتقرير الاقتصادي الذي أصدره بنك هاواي بشأن غوام في آب/أغسطس 2001 تقلص بشدة منذ عام 1999 تدفق المعلومات العامة بشأن الاقتصاد مما أثر في قدرة القطاعين العام والخاص على اتخاذ قرارات مستنيرة.</s>
        <s id="62:2" lang="ar">ومن أسباب عدم توفر البيانات الاقتصادية الكافية حل اللجنة المالية في غوام وعدم توفر موظفين ذوي خبرة في حكومة غوام.</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">24 - ووفقا لتقرير بنك هاواي فإنه لا يمكن التنبؤ يقينا بأي متغيرات اقتصادية بسبب ضآلة البيانات الاقتصادية والمالية.</s>
        <s id="63:2" lang="ar">وتباطأ اقتصاد غوام كثيرا في عام 1999 وأصابه الكساد مدة ثلاثة سنوات.</s>
        <s id="63:3" lang="ar">وكانت نهاية عام 2001 صعبة بوجه خاص بالنسبة في غوام.</s>
        <s id="63:4" lang="ar">وتضاعف تقريبا عدد حالات الإفلاس من 156 حالة في عام 2000 إلى 287 حالة في عام 2001 كما بلغ عدد الوظائف المفقودة 070 4 وظيفة خلال عام 2001(16).</s>
        <s id="63:5" lang="ar">وبعد 11 أيلول/سبتمبر 2001 أصيب اقتصاد غوام بكساد كبير.</s>
        <s id="63:6" lang="ar">وانخفضت إيرادات الحكومة في الربع الأول من السنة المالية 2002 بنسبة 20 في المائة مقارنة بأرقام السنة المالية 2001 كما أنه قدر أن مقبوضات الحكومة في الربع الثاني من السنة المالية ستقل بنسبة 26 في المائة عن مقبوضاتها في الفترة نفسها في السنة المالية 2001.</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">25 - أما في القطاع العام، فإن التغييرات الهيكلية المعتمدة لمرة واحدة في عام 2000 ستظل تؤثر في المؤشرات الاقتصادية في عام 2001.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">وتشمل هذه التغييرات بصورة خاصة تحجيم حكومة غوام من خلال تسريح الموظفين مقابل مبالغ نقدية وخطط التقاعد المبكر، وتحجيم الحكومة الاتحادية من خلال الاستعانة بمصادر خارجية من القطاع الخاص للاضطلاع ببعض المهام.</s>
        <s id="64:3" lang="ar">وقد خفضت هذه التدابير بدرجة كبيرة حجم مساهمة القطاع الحكومي في مجمل الناتج الاقتصادي ومن المتوقع أن تشكل عبئا إضافيا على الاقتصاد.</s>
        <s id="64:4" lang="ar">وأفادت التقارير أن حكومة غوام حققت وفورات قدرها 000 700 دولار في كل من فترات دفع الأجور نتيجة مبادراتها المتعلقة &quot;بالتسريح المبكر&quot; التي أفاد منها ما يقارب 400 موظف حكومي محلي(17).</s>
        <s id="64:5" lang="ar">وأدى خفض عدد موظفي حكومة غوام إلى فقد الموظفين المدربين من ذوي الخبرة مما أثر في توفير الخدمات الضرورية(18).</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">26 - ولا يزال الاقتصاد متأثرا بقرار عام 1995 المتخذ وفقا للتوصيات الصادرة عن لجنة إعادة تنظيم القواعد وإغلاقها والذي يفيد بإغلاق بعض المرافق العسكرية في الجزيرة.</s>
        <s id="65:2" lang="ar">ووفقا لما جـــــاء في أحد التقارير، نشأت عن ذلك القـــــرار خسارة تراكمـــــت بين عامي 1996 و 1999 بلغت 942 مليون دولار بالقيمة الحالية للدولار، وخسارة في الوظائف تقارب 800 4 وظيفة (500 3 وظيفة في الخدمة المدنية الاتحادية و 300 1 وظيفة عسكرية)(19).</s>
        <s id="65:3" lang="ar">وتم عقد بعض الاجتماعات مع القادة المدنيين والعسكريين لبحث مسألة احتمال زيادة النشاط العسكري في غوام(20).</s>
        <s id="65:4" lang="ar">بيد أنه ذكر أن هذه الزيادات قد لا تكون ذات مغزى من الناحية المالية فيما يتعلق بالوفورات في التكاليف الناشئة عن غلق القواعد في عام 1999.</s>
        <s id="65:5" lang="ar">ويمثل تركيز ثلاث غواصات في غوام في عام 2004 لكل واحدة منها تأثير اقتصادي إجمالي سنوي يُقدر بنحو 7 ملايين دولار (الإحاطة المقدمة لأعضاء المجلس التشريعي في غوام في شباط/فبراير 2001) والأنشطة التدريبية التي ستقوم بها فيالق البحرية الأمريكية على الأراضي التي تقرر سابقا إعادتها لغوام، يمثل الجزء الكبير من الزيادات المقترحة في الأنشطة العسكرية للولايات المتحدة الأمريكية.</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">27 - وفي القطاع الخاص، يمكن أن تتحقق زيادة في الإيرادات السياحية في عام 2002 نظرا لأن عدد السياح يتوقع أن يزداد بعد الانخفاض الكبير الذي حدث على إثر 11 أيلول/سبتمبر.</s>
        <s id="66:2" lang="ar">وفي قطاع البناء، يتوقع تحقيق العديد من المكاسب الكبيرة في المستقبل القريب(21).</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">28 - ويتأثر أيضا اقتصاد غوام بالاتجاهات الاقتصادية العالمية، ولا سيما باقتصادي الولايات المتحدة واليابان.</s>
        <s id="67:2" lang="ar">ونظرا للأهمية التي يتسم بها قطاع السياحة بالنسبة لاقتصاد الإقليم، ولأهمية السوق اليابانية ضمن قطاع السياحة، ثمة اتجاه في أن يتبع اقتصاد غوام دورة الأعمال التجارية في اليابان وليس دورة الأعمال التجارية في الولايات المتحدة؛ وقد وفرت اليابان 53.9 في المائة من الواردات في عام 1999.</s>
        <s id="67:3" lang="ar">وزادت نسبة الزوار الوافدين إلى غوام من اليابانيين في عام 2000 على 81 في المائة.</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">29 - وغوام ميناء معفي من الضرائب ييسر حركة المواد الخام المستخدمة في الصناعات التحويلية.</s>
        <s id="68:2" lang="ar">كما أنها تشترك في برنامجين تجاريين رئيسيين يهدفان إلى تعزيز الصناعات التحويلية الموجهة نحو التصدير، وهما القانون الموحد للتعريفة الجمركية للولايات المتحدة ونظام الأفضليات المعمم.</s>
        <s id="68:3" lang="ar">ومع ذلك، فإن الإقليم يشهد باستمرار عجزا تجاريا.</s>
        <s id="68:4" lang="ar">وأفادت وزارة التجارة أن قيمة مجمل صادرات غوام بلغت 86.4 مليون دولار في عام 1998.</s>
        <s id="68:5" lang="ar">والسلع الأساسية المصدرة هي الأسماك والحيوانات القشرية (44.9 مليون دولار)، والوقود المعدني والزيوت والشموع (15.2 مليون دولار)، والتبغ وبدائل التبغ المصنعة (5.6 ملايين من الدولارات)، والسيارات (3.1 ملايين من الدولارات).</s>
        <s id="68:6" lang="ar">وقدرت قيمة الواردات بمبلغ 52.1 مليون دولار لشهر كانون الثاني/يناير 1998، و 42.8 مليون دولار لشهر نيسان/أبريل 1998، و 58.3 مليون دولار لشهر تموز/يوليه 1998، و 47.9 مليون دولار لشهر تشرين الأول/أكتوبر 1998(22).</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">1 - الزراعة ومصائد الأسماك</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">30 - يقوم قطاع الزراعة ومصائد الأسماك بدور صغير في اقتصاد غوام، إذ أنه يمثل ما يقل عن 1 في المائة من مجمل العمالة في القطاع الخاص.</s>
        <s id="70:2" lang="ar">وصناعة صيد الأسماك، التي بدأت تشهد توسعا هاما في أواخر الثمانينات، تظل ذات أهمية ضمن هذا القطاع.</s>
        <s id="70:3" lang="ar">وخلال الفترة المستعرضة، شرع في مفاوضات مع شركة نرويجية تقوم بتربية السلمون والتروتة لتسويقها في اليابان.</s>
        <s id="70:4" lang="ar">ومن المتوقع أن يؤدي الاستثمار الجاري النظر فيه والبالغ 30 مليون دولار إلى إيجاد 120 وظيفة وتوليد صناعات داعمة دون إلحاق أي ضرر بالبيئة(23).</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">31 - ووفقا لوزارة التجارة(24)، بلغت قيمة المنتجات الزراعية بالدولار، في عام 1998، وهي السنة التي تتوفر بشأنها أحدث الأرقام، ما قدره 566 263 2 دولارا.</s>
        <s id="71:2" lang="ar">وتشمل هذه المجموعة الفاكهة والخضروات، والدواجن ولحم الخنـزير والبقر، والبيض، وكل هذه المنتجات موجهة بصورة أساسية للاستهلاك المحلي.</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">2 - الصناعة التحويلية/الصناعة</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">32 - قطاع البناء هو أحد الصناعات الرئيسية في غوام وثالث القطاعات الاقتصادية أهمية (بعد السياحة والقطاع العام).</s>
        <s id="73:2" lang="ar">ولا يزال قطاع البناء بوصفه مولدا للعمالة يسجل نسبة أعلى كثيرا من متوسط النسبة المسجلة في الولايات المتحدة.</s>
        <s id="73:3" lang="ar">وما فتئ هذا القطاع يتراجع خلال العقد الماضي، وتواصل هذا الاتجاه في عام 2001.</s>
        <s id="73:4" lang="ar">وانخفضت وظائف قطاع البناء من 950 3 وظيفة في عام 2000 إلى 810 2 وظيفة في عام 2001(25).</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">33 - ويتوقعُ نشاط جديد في قطاع البناء خلال عام 2002.</s>
        <s id="74:2" lang="ar">وتشمل مشاريع البناء الكبيرة الحالية مشروعا اتحاديا قيمته 20 مليون دولار لتحسين المطار المحلي، وبناء محطة يابانية لتعقب السواتل ومشروعا ممولا في معظمه من الأموال الاتحادية قيمته 31.6 مليون دولار لإصلاح الدمار الذي لحق بالمرافق الحكومية والهياكل الأساسية والناشئ عن الزلزال الذي ضرب الجزيرة في 13 تشرين الأول/أكتوبر 2001(26) والذي بلغت قوته 7.0 درجة.</s>
        <s id="74:3" lang="ar">وعلاوة على ذلك منحت غوام مبلغ 66.2 مليون دولار بموجب قانون الإنشاءات العسكرية(27).</s>
        <s id="74:4" lang="ar">ولحقن الاقتصاد بالسيولة النقدية أصدرت أيضا حكومة غوام سندات بقيمة 65 مليون دولار لتمويل مشاريع الطرقات السيارة وتحسين الهياكل الأساسية(28) ومبلغا آخر قدره 25.5 مليون دولار لتمويل مشاريع تحسين رؤوس الأموال(29).</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">3 - السياحة</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">34 - تعتمد صناعة السياحة في غوام وكذلك جانب كبير من اقتصادها على السياحة اليابانيــــة.</s>
        <s id="76:2" lang="ar">ففي عام 2000 قَــــدم إلى غـــــوام 81.4 في المائـــــة من السياح من اليابان، و 6.8 في المائة من جمهورية كوريا و 3.2 في المائة فقط من هاواي والولايات المتحدة معاً(30).</s>
        <s id="76:3" lang="ar">ووفقا لما أدلى به الحاكم، فإن غوام ترغب في فتح سوق جديدة للسياح الوافدين من الصين بإنشاء برنامج نموذجي للبيولوجيا الإحيائية تستخدم فيه تكنولوجيـــــا متطورة مما سيستلزم إصدار بطاقات زائر خاصة للسياح الصينيين لدخول غوام(31).</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">35 - وعلى خلاف التوقعات (انظر A/AC.109/2001/4، الفقرتان 34 و 35) فإن عدد الزوار الوافدين إلى غــــوام قد انخفض في عام 2001.</s>
        <s id="77:2" lang="ar">ووفقا لمكتب غوام للزوار، بلغ مجموع السياح الوافدين إلى غوام في عام 2001 ما قدره 426 159 1 وافدا أي أقل من الوافدين في عام 2000 بنسبة 10 في المائة.</s>
        <s id="77:3" lang="ar">ونشأ هذا الانخفاض أساسا عن انخفاض عدد المسافرين جوا بسبب أحداث 11 أيلول/سبتمبر والانتكاسة الاقتصادية في اليابان.</s>
        <s id="77:4" lang="ar">ونتيجة لذلك، فقد أكثر من 000 4 عامل في القطاع الخاص وظائفهم وانخفضت الإيرادات الحكومية انخفاضا كبيرا.</s>
        <s id="77:5" lang="ar">وبالنسبة لعام 2002 يبدو أن هناك بعض المؤشرات الإيجابية مُشجعة لصناعة السياحة في غوام.</s>
        <s id="77:6" lang="ar">ويتوقع أن يزداد عدد السياح اليابانيين والكوريين المسافرين إلى الخارج في عام 2002.</s>
        <s id="77:7" lang="ar">واستأنفت شركة الطيران الكورية رحلاتها إلى غوام بعد توقف دام أربع سنوات بسبب سقوط طائرة تابعة للخطوط الكورية في عام 1997.</s>
        <s id="77:8" lang="ar">وأعلنت شركات جوية أخرى كثيرة تنظيم رحلات إضافية إلى غوام بعد أن خفضت عدد رحلاتها على إثر 11 أيلول/ سبتمبر(32).</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">36 - وبلغ مجموع عدد غرف الفنادق 084 10 غرفة في عام 2001، أي بزيادة قدرها 56 في المائة منذ عام 1991.</s>
        <s id="78:2" lang="ar">وفي عام 2000 بلغت نسبة شغل الفنادق 63 في المائة، بينما تعتبر شركات الفنادق أن نسبة 80 في المائة هي النسبة المثلى في الأمد الطويل.</s>
        <s id="78:3" lang="ar">وفي عام 2000 تم تحصيل مبلغ 20.6 مليون دولار من الضرائب على استعمال الفنادق(33).</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">1 - الخدمات المالية المحلية</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">37 - ورد في التقرير الاقتصادي الصادر عن بنك هاواي أن الودائع المصرفية بلغت قيمتها 1.38 بليون دولار في عام 2000 بعد أن كانت 1.32 بليون دولار في عام 1999.</s>
        <s id="80:2" lang="ar">وفي عام 1997 ارتفعت قيمة الودائع لتبلغ 1.46 بليون دولار.</s>
        <s id="80:3" lang="ar">وانخفض حجم القروض المصرفية من 3.0 بلايين دولار في عام 1999 إلى 2.78 من بلايين الدولارات في عام 2000(34).</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">2 - الشؤون المالية الدولية</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">38 - اعتمدت حكومة غوام سياسات وقوانين بهدف إنشاء مركز للخدمات المالية في منطقة المحيط الهادئ.</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">39 - وفي تموز/يوليه 2000، وقّع الحاكم قانون الشركات الاستئمانية التي مقرها في غوام (القانون العام 25-149)، الذي يوضح تعريف الشركات الاستئمانية التي مقرها في غوام بهدف تعزيز ثقة المستثمرين المحتملين فضلا عن الهيئات التنظيمية الاتحادية.</s>
        <s id="83:2" lang="ar">ونص القانون بوضوح على أن النظام المصرفي في غوام تنظمه القوانين الاتحادية والقوانين المحلية، ولذلك فإنه يتعين على الكيانات التجارية في غوام أن تقدم إقرارات ضريبية على خلاف ما عليه الحال في الأماكن الأخرى المعروفة بأنها ملاذات ضريبية(35).</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">40 - ونتيجة لمبادرة الشركات الاستئمانية التي مقرها غوام، تم إصدار 42 شهادة أهلية خاصة ولم يتم البت بعد في 14 شهادة، مما يمثل مجموعا مقداره 198.8 مليون دولار من المتوقع أن يضيف مبلغ 2.3 مليون دولار سنويا إلى إيرادات غوام.</s>
        <s id="84:2" lang="ar">وتستدر الشركات الاستئمانية إيرادات لحكومة غوام بالرغم من أن 100 في المائة من الضرائب المفروضة على الدخل ترد للشركة الاستئمانية.</s>
        <s id="84:3" lang="ar">فوفقا للقانون الجديد، تحتفظ حكومة غوام بالإيرادات من الضرائب لمدة 180 يوما.</s>
        <s id="84:4" lang="ar">وتحتفظ غوام بالفائدة المتراكمة خلال هذه الفترة في حين أن الضريبة الأولية المفروضة ترد بكاملها فيما بعد إلى الشركة الاستئمانية.</s>
        <s id="84:5" lang="ar">ويقضي القانون أيضا بأن تكون إدارة الشركة الاستئمانية في غوام(36).</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">41 - ووفقا للقانون الأساسي لغوام، يسري القانون الضريبي للولايات المتحدة على غوام.</s>
        <s id="85:2" lang="ar">ونتيجة لـــذلك، تفرض ضريبة بنسبة 30 في المائة على الاستثمار المباشر الأجنبي في غوام.</s>
        <s id="85:3" lang="ar">إلا أنه كثيرا ما يخفض هذا المعدل الاتحادي في الـ 50 ولاية بموجب إحدى المعاهدات الضريبية التي تكون الولايات المتحدة طرفا فيها والتي يتجاوز عددها الـ 50 معاهدة، غير أن ذلك لا يسري على غوام إذ أنها ليست طرفا في هذه المعاهدات بوصفها من الأقاليم غير المدمجة.</s>
        <s id="85:4" lang="ar">وقد تضمن بند من قانون الفرص الشامل لغوام قدم في عام 2000 محاولة تهدف إلى تخفيض هذا المعدل إلى 10 في المائة من خلال تعديل القانون التأسيسي بحيث تعامل غوام على أنها جزء من الولايات المتحدة فيما يتعلق بتطبيق أحكام المعاهدات الضريبية.</s>
        <s id="85:5" lang="ar">ورأت الإدارة أن هذا التدبير يتطلب إجراء المزيد من المناقشات، لا سيما فيما يتعلق بعلاقته بقانون الشركات الاستئمانية التي مقرها غوام المشار إليه أعلاه(37).</s>
        <s id="85:6" lang="ar">ولم يدرج هذا البند في الصيغة النهائية لقانون الفرص الشامل لغوام، ولم يكتسب، بالتالي، صفة القانون.</s>
        <s id="85:7" lang="ar">وفي كانون الثاني/ يناير 2000، قدم مندوب غوام لدى كونغرس الولايات المتحدة، روبرت أندر وود من جديد هذا البند كمشروع قانوني عنوانه قانون الاستثمار الأجنبي في غوام، يشمل التغييرات التي أوصت بها وزارة الخزانة.</s>
        <s id="85:8" lang="ar">وإذا أصبح هذا المشروع قانونا فإنه سيسمح بفرض ضريبة على الاستثمار الأجنبي في غوام بنفس النسبة المتفاوض بشأنها في المعاهدات المطبقة في الخمسين ولاية.</s>
        <s id="85:9" lang="ar">وأقر مجلس النواب مشروع القانون في أيار/مايو 2001 ثم أحيل إلى مجلس الشيوخ(38).</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">42 - وفقا لما جاء في الخطاب السنوي للحاكم(39)، أدخلت تحسينات هامة على شبكة الطرق العامة، مما خفف من اختناق حركة المرور ونشأت عنه فوائد بالنسبة للأعمال التجارية الصغيرة وللمقيمين.</s>
        <s id="86:2" lang="ar">وفي شباط/فبراير 2001، وضع الحاكم خطة رئيسية للنقل على نطاق الجزيرة كلها من المقرر أن تشارك فيها عدة هيئات حكومية معينة.</s>
        <s id="86:3" lang="ar">وسيكون من مهام منفذي الخطة تحديد ما إذا كان يتعين استخدام الأموال الاتحادية المخصصة سنويا للطرق الرئيسية وغيرها من المنح كضمانة للحصول على القروض اللازمة لتمويل عملية ترميم ضخمة لجميع الطرق الرئيسية وشبكات النقل.</s>
        <s id="86:4" lang="ar">ومن شأن هذا المشروع، الذي من المتوقع أن تبلغ تكلفته 150 مليون دولار، أن يعزز أيضا السلامة على الطرق ويخفض من تكاليف الصيانة على المدى الطويل.</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">43 - تتولى هيئة ميناء غوام إدارة مرافق الميناء التجاري في مرفأ أبرا.</s>
        <s id="87:2" lang="ar">وهذه الهيئة هي مؤسسة عامة وهيئة مستقلة تابعة لحكومة غوام.</s>
        <s id="87:3" lang="ar">وميناء غوام مركز رئيسي لإعادة شحن البضائع في غرب المحيط الهادئ وهو مجهز لنقل البضائع المعبأة في حاويات وشحنات التونة بكفاءة.</s>
        <s id="87:4" lang="ar">وشهد الميناء في السنوات الأخيرة نموا في حركة الشحن بنسبة سنوية متوسطة تبلغ 23 في المائة.</s>
        <s id="87:5" lang="ar">وتقوم الهيئة حاليا بتوسيع ساحة الحاويات في الميناء وتخطط لإنفاق 100 مليون دولار على أنشطة التعمير حتى نهاية عام 2005.</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">44 - ما فتئت هيئة ميناء غوام، وفقا للمسؤولين عن إدارة الميناء، تعاني عجزا ماليا منذ عام 1996.</s>
        <s id="88:2" lang="ar">وهي في حاجة إلى مبلغ 10 ملايين دولار للاستعاضة عن رافعتين قديمتين(40).</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">45 - وستبدأ عملية تجديد مدرجي المطار الدولي في غوام في عام 2002.</s>
        <s id="89:2" lang="ar">وبدأت المرحلة الأولى من مشروع التمديد والتجديد الممول اتحاديا لزيادة طول المدرجين وبناء مدرج جديد لتعزيز السلامة في المطار.</s>
        <s id="89:3" lang="ar">ويتوقع أن يدوم المشروع ككل سنتين وتبلغ تكلفته 20 مليون دولار(41).</s>
        <s id="89:4" lang="ar">والمطار الدولي في غوام هو حاليا أحدث مطار في منطقة غرب المحيط الأطلسي(42).</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">46 - تتولى شركتا RCA للاتصالات العالمية و IT&amp;E الأعمال المتعلقة بالبرقيات السلكية، ورسائل الفاكس، والمكالمات الهاتفية ورسائل التلكس الخارجية.</s>
        <s id="90:2" lang="ar">وتتولى إدارة بريد الولايات المتحدة تسليم البريد.</s>
        <s id="90:3" lang="ar">وخدمات تسليم البريد التجارية متاحة أيضا من خلال شركتي فيديرال إكسبريس و DHL.</s>
        <s id="90:4" lang="ar">وتصدر في غوام صحيفة يومية واحدة، وثمة صحيفة أخرى تصدر ثلاث مرات أسبوعيا، وعدة منشورات تجارية أسبوعية وشهرية، ومجلات عسكرية.</s>
        <s id="90:5" lang="ar">ووفقا للجنة الاتصالات الاتحادية هناك حاليا 11 محطة إذاعية تعمل بنظام التضمين الترددي FM ومحطتان تعملان بنظام تضمين السعة AM، وثلاث محطات تلفزة محلية وجهة واحدة مقدمة لخدمات التلفزة السلكية.</s>
        <s id="90:6" lang="ar">وتبث محطات التلفزة المحلية بالنظامين التناظري والرقمي(43).</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">47 - ويمكن أن يكون قطاع الاتصالات الذي يستخدم التكنولوجيا المتطورة قطاعا ناميا جديدا في غوام.</s>
        <s id="91:2" lang="ar">وأعطى الحاكم والهيئة التشريعية تكنولوجيا المعلومات الأولوية بوصفها جزءا من الجهد العام الرامي إلى تنويع الاقتصاد.</s>
        <s id="91:3" lang="ar">وتقوم غوام بدور مركز اتصالات رئيسي في منطقة آسيا/المحيط الهادئ: إذ أن هناك 41 شركة من شركات الاتصالات لها مكتب في غوام، كما أن هناك تسعة كابلات تحت بحرية تمر عبر غوام كما أن هناك كابل جديد من الألياف الضوئية تحت بحري ويربط بين غوام وسيدني، استراليا(44)، كما تقوم الوكالة الوطنية اليابانية باستغلال الفضاء ببناء محطة فضائية لتتبع السواتل في غوام ويتوقع أن تكون جاهزة في تشرين الثاني/نوفمبر 2002 (45).</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">48 - وتقوم حاليا حكومة غوام بتحويل هيئة الهاتف في غوام إلى القطاع الخاص.</s>
        <s id="92:2" lang="ar">وحددت حكومة غوام شروطا عديدة لتحويل هذه الهيئة إلى القطاع الخاص، بما في ذلك عرض سعر أدنى قدره 70 مليون دولار، وأن يتحمل المشتري ديون هيئة الهاتف في غوام البالغة 110 ملايين دولار لدى وكالة اتحادية وأن يوافق كذلك على الاحتفاظ بما يزيد على 400 عامل تشغلهم الهيئة مدة خمس سنوات(46).</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">49 - ووفقا لوزارة التجارة، كان هناك 134 84 خطاً هاتفيا رئيسيا مسجلا في عام 1998 منها 444 43 خطاً منزليا و 690 40 خطاً تجاريا.</s>
        <s id="93:2" lang="ar">وبلغت إيرادات هيئة الهاتف 37.8 مليون دولار في عام 1998.</s>
        <s id="93:3" lang="ar">وبالرغم من أن الإيرادات ازدادت بصورة مستمرة بين عامي 1996 و 1998، فقد بقيت دون الذروة المسجلة في عام 1995 حيث بلغت 41.2 مليون دولار.</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">50 - توفر هيئة غوام لمحطات المياه نحو 74 في المائة من إمدادات المياه في غوام.</s>
        <s id="94:2" lang="ar">وتنتج الباقي منشآت القوات الجوية والقوات البحرية الموجودة في غوام.</s>
        <s id="94:3" lang="ar">ومصادر المياه الحكومية هي المياه الجوفية والمياه السطحية (نهر أوغوم).</s>
        <s id="94:4" lang="ar">والمصدر الذي تحصل منه القوات البحرية على المياه هو خزان سطحي (بحيرة فينا) يقع في الجزء الجنوبي من الجزيرة.</s>
        <s id="94:5" lang="ar">وذكر الحاكم أن حالة الإمداد بالمياه وشبكة الصرف متردية.</s>
        <s id="94:6" lang="ar">وكثيرا ما تحدث تسربات المياه المستعملة مما يطرح مشاكل صحية وبيئية كبيرة ويعوق التنمية.</s>
        <s id="94:7" lang="ar">وعلاوة على ذلك، يقدر أن الزلزال الذي وقع في 13 تشرين الأول/أكتوبر 2001 قد تسبب في خسائر لهيئة غوام لمحطات المياه قدرها 13.2 مليون دولار(47).</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">51 - وفي خطاب حالة الجزيرة الذي توجه به الحاكم للسكان دافع بقوة عن فكرة البحث عن شريك استراتيجي من القطاع الخاص لهيئة محطات المياه في غوام.</s>
        <s id="95:2" lang="ar">وعقدت مناقشات أولية بين الحكومتين المحلية والاتحادية بشأن إمكانية توحيد شبكات المياه والمياه المستخدمة المنفصلة التابعة للبحرية والقوات الجوية وهيئة محطات المياه في غوام.</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">52 - إن هيئة غوام للطاقة الكهربائية، وهي هيئة مستقلة تابعة لحكومة غوام، مسؤولة عن توفير الكهرباء في جميع أنحاء الجزيرة.</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">53 - وبدأت عملية تحويل هيئة الطاقة في غوام إلى القطاع الخاص.</s>
        <s id="97:2" lang="ar">وتشغل الشركات الخاصة عدداً من المولدات ومن المقرر أن يتولى مديرون خواص إدارة محطات توليد الطاقة (48).</s>
        <s id="97:3" lang="ar">وفي تشرين الثاني/نوفمبر 2001، باعت هيئة الصناعات الكهربائية في هاواي الشركة الفرعية المملوكة لها بالكامل، شركة غوام للطاقة، إلى شركة ميرانت وهي شركة عالمية للطاقة مقرها في الولايات المتحدة الأمريكية.</s>
        <s id="97:4" lang="ar">وكانت شركة غوام للطاقة التابعة للصناعات الكهربائية في هواي قد أنشأت في الأصل لتشغيل وإصلاح وإدارة وحدتين لتوليد الطاقة قدرة كل منهما 25 ميغا وات تابعتين لهيئة الطاقة في غوام (49).</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">54 - كانت القوات البحرية للولايات المتحدة تتولى إدارة غوام حتى عام 1950، ولا تزال غوام موقعا لمنشآت واسعة تابعة للقوات البحرية والجيش والقوات الجوية للولايات المتحدة.</s>
        <s id="98:2" lang="ar">والغرض الأساسي من وجود الهياكل الأساسية العسكرية في غوام هو تخزين البترول، والذخائر، وتوفير التسهيلات للاتصالات الواسعة النطاق وغيرها من صناعات الخدمات الموفرة للمؤسسة العسكرية.</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">55 - تقلص التواجد والإنفاق العسكريين للولايات المتحدة الأمريكية في غوام إلى حد كبير خلال العقد الماضي.</s>
        <s id="99:2" lang="ar">ففي عام 2000 كان عدد الأفراد العسكريين التابعين للبحرية الأمريكية يبلغ زهاء 000 4 فرد، وزهاء 000 4 مستقل ومابين 000 2 و 000 3 متعاقد مدني.</s>
        <s id="99:3" lang="ar">وبلغ عدد الأفراد العاملين في القوات الجوية 800 1 فرد عسكري وزهاء 200 2 مستقل وأقل من 400 مدني (العاملون في القوات الجوية هم &quot;موظفون اتحاديون&quot; مقارنة بالموظفين العاملين في البحرية الذين يعملون لجهات متعاقدة مختلفة)(50).</s>
        <s id="99:4" lang="ar">وذكرت التقارير أن القوات العسكرية التابعة للولايات المتحدة الأمريكية سوف تنقل خلال الفترة قيد الاستعراض بعض تدريبات فيالق البحرية من جزيرة أوكيناوا في اليابان إلى غوام.</s>
        <s id="99:5" lang="ar">وستستخدم قوات البحرية القاعدة القديمة التابعة للقوات الجوية في غوام لأغراض التدريب(51)، وهي موقع كانت القوات الجوية قررت سابقا إعادته إلى غوام.</s>
        <s id="99:6" lang="ar">وتخطط البحرية إلى اتخاذ ميناء غوام مقرا لثلاث غواصات نووية هجومية سريعة، صنف لوس أنجلوس.</s>
        <s id="99:7" lang="ar">ومن المفترض أن تصل أولى هذه الغواصات، وهي USS كوربوس كريستي في نيسان/أبريل 2002 والثانية، USS سان فرانسيسكو، في أيلول/سبتمبر 2002.</s>
        <s id="99:8" lang="ar">وسيؤدي نقل هذه الغواصات إلى رفع عدد أفراد البحرية في قاعدة غوام كما أن ذلك سيتطلب إقامة بعض المنشآت العسكرية لغرض إصلاح الغواصات ومرافق الميناء.</s>
        <s id="99:9" lang="ar">ويبلغ مجموع الأفراد العاملين في الغواصات الثلاث و &quot;الغواصة المقدمة للخدمات&quot; USS فرانك كيبل، التي يمكن أن تقوم بإصلاح السفن النووية، يبلغ مجموعهم650 فردا كما أنه يفترض أن ينفق هؤلاء الأفراد معظم مرتباتهم التي تقدر بنحو 26 مليون دولار داخل القاعدة العسكرية(52).</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">56 - وعلى إثر الهجمات الإرهابية التي وقعت في 11 أيلول/سبتمبر، تم إرسال طائرات قتالية وطراد حامل لقذائف موجهة إلى غوام لحماية الجزيرة من الهجمات الإرهابية المحتملة(53).</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">57 - وفي آذار/مارس 2001، ورد في دراسة أجرتها الغرفة التجارية في غوام أن 83 في المائة من المصوتين المسجلين في غوام والبالغ عددهم 445 مقترعا يؤيدون زيادة النشاط العسكري في غوام ووافقوا على أن ذلك سيعود على غوام بالفائدة(54).</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">58 - كما جاء في ورقة العمل السابقة، فإن مسألة استخدام الأراضي وملكيتها مسألة هامــة بالنسبة لغــوام وهي دائمــا قيــد النظر.</s>
        <s id="102:2" lang="ar">وتنطوي هذه المسألة على اعتبارين هامين: (أ) إعادة الأراضي غير المستخدمة أو الناقصة الاستخدام والتي هي بحوزة وزارة الدفاع؛ (ب) إعادة هذه الأراضي إلى ملاّكها الأصليين من شعب الشامورو.</s>
        <s id="102:3" lang="ar">وتملك حاليا حكومة الولايات المتحدة، ووزارة الدفاع على الأخص، ما يزيد على ثلث أراضي الجزيرة بموجب قانون الولايات المتحدة.</s>
        <s id="102:4" lang="ar">وكانت وزارة الدفاع قد صادرت هذه الأراضي وحصلت عليها من أصحاب الملكية الخاصة خلال السنوات التي أعقبت الحرب العالمية الثانية عندما كان جيش الولايات المتحدة يتولى إدارة غوام وذلك بموجب عقد يجدد سنويا خلال فترة ما بين عام 1945 وعام 1950، ثم حصلت عليها حكومة الولايات المتحدة الأمريكية من خلال إجراءات اليد العليا بعد منح الجنسية لشعب غوام.</s>
        <s id="102:5" lang="ar">وفي عام 1994، أصــدر الكونغــرس قانــــون غــــوام الخاص بفائض الأراضي (القانون العام 103-339) الذي يقضي بإعادة 200 3 فدان إلى شعب غوام، والذي بدأ تنفيذه.</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">59 - وفي شباط/فبراير 2001، أعلن الحاكم أنه سيُعاد 894 7 فدانا من فائض الأراضي إلى شعب غوام بموجب صكوك ملكية وأن القوات الجوية للولايات المتحدة قد أعلنت أنها ستُعيد إلى شعب غوام أراض إضافية تبلغ مساحتها 750 1 فدانا.</s>
        <s id="103:2" lang="ar">وأشار الحاكم أيضا إلى إعادة 806 1 فدادين في تيان بموجب صكوك ملكية في شباط/ فبراير 2000، مما يعتبر، على حد قوله، أهم عملية نقل فردية لملكية اتحادية إلى حكومة غوام منذ اعتماد القانون التأسيسي فــي عـــام 1950.</s>
        <s id="103:3" lang="ar">وكمــا ورد سابقــا فـــي ورقة العمل A/AC.109/2000/6)، الفقرة 81)، و A/AC.109/2001/14، الفقرة 59، أشير إلى أن الإجراء المتصل بإعادة فائض الأراضي التابعة للجيش سمح للهيئات الاتحادية بأن تسبق غوام في تقديم عطاءات بشأن تلك الأراضي.</s>
        <s id="103:4" lang="ar">وقد قدم عضو الكونغرس أندروود تشريعا لتصحيح هذا الوضع ألا وهو قانون الفرص الشامل لغوام، الذي تم إقراره في تشرين الثاني/نوفمبر 2000.</s>
        <s id="103:5" lang="ar">ووفقا لما جاء على لسان السيد أندروود، فإن هذا القانون يمكِّن غوام من أن تسبق أي هيئة اتحادية في تقديم عطاءات بشأن فائض الأراضي.</s>
        <s id="103:6" lang="ar">كما يوفر لغوام المزيد من المرونة إذ أنه يشترط على حكومة غوام وعلى الدائرة الاتحادية للأسماك والأحياء البرية التفاوض مستقبلا بشأن إدارة وملكية الأراضي في محمية الأحياء البرية.</s>
        <s id="103:7" lang="ar">علما بأن هذا الشرط يخول غوام السيطرة على هذه الأراضي بدرجة أكبر وليس بشكل كامل.</s>
        <s id="103:8" lang="ar">وكما جاء في ورقات العمل السابقة، فإن الأسر من شعب الشامورو قد اعترضت على قيام وزارة الداخلية بإنشاء محمية للأحياء البرية مساحتها 370 فدانا في رتيديان بوينت.</s>
        <s id="103:9" lang="ar">ثم إن المناقشات التي جرت بين مسؤولين في حكومة غوام ووزارة الداخلية للولايات المتحدة في عام 2000 للتوصل إلى حل وسط بين ملاّك الأراضي الأصليين ودائرة الأسماك والأحياء البرية قد انتهت دون تغيير الوضع بالنسبة لوجود الدائرة في ريتيديان.</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">60 - يحق لشعب غوام أن يتلقى استحقاقات بموجب مجموعة متنوعة من البرامج الاتحادية، منها الضمان الاجتماعي، والرعاية الطبية، والمعونة المقدمة إلى الأسر التي لديها أطفال معالين، والمعونة المقدمة إلى المكفوفين، والمساعدة العامة، والمساعدة المقدمة لكبار السن، والمعونة المقدمة للمعوقين بصفة دائمة وتامة، وقسائم المعونة الغذائية، وبرنامج ميديكيد Medicaid.</s>
        <s id="104:2" lang="ar">ويجوز للأقاليم، شأنها في ذلك شأن الولايات، أن تقرر عدم المشاركة في برامج المنح.</s>
        <s id="104:3" lang="ar">وتتطلب المشاركة في هذه البرامج قبول القواعد والمبادئ التوجيهية الاتحادية والقيام أحيانا بمضاهاة النفقات الاتحادية والنفقات المحلية.</s>
        <s id="104:4" lang="ar">وفي حالة غوام، فإن هذه المشاركة بالإضافة إلى &quot;مضاهاة النفقات الاتحادية والنفقات المحلية&quot; يستلزم دفع حكومة غوام زهاء 80 في المائة من نفقات البرامج المذكورة سابقا.</s>
        <s id="104:5" lang="ar">وعلى خلاف الولايات التي لها نظير اتحادي يستند إلى مستوى دخل كل ولاية، فقد تم تعيين حد أقصى بالنسبة لغوام.</s>
        <s id="104:6" lang="ar">وألغيت بعض برامج &quot;المناظرة&quot; المعمول بها في غوام والتي تساهم فيها بقسط كبير، ألغيت في الولايات المتحدة في عام 1973 واستعيض عنها ببرنامج دخل الضمان التكميلي الممول على المستوى الاتحادي.</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">61 - ونظرا لعدم وجود نظير لبرنامج ميديكيد (مشفوعا بالشروط الاتحادية) أنشأت غوام برنامج المعوزين طبيا، يموله الإقليم بالكامل.</s>
        <s id="105:2" lang="ar">وزادت تكاليف البرنامج في السنة المالية 2001 على 25 مليون دولار.</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">62 - ووفقا لتعداد عام 2001، بلغت نسبة السكان الذين يعيشون دون عتبة الفقر 23 في المائة.</s>
        <s id="106:2" lang="ar">وما فتئت مؤشرات المساعدة الاجتماعية ترتفع خلال السنوات الماضية ووفقا لقسم المواد الغذائية والتغذية في الولايات المتحدة، ازداد عدد المستفيدين من برنامج قسائم المعونة الغذائية من متوسط شهري قدره 609 5 أسرة (783 17 فردا) في عام 1997 إلى 876 6 أسرة (723 22 فردا) في عام 2001.</s>
        <s id="106:3" lang="ar">وقابل ذلك على التوالي نفقات قدرها 27.18 مليون دولار و 35.88 مليون دولار.</s>
        <s id="106:4" lang="ar">وفضلا عن ذلك ازداد متوسط الاستحقاق الشهري للفرد الواحد من 127.38 دولارا في عام 1997 إلى 136.32 دولارا في عام 2001(55).</s>
        <s id="106:5" lang="ar">وتضاعف تقريبا عدد الأسر المستفيدة من برنامج المساعدة المؤقتة للأسر المعوزة في غوام من 406 1 أسرة في كانون الثاني/يناير 1993 إلى 760 2 أسرة في حزيران/يونيه 2000(56).</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">63 - وستزداد نفقات حكومة غوام في مجال الرفاه الاجتماعي زيادة حادة في تموز/يوليه 2002 عندما يتم فصل ما يزيد على 000 11 مستفيد من خدمات الرفاه الاجتماعي من برامج الرفاه الاجتماعي الممولة اتحاديا بعد أن حصلوا على مستحقات الرفاه الاجتماعي على امتداد فترة قصوى مدتها خمس سنوات(57).</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">1 - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="109">
        <s id="109:1" lang="ar">64 - يتبين من أحدث الأرقام المتاحة (آذار/مارس 2001) أن إجمالي القوى العاملة من المدنيين في غوام في القطاعين العام والخاص يبلغ 560 69 فردا منهم 520 60 فردا مستخدمين.</s>
        <s id="109:2" lang="ar">وبلغ معدل البطالة 13 في المائة في آذار/مارس 2001.</s>
        <s id="109:3" lang="ar">ويقل ذلك عن 14 في المائة النسبة التي بلغها في السنوات السابقة.</s>
        <s id="109:4" lang="ar">بيد أن معدل البطالة ارتفع ارتفاعا كبيرا بعد آذار/مارس.</s>
        <s id="109:5" lang="ar">ووفقا لتقرير العمالة الصادر عن وزارة العمل في غوام فقدت غوام 070 4 وظيفة خلال عام 2001 غير أن معدل البطالة بالضبط لم يكن متاحا وقت إعداد التقرير(58).</s>
        <s id="109:6" lang="ar">وأعرب بعض علماء الاقتصاد المتخصصين في القطاع الخاص (مــاري لينتش وبنك غوام) عــن الــرأي أنـــه إذا أدخل في هذا المعدل حساب الأفراد الذين لم يعودوا يبحثون عن العمل فإن معدل البطالة يناهز 25 في المائة (كانون الثاني/يناير 2002).</s>
      </p>
      <p id="110">
        <s id="110:1" lang="ar">65 - وفي عام 2001، زاد عدد العاملين في قطاع الخدمات على ربع القوى العاملة (28 في المائة) ويعمل ما يزيد على ثلث هذه النسبة في الفنادق وغيرها من أماكن الإقامة.</s>
        <s id="110:2" lang="ar">ويعمل في قطاع تجارة التجزئة 20 في المائة من القوى العاملة في حين يعمل 9 في المائة في قطاع النقل والمنافع العامة.</s>
        <s id="110:3" lang="ar">ويعمل في قطاع البناء 7 في المائة من اليد العاملة، بينما يضم القطاع المالي 4 في المائة.</s>
        <s id="110:4" lang="ar">أما العمالة فيما تبقى من القطاع الخاص، فتتصل بتجــارة الجملة (.3.3المائة)، والصناعة التحويلية (2.6 في المائة)، والزراعة (أقل من 1 في المائة).</s>
      </p>
      <p id="111">
        <s id="111:1" lang="ar">66 - وينتمي بعض العمال إلى نقابات عمالية مقرها في الولايات المتحدة، منها الاتحاد الأمريكي للموظفين الحكوميين والاتحاد الأمريكي لعمال البريد.</s>
        <s id="111:2" lang="ar">وفي عام 1991، كان 000 4 عامل من 830 65 عاملا ينتمون إلى نقابات(59).</s>
        <s id="111:3" lang="ar">ولم يتم العثور على أرقام أحدث بشأن العضوية في النقابات.</s>
      </p>
      <p id="112">
        <s id="112:1" lang="ar">2 - الخدمة العامة</s>
      </p>
      <p id="113">
        <s id="113:1" lang="ar">67 - في عام 2000، اتخذت كل من حكومة غوام والحكومة الاتحادية في غوام تدابير لتخفيض حجمها.</s>
        <s id="113:2" lang="ar">ونفذت حكومة غوام برنامجا لتسريح الموظفين مقابل مبالغ نقدية وللتقاعد المبكر، في حين بدأت الحكومة الاتحادية تستعين بمتعاقدين خارجيين ينتمون إلى القطاع الخاص للاضطلاع ببعض المهام.</s>
        <s id="113:3" lang="ar">ونتيجة لذلك، انخفضت العمالة لدى حكومة غوام بنسبة 7.2 في المائة، أي من 540 13 وظيفة إلى 560 12 وظيفة في السنة المالية 2000.</s>
        <s id="113:4" lang="ar">وانخفض عدد الوظائف في القطاع الاتحادي بنسبة 30 في المائة إذ انخفض من 530 4 وظيفة إلى 170 3 وظيفة في الفترة نفسها.</s>
        <s id="113:5" lang="ar">ويوفر القطاع الحكومي حاليا ما يزيد بقدر ضئيل على 26 في المائة من إجمالي عمالة المدنيين.</s>
        <s id="113:6" lang="ar">وفي الفترة ما بين عام 1990 وعام 1999، بلغ متوسط حصة القطاع الحكومي 30.0 في المائة(60).</s>
        <s id="113:7" lang="ar">وفي عام 2001 ازداد عدد المدرجين في كشف مرتبات حكومة غوام بـ 140 موظفا وازداد عدد المدرجين في كشف المرتبات الحكومة الاتحادية بـ 30 موظفا(61).</s>
      </p>
      <p id="114">
        <s id="114:1" lang="ar">68 - وفي عام 2000، نشأت مشكلة بسبب الاستعانة بشركة خاصة كمصدر خارجي لأداء بعض الأعمال للقوات البحرية للولايات المتحدة.</s>
        <s id="114:2" lang="ar">ففي شباط/فبراير 2000، مُنحت شركة ريتون Raytheon للدفاع عقد قيمته 328.4 مليون دولار لتوفير الدعم لعمليات القواعد العسكرية في المرافق التابعة لبحرية الولايات المتحدة في غوام (بما في ذلك الإدارة والصيانة، والإمداد، وعمليات المرافئ، وتحميل المعدات الحربية، إلخ).</s>
        <s id="114:3" lang="ar">وقد منح العمال الاتحاديون المتعاقدون الذين كانوا يضطلعون بتلك المهام &quot;الحق في رفض العرض الأول&quot; فيما يتعلق بالأعمال المقرر القيام بها بموجب العقد المبرم مع شركة ريتون.</s>
        <s id="114:4" lang="ar">ووفقا لعضو الكونغرس أندروود، كانت معدلات الأجور التي عرضتها شركة ريتون أقل بكثير من المعدلات المعروضة من قِبَل وزارة الدفاع.</s>
        <s id="114:5" lang="ar">وفي نيسان/أبريل 2000، دعا السيد أندروود، مع 28 عضوا آخرين في مجلس النواب، إلى وقف تنفيذ العقد المبرم مع شركة ريتون إلى أن يُعاد النظر في مسألة الأجور.</s>
        <s id="114:6" lang="ar">نتيجة لذلك، اضطلعت وزارة العمل بالولايات المتحدة بدراسة استقصائية جديدة انتهت إلى أن شركة ريتون استندت في تحديد الأجور إلى جداول أجور عفا عليها الزمن.</s>
        <s id="114:7" lang="ar">وبالتالي، أصدرت الوزارة جداول حديثة أدت إلى زيادة الأجور بالنسبة لكل فئة تقريبا من فئات الأعمال المعروضة على مصادر خارجية القيام بها(62).</s>
      </p>
      <p id="115">
        <s id="115:1" lang="ar">69 - لدى غوام نظام تعليم عام وخاص واسع النطاق.</s>
        <s id="115:2" lang="ar">ويشمل نظام التعليم العام جامعة غوام، وكليـــة غـــوام المحليــــة، وأربع مــدارس ثانويــــة، وسبع مـــدارس متوسطة، و 27 مدرسة ابتدائية.</s>
        <s id="115:3" lang="ar">ويشمل النظام الخاص كليتين للتجارة، وخمس مدارس ثانوية وعدد من المدارس الابتدائية.</s>
        <s id="115:4" lang="ar">ومعظم هذه المدارس تابعة للطائفتين الدينيتين الكاثوليكية الرومانية والبروتستانتية.</s>
        <s id="115:5" lang="ar">وسيسمح مشروع قانون جديد هو &quot;قانون المدارس في غوام&quot; بإنشاء مدارس خاصة مستقلة عن وزارة التعليم.</s>
        <s id="115:6" lang="ar">ووفقا لمشروع القانون، فإذا نقل طالب من مدرسة حكومية إلى مدرسة خاصة، تحول 90 في المائة من الأموال الحكومية التي أنفقت على هذا الطالب إلى المدرسة الخاصة(63).</s>
      </p>
      <p id="116">
        <s id="116:1" lang="ar">70 - وتمنح جامعة غوام درجة الماجستير في ثمانية مواضيع؛ وهي تدير مخبرا للبحوث البحرية، ولديها مجموعة واسعة من الوثائق والمواد التاريخية المتعلقة بالمحيط الهادئ وميكرونيزيا في مركز الأبحاث لمنطقة ميكرونيزيا.</s>
        <s id="116:2" lang="ar">ووضعت الرابطة الغربية للمدارس والكليات جامعة غوام تحت الاختبار الأكاديمي في تموز/يوليه عام 2000.</s>
        <s id="116:3" lang="ar">وتبين أن الجامعة لا تملك مرافق مكتبية كافية ولا أموال كافية.</s>
        <s id="116:4" lang="ar">وأوصت الرابطة الغربية للمدارس والكليات بأن تطلب الجامعة مزيدا من الأموال من الهيئة التشريعية وأن تعد خطة مالية.</s>
        <s id="116:5" lang="ar">ويتوقع أن يقوم فريق تابع للرابطة بزيارة الجامعة في ربيع عام 2002 لاستعراض الخطوات التي تم اتخاذها لمعالجة مسألة الاعتماد ومسائل أخرى.</s>
        <s id="116:6" lang="ar">وإذا فقدت جامعة هذا الاعتماد فإن شهاداتها تقل قيمتها وتفقد كذلك المنح الدراسية الاتحادية.</s>
        <s id="116:7" lang="ar">وبعد فترة طويلة تخللتها أزمة في القيادة، تم اختيار رئيس جديد على رأس المنظمة.</s>
        <s id="116:8" lang="ar">ويخطط رئيس الجامعة الجديد السيد هارولد ألن للاتصال بأصحاب الأعمال والحكومة لجمع الأموال اللازمة للجامعة(64).</s>
      </p>
      <p id="117">
        <s id="117:1" lang="ar">71 - ووفقا لأحدث الإحصاءات المتاحة من وزارة التربية، بلغ مجموع عدد التلاميذ الملتحقين بالمدارس (العامة والخاصة، ولكن باستثناء كلية غوام المحلية) 405 39 تلاميذ، منهم 034 5 تلميذا ملتحقا بالمدارس الخاصة في العام الدراسي 1998/1999.</s>
        <s id="117:2" lang="ar">وفي الفترة نفسهــا، بلغ عــدد المدرسين في المدارس العامة 073 2 مدرسا.</s>
        <s id="117:3" lang="ar">وفي عام 1999، تخرج 741 1 تلميذا من المدارس الثانوية، مما أدى إلى استمرار الاتجاه نحو زيادة مطردة في عدد الخريجين منذ العام الدراسي 1994/1995.</s>
        <s id="117:4" lang="ar">وفي الفترة نفسها، بلغ عدد الطلاب الملتحقين بجامعة غوام على أساس التفرغ 358 2 طالبا، وذلك من مجموع عدد الطلاب الملتحقين البالغ 784 3 طالبا.</s>
        <s id="117:5" lang="ar">والتحق بالجامعة أيضا 265 طالبا من الأقاليم التي كانت مشمولة في السابق بالوصاية من قِبَل الولايات المتحدة (وكانت الأغلبية من بالاو وجزر تركس).</s>
        <s id="117:6" lang="ar">وبلغت ميزانية غوام التشغيلية المخصصة للتعليم 165 مليون دولار في العام الدراسي 1998/1999 (حوالي 000 5 دولار لكل طالب).</s>
      </p>
      <p id="118">
        <s id="118:1" lang="ar">72 - وفقا لمنظمة الصحة العالمية(65)، يتمتع شعب غوام بصحة جيدة.</s>
        <s id="118:2" lang="ar">كما أن معدلات وفيات الرضع ووفيات الأمومة منخفضة.</s>
        <s id="118:3" lang="ar">وتتم جميع الولادات تقريبا في محيط طبي، وتفيد معظم الحوامل من الرعاية قبل الولادة التي يوفرها لهن خلال فترة الحمل عامل متدرب من العاملين بالرعاية الصحية.</s>
        <s id="118:4" lang="ar">أما الأمراض التي تسهم في زيادة معدلات الاعتلال والوفيات، فلها علاقة عموما بأسلوب الحياة.</s>
      </p>
      <p id="119">
        <s id="119:1" lang="ar">73 - وأفادت تقارير صادرة في آذار/مارس 2000 عن مراكز الولايات المتحدة لمكافحة الأمراض بوجود 42 شخصا مصابين بفيروس نقص المناعة البشرية و 24 مصابين بالإيدز.</s>
        <s id="119:2" lang="ar">وقد ازدادت نسبة حالات الإصابة بالإيدز بين 1998/1999 و 1999/2000 من 4.7 في المائة لكل 000 100 فرد إلى 11.8 في المائة لكل 000 100(66).</s>
      </p>
      <p id="120">
        <s id="120:1" lang="ar">74 - وفي غوام مستشفى يضم 192 سريرا، هو مستشفى غوام التذكاري، ومستشفى آخر تابع للقوات البحرية للولايات المتحدة يوفر الخدمات الطبية للأفراد العسكريين ومعاليهم.</s>
        <s id="120:2" lang="ar">وفي منتصف التسعينات، كان هناك قرابة 140 طبيبا و30 طبيب أسنان في غوام.</s>
        <s id="120:3" lang="ar">ووفقا لمنظمة الصحة العالمية(67)، أثر انخفاض في الموارد البشرية والمالية بشدة في نظام الصحة في غوام.</s>
        <s id="120:4" lang="ar">وفضلا عن ذلك، أدى تطبيق برامج التقاعد المبكر إلى انخفاض في عدد العمال الصحيين ذوي الخبرة.</s>
      </p>
      <p id="121">
        <s id="121:1" lang="ar">75 - وتنطبق على غوام البرامج الاتحادية التي تقرها وزارة الصحة والخدمات الإنسانية للولايات المتحدة.</s>
        <s id="121:2" lang="ar">وشارك ممثلو جميع الأقاليم التابعة للولايات المتحدة (بورتوريكو، وجزر فرجن التابعة للولايات المتحدة، وساموا الأمريكية، وغوام)، الذين لا يتمتعون بحق التصويت، في تقديم تشريع في أيلول/ سبتمبر 2000 لتعديل نسبة المدفوعات الاتحادية إلى المدفوعات المحلية لبرنامج مديكيد في الأقاليم.</s>
        <s id="121:3" lang="ar">ففي الوقت الحالي، يجب أن تدفع حكومات الأقاليم 50 في المائة من تكاليف برنامج ميديكيد في حين تدفع الحكومة الاتحادية نسبة الـ 50 في المائة المتبقية.</s>
        <s id="121:4" lang="ar">غير أن نسبة المدفوعات الاتحادية إلى المدفوعات المحلية في أفقر الولايات في الولايات المتحدة هي 75 إلى 25 في المائة.</s>
        <s id="121:5" lang="ar">ويطلب ممثلو الأقاليم أن تطبق نسبة الـ 75 إلى 25 في المائة على أقاليمهم لأن دخل الفرد في الأقاليم الأربعة هو دون دخل الفرد في أفقر الولايات.</s>
        <s id="121:6" lang="ar">ومن شأن مشروع القانون أن يلغي أيضا الحدود القصوى المفروضة على ما ينفقه برنامج مديكيد.</s>
        <s id="121:7" lang="ar">ونظرا إلى أن الحد الأقصى من النفقات الاتحادية على برنامج ميديكيد يبلغ 5.4 ملايين دولار فإن ذلك يجعل من الصعب أكثر فأكثر على حكومة غوام أن تقدم مبلغا مماثلا لهذا المبلغ المطلوب.</s>
        <s id="121:8" lang="ar">وعلى الرغم من الجهود المبذولة، فإن نسبة المساهمة الاتحادية إلى المساهمة المحلية خلال السنتين الماليتين 2002 و 2003 حددت بـ 50 إلى 50.</s>
      </p>
      <p id="122">
        <s id="122:1" lang="ar">76 - ووفقـا لإحصاءات إدارة تمويل الرعاية الصحية، بلغ الإنفاق على برنامج ميديكيد في غوام في عام 2000 ما قدره 10.9 ملايين دولار، أي أقل بقليل من الحد الأقصى الذي بلغه في عام 1996 والمقدر بـ 11.0 مليون دولار، لكنه زاد عن مستواه الذي بلغ في عام 1999 والمقدر بـ 9.3 ملايين دولار(69).</s>
      </p>
      <p id="123">
        <s id="123:1" lang="ar">77 - من الأراضي التي أعادها جيش الولايات المتحدة إلى حكومة غوام ما هو معروف باسم &quot;أراضي التاج&quot;، وهي تضم ست وحدات للمبيت و 360 وحدة سكنية.</s>
        <s id="123:2" lang="ar">ووفقا لما جاء على لسان الحاكم، يجري تحويل هذه الوحدات إلى مشاريع سكنية للأسر ذات الدخل المنخفض والمتوسط(70).</s>
      </p>
      <p id="124">
        <s id="124:1" lang="ar">واو - الهجرة</s>
      </p>
      <p id="125">
        <s id="125:1" lang="ar">78 - من أهم القضايا المثارة في إطار العلاقات القائمة بين الحكومة الاتحادية وغوام، الهجرة من دول الارتباط الحر، وهي جزر مارشال وولايات ميكرونيزيا الموحدة وبالاو.</s>
        <s id="125:2" lang="ar">وقد أجاز اتفاق الارتباط الحر لعام 1985، الذي أنشأ العلاقة بين الولايات المتحدة وولايات ميكرونيزيا الموحدة وجزر مارشال، بالهجرة غير المقيدة من هذين البلدين الجزريين في المحيط الهادئ إلى الأقاليم والممتلكات التابعة للولايات المتحدة.</s>
        <s id="125:3" lang="ar">وقد مكن هذا مواطني البلدين من دخول غوام ومزاولة المهن بصورة قانونية باعتبارهم أجانب غير مهاجرين(71).</s>
        <s id="125:4" lang="ar">واستقر هؤلاء المهاجرون وأطفالهم الأمريكيون بحكم المولد في غوام وهاواي وجزر ماريانا الشمالية.</s>
        <s id="125:5" lang="ar">وشكل هذا ضغطا على موارد الدول والأقاليم المستقبلة لهم.</s>
      </p>
      <p id="126">
        <s id="126:1" lang="ar">79 - ولرد تكاليف توفير الخدمات الحكومية للمهاجرين الإقليميين لغوام وبقية أقاليم اتفاق الارتباط الحر أصدرت الحكومة الفيدرالية تمويل تأثير اتفاق الارتباط الحر.</s>
        <s id="126:2" lang="ar">ففي عام 2001، حصلت غوام على مبلغ 9.58 ملايين دولار وستحصل في عام 2002 على مبلغ 6.38 ملايين دولار من الحكومة الفيدرالية تعويضا لها عن التكاليف التي تكبدتها نتيجة للهجرة غير المنظمة من ميكرونيزيا(72).</s>
      </p>
      <p id="127">
        <s id="127:1" lang="ar">80 - وفضلا عن ذلك، فإن سياسات الهجرة المطبقة حاليا على غوام أدت إلى زيادة كبيرة في الهجرة إلى غوام من بلدان مثل الفلبين بوجه خاص.</s>
        <s id="127:2" lang="ar">ويشير تعداد عام 2000 إلى أنه في حين بلغ عدد الشامورو 243 65 نسمة فإن السكان من غير الشامورو بلغ عددهم 798 86 نسمة.</s>
      </p>
      <p id="128">
        <s id="128:1" lang="ar">81 - ولدى غوام أيضا برنامج خاص للإعفاء من تأشيرات الدخول تشجيعا للسياحة.</s>
        <s id="128:2" lang="ar">فوفقا لهذا البرنامج، لا يحتاج مواطنو بعض البلدان الأجنبية إلى تقديم طلب للحصول على تأشيرة لدخول غوام قبل زيارتها، علما بأن هذا لا يسري إلا على غوام لا على بقية الولايات المتحدة.</s>
        <s id="128:3" lang="ar">غير أن وصول حوالي 700 شخص من ميانمار في كانون الأول/ديسمبر 2000 قد حمل دائرة شؤون الهجرة والتجنس إلى وقف العمل بهذا البرنامج بالنسبة لمواطني ميانمار، وذلك بناء على طلب حاكم غوام.</s>
        <s id="128:4" lang="ar">إذ أن مواطني ميانمار كانوا يصلون إلى غوام ويلتمسون على الفور اللجوء السياسي إلى الولايات المتحدة، مما يتناقض مع الغرض من برنامج الإعفاء(73).</s>
      </p>
      <p id="129">
        <s id="129:1" lang="ar">82 - تتركز مسألة حقوق الإنسان في غوام أساسا على حقوق السكان الأصليين.</s>
        <s id="129:2" lang="ar">فقد كشف تعداد السكان لعام 1990 أن ما يزيد على نصف سكان غوام هم من المهاجرين.</s>
        <s id="129:3" lang="ar">وكان من آثار عملية الهجرة الكبيرة التي تمت مؤخرا إلى الإقليم، أن أشعرت أهل الشامورو بأنهم شعب له حقوق خاصة يتعين حمايتها في إطار الوضع الذي لغوام كإقليم لا يتمتع بالحكم الذاتي وبأنهم من السكان الأصليين.</s>
        <s id="129:4" lang="ar">وقد أدى ذلك، بدوره، إلى نشوء خلاف مع الولايات المتحدة بشأن موقفها إزاء مشروع إعلان الأمم المتحدة المتعلق بحقوق السكان الأصليين.</s>
        <s id="129:5" lang="ar">وفي عام 1996، اعتمدت الهيئة التشريعية الثالثة والعشرون لغوام القرار 469(LS) الذي ينص على أن شعب غوام لا يدعم أو يؤيد موقف الولايات المتحدة إزاء مشروع الإعلان وطلبت إلى الولايات المتحدة إجراء مشاورة شرعية مع السكان الأصليين في منطقة المحيط الهادئ.</s>
        <s id="129:6" lang="ar">ووفقا لما أدلى به حاكم غوام وعضو الكونغرس من بيانات، فإن محور الخلافات يدور حول عدم إقرار الولايات المتحدة بأن الحقوق الجماعية تختلف عن الحقوق الفردية (علما بأن الحقوق الفردية مكفولة بالفعل بموجب الإعلان العالمي لحقوق الإنسان)، وعدم إقرارها على وجه الخصوص للسكان الأصليين بحقهم الجماعي في تقرير مصيرهم(74).</s>
      </p>
      <p id="130">
        <s id="130:1" lang="ar">83 - إن مسألة الإقرار بهوية مستقلة لشعب الشامورو تتعارض مع مسألة تقرير المصير الواردة في قانون الكومنولث وقوانين غوام التي تنص على القيام بعملية تستهدف تحديد مدى تفضيل خيار إنهاء الاستعمار (انظر الفقرات 12-16 أعلاه).</s>
        <s id="130:2" lang="ar">ويضع قانون الكومنولث والقوانين المشار إليها أعلاه شروطا (انظر الفقرة 17 أعلاه) بشأن الأهلية للتصويت تتطابق مع افتراض الولايات المتحدة بأن غوام تتمتع بالسيادة.</s>
        <s id="130:3" lang="ar">وتعارض الولايات المتحدة فرض أي قيود على أهلية المشاركة في عملية تقرير المصير في غوام بحجة أن الحق في تقرير المصير هو حق يجب أن يمارسه جميع سكان غوام وأن فرض أي قيود من شأنه أن يمثل انتهاكا لحق المساواة في المعاملة أمام القانون، وهو حق يكفله دستور الولايات المتحدة.</s>
        <s id="130:4" lang="ar">فبموجب قانون الولايات المتحدة، فإن شرط المساواة في الحماية يسري على أي مواطن من مواطني الولايات المتحدة يقيم في غوام لمدة 30 يوما.</s>
      </p>
      <p id="131">
        <s id="131:1" lang="ar">ثامنا - البيئة</s>
      </p>
      <p id="132">
        <s id="132:1" lang="ar">84 - لا تزال غوام تواجه مشاكل بيئية تتعلق باحتلال الولاية المتحدة الأمريكية لها خلال الحرب العالمية الثانية. (انظر A/AC.109/2001/4، الفقرة 83).</s>
        <s id="132:2" lang="ar">وفي عام 2001، كشفت مقالات صحفية عن أنباء تفيد بتسمم السمك الذي تم صيده من المياه الواقعة بالقرب من موقع ردم النفايات القديمة التابع للبحرية في أوروتي بوينت بكميات كبيرة من مركبات ثنائية الفينيل المتعددة الكلورات.</s>
        <s id="132:3" lang="ar">وأشير على الأهالي بعدم أكل الأسماك التي تم صيدها من المياه الملوثة لأن مواد مركبات ثنائية الفينيل المتعدد الكلورات ربما تسبب مجموعة منوعة كبيرة من المشاكل الصحية الخطيرة.</s>
        <s id="132:4" lang="ar">وأخذ المسؤولون عينات من الأسماك لتحديد مدى تلوثها بالمركبات ثنائية الفينيل المتعددة الكلورات ومعرفة مصدر أو مصادر التلوث.</s>
        <s id="132:5" lang="ar">وتقوم أيضا البحرية بالبحث في المخاطر الصحية التي يمكن أن يتعرض لها سكان المنطقة القريبة إذا هم تناولوا الأسماك الملوثة.</s>
        <s id="132:6" lang="ar">ولم تنشر النتائج حتى وقت كتابة هذا التقرير(75).</s>
        <s id="132:7" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 2002، وافقت البحرية على دفع غرامات قيمتها 000 42 دولار وأنفقت مبلغ 000 380 دولار لتحسين إدارة النفايات، بعد أن أثبتت وكالة حماية البيئة في الولايات المتحدة الأمريكية أن مركز الأشغال العامة التابع للبحرية لم يعالج النفايات الخطيرة على الوجه الصحيح في عام 2000(76).</s>
      </p>
      <p id="133">
        <s id="133:1" lang="ar">85 - وفي عام 2001 تم اتخاذ إجراء هام لتطهير المناطق الملوثة بمركبات ثنائية الفينيل المتعددة الكلورات في غوام عندما وافقت وكالة حماية البيئة التابعة للولايات المتحدة الأمريكية على قانون يسمح بشحن المواد الملوثة من غوام وسائر الأقاليم التابعة للولايات المتحدة إلى الولايات المتحدة للتخلص منها(77).</s>
        <s id="133:2" lang="ar">وكانت الولايات المتحدة الأمريكية حتى ذلك الوقت تحظر استيراد المواد الملوثة بمركبات ثنائية الفينيل المتعدد الكلورات من غوام وسائر الأقاليم التابعة للولايات المتحدة الواقعة خارج منطقة جمارك الولايات المتحدة.</s>
        <s id="133:3" lang="ar">وحال ذلك بالفعل دون قيام وزارة الدفاع بإعادة المواد الملوثة إلى الولايات المتحدة للتخلص منها على الوجه الوجه الصحيح.</s>
      </p>
      <p id="134">
        <s id="134:1" lang="ar">86 - غوام عضو منتسب في اللجنة الاقتصادية والاجتماعية لآسيا والمحيط الهادئ.</s>
        <s id="134:2" lang="ar">وتضطلع منظمة الصحة العالمية بمشاريع تدريبية في غوام.</s>
        <s id="134:3" lang="ar">وعلاوة على ذلك، تشترك غوام في المؤتمرات الرفيعة المستوى المتعددة الأطراف والمعنية بحفظ وإدارة الأرصدة السمكية الكثيرة الارتحال في غرب ووسط منطقة المحيط الهادئ، والتي نشأت عن اتفاقية الأمم المتحدة لقانون البحار والاتفاقيات ذات الصلة.</s>
      </p>
      <p id="135">
        <s id="135:1" lang="ar">87 - كانت غوام عضوا في مجلس تنمية حوض المحيط الهادئ، الذي مقره هونولولو والذي يعمل أساسا على تعزيز التنمية الاقتصادية لساموا الأمريكية، وغوام، وهاواي، وجزر ماريانا الشمالية.</s>
        <s id="135:2" lang="ar">وكان يتألف مجلس إدارته من حكام غوام وجزر ماريانا الشمالية وساموا الأمريكية.</s>
        <s id="135:3" lang="ar">وفي 30 أيلول/ سبتمبر 2000، تم حل مجلس تنمية حوض المحيط الهادئ من أجل صياغة ميثاق جديد وقوانين داخلية جديدة.</s>
        <s id="135:4" lang="ar">وتعرض المجلس لمشاكل مالية عندما انسحبت هاواي منه في عام 1999(78).</s>
      </p>
      <p id="136">
        <s id="136:1" lang="ar">88 - وغوام عضو في الأمانة العامة لجماعة المحيط الهادئ، وهي منظمة تضم 27 عضوا وتقوم أساسا بتوفير المشورة والمساعدة والتدريب في المجال التقني وبإجراء البحوث لتعزيز التنمية في البلدان الأعضاء فيها.</s>
      </p>
      <p id="137">
        <s id="137:1" lang="ar">89 - قال حاكم غوام، كارل غوتيريز، في بيان أدلى به في الحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة البحر الكاريبي، المعقودة في هافانا، كوبا، من 23 إلى 25 أيار/مايو 2001، قال إن قيادة جوليان خونتي، وزير خارجية سانت لوسيا ورئيس اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة تأتي في فترة حاسمة بالنسبة للأقاليم التي لا تزال على قائمة الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي، وإن هذه الأقاليم مستعدة للتعاون مع رئيس اللجنة الخاصة للمضي قدما في سبيل تحقيق الحكم الذاتي.</s>
        <s id="137:2" lang="ar">وتقدم أيضا بالشكر إلى بيتر دونيجي ممثل بابوا غينيا الجديدة لجهوده المتواصلة من أجل إقامة حوار هام بشأن مسألة مركز الأقاليم، واهتمامه بحالة غوام وزيارته الجزيرة في عام 2000.</s>
        <s id="137:3" lang="ar">وأعرب عن أمله في أن تبدأ المناقشات بشأن مسألة غوام كما بدأت في حالة ساموا الأمريكية.</s>
      </p>
      <p id="138">
        <s id="138:1" lang="ar">90 - وذكر حاكم غوام أنه في الوقت الذي يبدأ فيه عقد الأمم المتحدة الدولي الثاني لإزالة الاستعمار، فإنه على يقين من أن الشعوب في جميع الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي توافق على أنه ليس هناك بديل لآرائها عندما يتعلق الأمر بتقرير مستقبلها.</s>
        <s id="138:2" lang="ar">وقال إن الحكم الذاتي يجب أن يكون هو هدف جميع الجهود الرامية إلى إخراج أي إقليم من قائمة الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
        <s id="138:3" lang="ar">وأوضح أن الخروج من هذه القائمة دون تحقيق الحكم الذاتي الكامل معناه ببساطة الدفع بهذه المسألة، مسألة الحكم الذاتي، إلى الأجيال في المستقبل.</s>
        <s id="138:4" lang="ar">وأضاف قائلا إن سكان غوام هم أمريكيون وأنهم يعتبرون جنسيتهم الأمريكية ومصالح الولايات المتحدة الأمريكية العسكرية في غوام جزأين لا يتجزآن من حياتهم.</s>
        <s id="138:5" lang="ar">وهدفهم هو تعزيز مشاركتهم في علاقتهم مع الولايات المتحدة ليكون لهم تأثير أكبر في وضع القوانين والقواعد والأنظمة التي تنظم حياتهم.</s>
        <s id="138:6" lang="ar">وأعرب عن أسفه لأن دستور الولايات المتحدة لم تراع فيه عند وضعه الجزر الأمريكية الصغيرة.</s>
        <s id="138:7" lang="ar">وقال إنه يقف أمام الحلقة الدراسية بوصفه أمريكيا فخورا أنقذه جندي أمريكي من ويلات الحرب وأخرجه من إحدى المعسكرات وإنه ليس هناك شيء يمكن أن يمحو من ذاكرته وروحه الحرية الحقيقية التي تمثلها الولايات المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="139">
        <s id="139:1" lang="ar">91 - وتابع قائلا إن سكان غوام يرغبون فقط في أن يبلغوا إلى أمثالهم من الأمريكيين رغبتهم في المزيد من المشاركة الفعالة وأنهم سيواصلون حمل هذه الرسالة إلى حكومة الولايات المتحدة.</s>
        <s id="139:2" lang="ar">وقال إن غوام تؤيد النشاط العسكري الإقليمي للولايات المتحدة في الإقليم وإن تأييد سكان غوام لهذا النشاط نابع من تجربتهم الخاصة إذ أنهم يعلمون مغزى التعرض للخطر وأنهم ينعمون بالأمن والحماية لكونهم جزءا من الولايات المتحدة.</s>
        <s id="139:3" lang="ar">بيد أن التأثير العسكري للولايات المتحدة على اقتصاد غوام قد انخفض كثيرا خلال العقد الماضي إذ انخفض عدد الموظفين المدنيين والذي كان يزيد على 000 8 موظف في عام 1992 إلى أقل من 000 2 في الوقت الراهن.</s>
        <s id="139:4" lang="ar">وترك ما يزيد على 000 10 من سكان الشامورو موطنهم في غوام بسبب النتائج غير المباشرة لهذه التغيرات.</s>
      </p>
      <p id="140">
        <s id="140:1" lang="ar">92 - واختتم حاكم غوام بيانه بحث اللجنة الخاصة على المحافظة على التكافؤ بين كبريات الدول في العالم وأصغر الولايات القضائية في العالم.</s>
        <s id="140:2" lang="ar">فبالمحافظة على التكافؤ تكون الاتفاقات التي يتم التوصل إليها أقوى وتتعزز احتمال بقائها.</s>
        <s id="140:3" lang="ar">وتقدم بالشكر إلى اللجنة الخاصة على العمل الذي أنجزته بشأن القرار الذي اعتمد في عام 2000.</s>
        <s id="140:4" lang="ar">وذكر أن القرار يحدد على نحو صحيح طبيعة المناقشات الجارية مع الولايات المتحدة، ويعكس بدقة إنهاء المناقشات بشأن إنشاء رابطة (كومنولث) والتوجيهات المتعلقة بالتصويت على إنهاء الاستعمار في إطار قانون غوام.</s>
        <s id="140:5" lang="ar">وذكر أن هذه التوضيحات هامة كما أعرب عن تقديره لإقرار الجمعية العامة لهذه التغيرات.</s>
      </p>
      <p id="141">
        <s id="141:1" lang="ar">93 - قال ممثل الولايات المتحدة الأمريكية في بيان أدلى به في الجلسة 82 التي عقدتها الجمعية العامة في 10 كانون الأول/ديسمبر 2001 (انظر A/56/PV.82) إن بلده يؤيد تماما البلدان التي تقرر الاستقلال وهو فخور بالتعاون معها على أساس التساوي والسيادة.</s>
        <s id="141:2" lang="ar">وبالنسبة للأقاليم التي لم تقرر الاستقلال فإن الولايات المتحدة تدعم كذلك حق الشعوب في تلك الأقاليم في التمتع بحكم ذاتي كامل إذا ما قررت ذلك.</s>
        <s id="141:3" lang="ar">وكرر تأكيد احترام الولايات المتحدة لحقوق هذه الشعوب، والتي تشمل خياري الاندماج والارتباط الحر.</s>
        <s id="141:4" lang="ar">ونظرا للتنوع الكبير في السكان والأماكن والظروف السياسية القائمة في العالم، فإن الولايات المتحدة تعتقد أنه لا ينبغي تطبيق معيار وحيد في مجال إنهاء الاستعمار على كل إقليم وأنها تدعو جميع الدول الأعضاء على احترام خيارات سكان الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
      </p>
      <p id="142">
        <s id="142:1" lang="ar">94 - وذكر في هذا الصدد أن الولايات المتحدة لا يسعها أن تؤيد مشروع القرار بشأن تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة.</s>
        <s id="142:2" lang="ar">وقال إن مشروع القرار يطبق بصورة غير عادلة معيارا وحيدا وضيقا فيما يتعلق بإنهاء الاستعمار.</s>
        <s id="142:3" lang="ar">وقال أيضا إن بلده يشكك في انطباق مفهوم &quot;غير المتمتع بالحكم الذاتي&quot; على الأقاليم القادرة على أن تسن دستورا خاصا بها وأن تنتخب مسؤوليها الحكوميين، وأن تكون ممثلة في واشنطن العاصمة وأن تختار مسارا اقتصاديا خاصا بها.</s>
        <s id="142:4" lang="ar">وقال علاوة على ذلك إن الولايات المتحدة لا يمكن أن توافق على ما انطوى عليه مشروع القرار من أن مجرد وجود أنشطة وقواعد عسكرية في الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي يمس بحقوق ومصالح شعوب تلك الأقاليم.</s>
        <s id="142:5" lang="ar">وذكر في خاتمة بيانه أن الولايات المتحدة لا يمكن أن تؤيد كلاما يخل بالحق السيادي للولايات المتحدة الأمريكية.</s>
      </p>
      <p id="143">
        <s id="143:1" lang="ar">95 - ويمكن الاطلاع على المزيد من المعلومات المفصلة بشأن موقف السلطة القائمة بالإدارة إزاء مقترح غوام الخاص بالكمنولث في ورقة العمل السابقة A/AC.109/2000/6)، الفقرتان 101 و 102).</s>
      </p>
      <p id="144">
        <s id="144:1" lang="ar">96 - في 10 كانون الأول/ديسمبر 2001، اعتمدت الجمعية العامة، دون تصويت، القرار 56/72 باء، الذي يتعلق الجزء السادس منه بغوام.</s>
      </p>
      <p id="145">
        <s id="145:1" lang="ar">الحواشي</s>
      </p>
      <p id="146">
        <s id="146:1" lang="ar">(1) استمدت المعلومات الواردة في ورقة العمل هذه من مصادر منشورة، بما في ذلك من مواقع على شبكة الإنترنت.</s>
      </p>
      <p id="147">
        <s id="147:1" lang="ar">(2) صحيفة Pacific Daily News، 9 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="148">
        <s id="148:1" lang="ar">(3) المركز الوطني للإحصاءات الصحية (www.cdc.gov).</s>
      </p>
      <p id="149">
        <s id="149:1" lang="ar">(4) وزارة الداخلية، مكتب شؤون الجزر، صحيفة الوقائع، 1998.</s>
      </p>
      <p id="150">
        <s id="150:1" lang="ar">(5) صحيفة Pacific Daily News، 9 شباط/فبراير 2001.</s>
      </p>
      <p id="151">
        <s id="151:1" lang="ar">(6) &quot;Governing Guam Before and After the War&quot;، لجنة تنسيق عملية التثقيف المتعلقة بالمركز السياسي لغوام، أغانا، غوام، 1994، الصفحة 137 من النص الانكليزي.</s>
      </p>
      <p id="152">
        <s id="152:1" lang="ar">(7) صحيفة Pacific Daily News،.20 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="153">
        <s id="153:1" lang="ar">(8) نشرة إخبارية، عضو الكونغرس أندروود، 9 أيلول/سبتمبر 2000.</s>
      </p>
      <p id="154">
        <s id="154:1" lang="ar">(9) المرجع نفسه، 29 حزيران/يونيه 2002.</s>
      </p>
      <p id="155">
        <s id="155:1" lang="ar">(10) Pacific Islands Report، 25 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="156">
        <s id="156:1" lang="ar">(11) صحيفة Pacific Daily News،.2 تشرين الأول/أكتوبر 2002.</s>
      </p>
      <p id="157">
        <s id="157:1" lang="ar">(12) &quot;خطاب حالة الجزيرة&quot;، كارل ت.</s>
        <s id="157:2" lang="ar">س.</s>
        <s id="157:3" lang="ar">غوتييرز، حاكم غوام، 14 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="158">
        <s id="158:1" lang="ar">(13) صحيفة Pacific Daily News، 22 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="159">
        <s id="159:1" lang="ar">(14) المرجع نفسه، 19 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="160">
        <s id="160:1" lang="ar">(15) Encarta Online Deluxe (www.encarta.com.au), &quot;Guam&quot;.</s>
      </p>
      <p id="161">
        <s id="161:1" lang="ar">(16) صحيفة Pacific Daily News، 7 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="162">
        <s id="162:1" lang="ar">(17) المرجع نفسه، 9 كانون الثاني/يناير 2001.</s>
      </p>
      <p id="163">
        <s id="163:1" lang="ar">(18) بنك هواي، التقرير الاقتصادي عن غوام، آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="164">
        <s id="164:1" lang="ar">(19) &quot;Guam Annual Economic Review, 1998-1999&quot;، وزارة التجارة بغوام، تيان؛ ص 41 من النص الانكليزي.</s>
      </p>
      <p id="165">
        <s id="165:1" lang="ar">(20) صحيفة Pacific Daily News، 9 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="166">
        <s id="166:1" lang="ar">(21) &quot;خطاب حالة الجزيرة&quot;، كارل ت.</s>
        <s id="166:2" lang="ar">س.</s>
        <s id="166:3" lang="ar">غوتييرز، حاكم غوام، 14 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="167">
        <s id="167:1" lang="ar">(22) المرجع نفسه، الصفحتان 34 و 35.</s>
      </p>
      <p id="168">
        <s id="168:1" lang="ar">(23) &quot;خطاب حالة الجزيرة&quot;، كارل ت.</s>
        <s id="168:2" lang="ar">س.</s>
        <s id="168:3" lang="ar">غوتييرز، حاكم غوام، 3 شباط/فبراير 2001.</s>
      </p>
      <p id="169">
        <s id="169:1" lang="ar">(24) تشير جميع اقتباسات وزارة التجارة إلى الإحصاءات المجمعة في موقع الوزارة على الشبكة (www.admin.gov.gu/commerce).</s>
      </p>
      <p id="170">
        <s id="170:1" lang="ar">(25) صحيفة Pacific Daily News، 7 شباط/فبراير 2001.</s>
      </p>
      <p id="171">
        <s id="171:1" lang="ar">(26) المرجع نفسه، 25 كانون الثاني/يناير 2002؛ 25 تموز/يوليه 2001.</s>
      </p>
      <p id="172">
        <s id="172:1" lang="ar">(27) نشرة إخبارية، عضو الكونغرس أندوود، 22 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="173">
        <s id="173:1" lang="ar">(28) صحيفة Pacific Daily News، 2 تشرين الأول/أكتوبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="174">
        <s id="174:1" lang="ar">(29) &quot;Developing Guam&quot;، تقريــــر الربـــع الثانــــي لعـــــام 2001، المجلد 2، العدد 2، هيئة غوام للتنمية الاقتصادية 2001.</s>
      </p>
      <p id="175">
        <s id="175:1" lang="ar">(30) بنك هواي، التقرير الاقتصادي عن غوام، آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="176">
        <s id="176:1" lang="ar">(31) &quot;خطاب حالة الجزيرة&quot;، كارل ت.</s>
        <s id="176:2" lang="ar">س.</s>
        <s id="176:3" lang="ar">غوتييرز، حاكم غوام، 14 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="177">
        <s id="177:1" lang="ar">(32) المرجع نفسه.</s>
      </p>
      <p id="178">
        <s id="178:1" lang="ar">(33) بنك هواي، التقرير الاقتصادي عن غوام، آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="179">
        <s id="179:1" lang="ar">(34) المرجع نفسه.</s>
      </p>
      <p id="180">
        <s id="180:1" lang="ar">(35) صحيفة Pacific Daily News، 6 تموز/يوليه 2000.</s>
      </p>
      <p id="181">
        <s id="181:1" lang="ar">(36) &quot;Developing Guam&quot;، هيئة غوام للتنمية الاقتصادية، تقرير الفصل الثالث لعام 2000، المجلد الأول، الإصدار رقم 3.</s>
      </p>
      <p id="182">
        <s id="182:1" lang="ar">(37) بيان أدلى به نائب مساعد وزير السياسات والشؤون الدولية، بوزارة الداخلية للولايات المتحدة أمام لجنة الموارد التابعة لمجلس النواب في 13 نيسان/أبريل 2000.</s>
      </p>
      <p id="183">
        <s id="183:1" lang="ar">(38) نشرة إخبارية، عضو الكونغرس اندروود، 21 كانون الثاني/ يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="184">
        <s id="184:1" lang="ar">(39) &quot;خطاب حالة الجزيرة&quot;، كارل ت.</s>
        <s id="184:2" lang="ar">س.</s>
        <s id="184:3" lang="ar">غوتييرز، حاكم غوام، 3 شباط/فبراير 2001.</s>
      </p>
      <p id="185">
        <s id="185:1" lang="ar">(40) صحيفة Pacific Daily News، 6 آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="186">
        <s id="186:1" lang="ar">(41) المرجع نفسه، 2 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="187">
        <s id="187:1" lang="ar">(42) بنك هواي، التقرير الاقتصادي عن غوام، آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="188">
        <s id="188:1" lang="ar">(43) www.fcc.gov.</s>
      </p>
      <p id="189">
        <s id="189:1" lang="ar">(44) http://www.privatize.gtaguam.com.</s>
      </p>
      <p id="190">
        <s id="190:1" lang="ar">(45) صحيفة Pacific Daily News، 25 تموز/يوليه 2002.</s>
      </p>
      <p id="191">
        <s id="191:1" lang="ar">(46) المرجع نفسه، 23 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="192">
        <s id="192:1" lang="ar">(47) المرجع نفسه، 10 كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="193">
        <s id="193:1" lang="ar">(48) صحيفة Pacific Daily News، 7 أيار/مايو 2001.</s>
      </p>
      <p id="194">
        <s id="194:1" lang="ar">(49) المرجع نفسه، 28 تشرين الثاني/نوفمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="195">
        <s id="195:1" lang="ar">(50) بنك هواي، التقرير الاقتصادي عن غوام، آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="196">
        <s id="196:1" lang="ar">(51) صحيفـة Pacific Daily News، 17 تمـوز/يوليــــه 2001، 17 حزيران/يونيه 2001.</s>
      </p>
      <p id="197">
        <s id="197:1" lang="ar">(52) نشرة إخبارية، عضو الكونغرس اندروود، 13 حزيران/يونيه 2001.</s>
      </p>
      <p id="198">
        <s id="198:1" lang="ar">(53) Pacific Island Report، 17 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="199">
        <s id="199:1" lang="ar">(54) صحيفة Pacific Daily News، 21 آذار/مارس 2001.</s>
      </p>
      <p id="200">
        <s id="200:1" lang="ar">(55) Food and Nutrition Service، الموقـع علـى الشبكـة (www.fns.usda.gov/pd/fspmain.htm).</s>
      </p>
      <p id="201">
        <s id="201:1" lang="ar">(56) The Administration for Chidren and Families، الموقع على الشبكة (www.acf.dhhs.gov).</s>
      </p>
      <p id="202">
        <s id="202:1" lang="ar">(57) Pacific Island Report، 7 أيار/مايو 2001.</s>
      </p>
      <p id="203">
        <s id="203:1" lang="ar">(58) صحيفة Pacific Daily News، 7 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="204">
        <s id="204:1" lang="ar">(59) &quot;United States External Territories: Guam&quot; The Europa World Year Book 2000، الطبعة الحادية والأربعون، المجلد الثاني.</s>
      </p>
      <p id="205">
        <s id="205:1" lang="ar">(60) بنك هواي، التقرير الاقتصادي عن غوام، آب/أغسطس 2001.</s>
      </p>
      <p id="206">
        <s id="206:1" lang="ar">(61) صحيفة Pacific Daily News، 7 شباط/فبراير 2002.</s>
      </p>
      <p id="207">
        <s id="207:1" lang="ar">(62) نشرة إخبارية، عضو الكونغرس أندروود، 23 آب/أغسطس 2000.</s>
      </p>
      <p id="208">
        <s id="208:1" lang="ar">(63) صحيفة Pacific Daily News،.30 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="209">
        <s id="209:1" lang="ar">(64) المرجع نفسه، 6 تشرين الثاني/نوفمبر 2002.</s>
      </p>
      <p id="210">
        <s id="210:1" lang="ar">(65) www.wpro.who.int country profiles, Guam.</s>
      </p>
      <p id="211">
        <s id="211:1" lang="ar">(66) www.cdc.gov/hiv/stats/hasr1201/table1.htm and table2.htm.</s>
      </p>
      <p id="212">
        <s id="212:1" lang="ar">(67) www.wpro.who.int, country profiles, Guam.</s>
      </p>
      <p id="213">
        <s id="213:1" lang="ar">(68) مراكــز خدمــات ميديكير ومديكيد، الموقع على الشبكة (www.cms.hhs.gov).</s>
      </p>
      <p id="214">
        <s id="214:1" lang="ar">(69) المرجع نفسه.</s>
      </p>
      <p id="215">
        <s id="215:1" lang="ar">(70) &quot;خطاب حالة الجزيرة&quot;، كارل ت.</s>
        <s id="215:2" lang="ar">س.</s>
        <s id="215:3" lang="ar">غوتييرز، حاكم غوام، 3 شباط/فبراير 2001.</s>
      </p>
      <p id="216">
        <s id="216:1" lang="ar">(71) وزارة الداخلية للولايات المتحدة، مكتب شؤون الجزر، تقرير عن حالة الجزر، 1999، الفصل 4.</s>
      </p>
      <p id="217">
        <s id="217:1" lang="ar">(72) نشرة إخبارية، عضو الكونغرس اندروود، 12 تشرين الأول/ أكتوبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="218">
        <s id="218:1" lang="ar">(73) تقرير وكالة الأنباء الفرنسية، 21 كانون الأول/ديسمبر 2000.</s>
      </p>
      <p id="219">
        <s id="219:1" lang="ar">(74) بيان أدلى به الحاكم غوتييرز خلال المشاورات التي أدارتها الولايات المتحدة مع السكان الأصليين في منطقة المحيط الهادئ، 21 آب/أغسطس 1996.</s>
      </p>
      <p id="220">
        <s id="220:1" lang="ar">(75) صحيفة Pacific Daily News، 25 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="221">
        <s id="221:1" lang="ar">(76) المرجع نفسه، 11 كانون الثاني/يناير 2002.</s>
      </p>
      <p id="222">
        <s id="222:1" lang="ar">(77) Pacific Island Report، 8 حزيران/يونيه 2001.</s>
      </p>
      <p id="223">
        <s id="223:1" lang="ar">(78) المرجع نفسه، 25 نيسان/أبريل 2000.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
