<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/9</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020502</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/9</idno>
        <idno type="jobno">N0236129</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>ECONOMIC CONDITIONS</term>
          <term>SOCIAL CONDITIONS</term>
          <term>ENVIRONMENT</term>
          <term>BRITISH VIRGIN ISLANDS</term>
          <term>NON-SELF-GOVERNING TERRITORIES</term>
          <term>BRITISH VIRGIN ISLANDS QUESTION</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">جزر فرجن البريطانية</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">* قُـدمت الوثيقة إلى خدمات المؤتمرات في وقت متأخر بدون التعليل المطلوب في الفقرة 8 من قرار الجمعية العامة 53/208 باء، الذي قررت الجمعية بموجبه أنـه إذا قُـدم التقرير في وقت متأخر، فإنـه ينبغي إيراد أسباب هذا التأخير في حاشية للوثيقة.</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">ورقة عمل من إعداد الأمانة العامة*</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">الفقرات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">أولا - معلومات أساسية</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ثانيا - المسائل الدستورية والقانونية والسياسية</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">ثالثا - الميزانية</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">رابعا - الاقتصاد</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">ألف - لمحة عامة</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">بــاء - الزراعة ومصائد الأسماك</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">جيم - الصناعة/الصناعة التحويلية</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">دال - السياحــة</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">هاء - الماليــة</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">واو - النقل والاتصالات</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">زاي - شبكة المياه ونظام الصرف الصحي والمرافق</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">خامسا - الأوضاع الاجتماعية</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">بـاء - العمل</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">جيم - التعليم</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">دال - الصحة العامة</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">هاء - الهجرة</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">واو - الجريمة</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">سادسا - البيئة</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">سابعا - العلاقات مع المنظمات والكيانات</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">ألف - منظومة الأمم المتحدة</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">بــاء - المنظمات الإقليمية والكيانات</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">ثامنا - مركز الإقليم في المستقبل</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">ألف - موقف حكومة الإقليم</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">بــاء - موقف الدول القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">جيم - نظر الجمعية العامة في المسألة</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">1 - تـقع جزر فرجن البريطانية() على بعد حوالي 60 ميلا إلى الشرق من بورتوريكو و 15 ميلا من جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة الأمريكية.</s>
        <s id="33:2" lang="ar">ويتألف الإقليم من مجموعة تضم 50 جزيرة، تشكل أرخبيلا مع جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة، منها 20 جزيرة مأهولة.</s>
        <s id="33:3" lang="ar">وتقع العاصمة رود تاون في كبرى تلك الجزر وهي جزيرة تورتولا (21.5 ميلا مربعا)، حيـث يعيش زهاء 80 في المائة من السكان.</s>
        <s id="33:4" lang="ar">أما الجزر الرئيسية الأخرى فهي فرجن غوردا (8.5 أميال مربعة)، وأنيغادا (15.2 ميلا مربعا)، وجوست فان دايك (3.2 ميلا مربعا).</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">2 - كان السكان الأوائل لجزر فرجن البريطانية هم الأرواك والكاريب.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">وقد شاهد كريستوفر كولومبس الجزر عام 1492.</s>
        <s id="34:3" lang="ar">وأنشأ الهولنديون أول مجتمع محلي أوروبي دائم في الجزيرة فـي عام 1648.</s>
        <s id="34:4" lang="ar">وفي عام 1666، سيطر المزارعون البريطانيون على الجزر ونال الإقليم مركز المستعمرة البريطانية.</s>
        <s id="34:5" lang="ar">وقد مُنح المزارعون حكومة مدنية، ومحاكم دستورية وجمعية منتخبة ومجلسا تشريعيا بالترشيح الجزئي، اجتمع لأول مرة عام 1772.</s>
        <s id="34:6" lang="ar">وفي عام 1872 أصبحت الجزر جزءا من اتحاد جزر ليوارد.</s>
        <s id="34:7" lang="ar">وفي الثلاثينات والأربعينات طالب سكان جزر فرجن البريطانية بمزيد من الحكم الذاتي، ونتيجة لذلك أصبح الإقليم مستعمرة تدار بصورة مستقلة في عام 1956.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">3 - وقد أُجـري آخر إحصاء لعدد السكان في نيسان/ أبريل-أيار/مايو 2001 ومن المتوقع أن يبلغ عدد السكان في هذا التعداد نحو 000 23 نسمة و 000 8 أسرة معيشية (النتائج الرسمية غير متاحة بعد) مقارنة بــ 700 16 نسمة في عام 1991().</s>
        <s id="35:2" lang="ar">وينحدر 90 في المائة تقريبا من سكان جزر فرجن البريطانية من أصل أفريقي، والبقية من أصل أوروبي وغيره.</s>
        <s id="35:3" lang="ar">وغالبية السكان مسيحيون منهم 86 في المائة بروتستانت و 6 في المائة من الروم الكاثوليك.</s>
        <s id="35:4" lang="ar">وبلغ معدل النمو السكاني 22.2 في المائة في عام 2001.</s>
        <s id="35:5" lang="ar">وتظل الهجرة مصدرا هاما لنمو السكان؛ ويقدر صافي معدل الهجرة لعام 2001 بــ 11.39 مهاجرا لكل 000 1 نسمـة.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">4 - جزر فرجن البريطانية هـي إقليم غير متمتع بالحكم الذاتي (أحد أقاليم المملكة المتحدة فيما وراء البحار) تحت إدارة المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية.</s>
        <s id="36:2" lang="ar">وأقــر الدستور الذي وضِـع بمساهمات محلية في عام 1967، وعُـدل في عام 1976.</s>
        <s id="36:3" lang="ar">وبموجب الدستور تعين الدولة القائمة بالإدارة حاكما يضطلع بمسؤوليات الدفاع، والأمن الداخلي، والشؤون الخارجية، والخدمة العامة؛ وإدارة المحاكم؛ ويحتفظ الحاكم بسلطات تشريعية حسبما تقتضي الضرورة لممارسة مسؤوليات خاصة.</s>
        <s id="36:4" lang="ar">ويتألف المجلس التنفيذي من رئيس وزراء (يعينـه الحاكم من بين الأعضاء المنتخبين من المجلس التشريعي) الذي يضطلع بمسؤولية الشؤون المالية، وثلاثة وزراء (يعينهم الحاكم بناء على مشورة رئيس الوزراء)، وعضو بحكم منصبه (المدعي العام).</s>
        <s id="36:5" lang="ar">ويرأس الحاكم المجلس التنفيذي، ويجب أن يتشاور معـه في ممارسته لواجباته.</s>
        <s id="36:6" lang="ar">ويتألف المجلس التشريعي من رئيس المجلس، والمدعي العام كعضو بحكم منصبه، و 13 عضوا منتخبا (تسعة أعضاء ينتخب عضو واحد من كل دائرة انتخابية، وأربعة أعضاء يمثلون الإقليم &quot;بوجـه عام&quot;).</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">5 - وتوجد أربعة أحزاب سياسية في جزر فرجن البريطانية وهي: حزب جزر فرجن؛ وحزب الاتحاد؛ وحركة المواطنين المعنيين، الذي أُسس في عام 1994 كخلف لحركة الشعب المستقل؛ والحزب الديمقراطي الوطني الذي أُسس في عام 1998().</s>
        <s id="37:2" lang="ar">ويتعين أن تجــرى الانتخابات العامة مرة كل أربع سنوات على الأقل.</s>
        <s id="37:3" lang="ar">ويُنتخب المرشحون بالأغلبية البسيطة.</s>
        <s id="37:4" lang="ar">ويجب أن يكون عمر الناخبين في الثامنة عشرة أو أكثر وأن يكونوا من ذوي &quot;مركز المنتمي&quot;.</s>
        <s id="37:5" lang="ar">وقد أجـريت آخر انتخابات في عام 1999.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">6 - والحاكم الحالي لجزر فرجن البريطانية هو فرانك سافيـج الذي يشغل هذا المنصب منذ عام 1998.</s>
        <s id="38:2" lang="ar">وفي شباط/فبراير 2002، عُين السيد توم ماكان حاكما لفترة تبدأ في تشرين الأول/أكتوبر 2002().</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">7 - وفي آذار/مارس 2002، طلب المجلس التشريعي إلى الحكومة البريطانية أن تعيِّن لجنة لاستعراض &quot;المرسـوم 1976 لجزر فرجن&quot; (الدستور).</s>
        <s id="39:2" lang="ar">وطلب رئيس الوزراء إلى الحكومة البريطانية، في جملة أمور، أن تنظر في إجراءات منح &quot;مركز المنتمي&quot;، وإدخال منصب وزاري جديد، وإضافة فصل إلى الدستور يتناول حقوق الإنسان().</s>
        <s id="39:3" lang="ar">وقد أدخلــت معظم التوصيات التي قُدمت في الاستعراض الدستوري السابق (1993) من خلال تعديلات دستورية بين الأعوام 1994 و 2000 (انظر أيضا A/AC.109/2001/8، الفقرتان 16 و 17).</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">8 - والقانون الساري في جزر فرجن البريطانية هو القانون العام لانكلترا والتشريعات التي تُسن محليا.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">وتقـوم المحكمة العليا لمنطقة شرق البحر الكاريبي بتطبيق العدالة ومقرها سانت لوسيا.</s>
        <s id="40:3" lang="ar">وهـي تتألف من قسمين: محكمة العدل العليا ومحكمة الاستئناف.</s>
        <s id="40:4" lang="ar">ويوجد قاضيان مقيمان من قضاة المحكمة العليا، ومحكمة استئناف زائرة تتألف من رئيس القضاة وقاضيين من قضاة الاستئناف، والتي تعقد جلساتها مرتين في السنة في الإقليم.</s>
        <s id="40:5" lang="ar">وهناك أيضا محكمة الصلح التي تنظر في القضايا المدنية والجنائية، ومحكمة أحداث، ومحكمة ذات اختصاص جزئي.</s>
        <s id="40:6" lang="ar">ومجلس الملكة البريطاني الخاص هو محكمة الاستئناف النهائية.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">9 - وفي آب/أغسطس 2001، أنشأت الحكومة لجنة دائمة لإصلاح القانون تهدف إلى وضع وإصلاح قوانين الإقليم على نحو منهجي لكي تتماشى مع الاتجاهات الناشئة في المجالات القانونية المحلية والدولية.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">وستقدم اللجنة تقارير سنوية إلى المجلس التشريعي.</s>
        <s id="41:3" lang="ar">ويُتوقع أن تبدأ عملها بالكامل مع نهاية آذار/مارس 2002.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">10 - وفي آذار/مارس 1999، أصدرت حكومة المملكة المتحدة لبريطانيا العظمى وأيرلندا الشمالية كتابا أبيض حول العلاقة بين المملكة المتحدة وأقاليمها الواقعة فيما وراء البحار عنوانه &quot;الشراكة من أجل التقدم والازدهار: بريطانيا وأقاليم ما وراء البحار&quot; (للاطلاع على النص، انظر A/AC.109/1999/1 و Corr.1؛ وللاطلاع على التوصيات الرئيسية، انظر A/AC.109/1999/9، الفقرة 28).</s>
        <s id="42:2" lang="ar">وقد اقترح الكتاب الأبيض منح الجنسية البريطانية لمواطني الأقاليم؛ وطلب في الوقت ذاته من الأقاليم أن تعدل قوانينها المحلية، ولا سيما المتعلقة بحقوق الإنسان وبتنظيم الخدمات المالية لكـي تفـي بالمعايير الدولية.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">واستكمل مشروع القانون المتعلق بهذا الاقتراح عملية تألفـت من ثلاث خطوات من خلال مجلس اللوردات في عام 2001، وتم الانتهاء من قراءته الثالثة في مجلس العموم في شباط/فبراير 2002.</s>
        <s id="42:4" lang="ar">وحظي بالموافقة الملكية في 26 شباط/فبراير 2002، بوصفــه قانون الأقاليم البريطانية لما وراء البحار لعام 2002 (A/AC.109/2002/2/Add.1).</s>
        <s id="42:5" lang="ar">وفي 18 آذار/مارس 2002 أفادت البارونة آموس بأن الحكومة البريطانية تتخـذ تدابير لتنفيذ أحكام الجنسية، والتي سيعلن عن تاريخ البدء بها في موعـد لا يتجاوز 21 أيار/مايو.</s>
        <s id="42:6" lang="ar">وفي هذا الصدد، أبـرزت الصحافة المحلية أحد الأحكام الذي بيـَّـن أنـه بموجب القانون الجديد، يمكن لسكان جزر فرجن البريطانية الحصول على جوازات سفر بريطانية تتيح لهم، في جملة أمور، العيش والعمل في المملكة المتحدة والاتحاد الأوروبي بدون قيود.</s>
        <s id="42:7" lang="ar">وفي الوقت ذاته، فإن اكتساب الجنسية البريطانية ليس إجباريا().</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">11 - وفي كانون الأول/ديسمبر 2001، أدلـى رئيس الوزراء ببيــان الميزانية لعام 2002، الذي ذكر فيه أن الإيرادات المتوقعة لعام 2001 بلغت مبدئيا 197 مليون دولار، إلا أنــه بسبـب الأثر السلبي على الاقتصاد نتيجة للهجمات الإرهابية على الولايات المتحدة، خفضـت لتصبح 190 مليون دولار، ومع ذلك فهي لا تزال تمثل زيادة تقارب 8 ملايين دولار عن عام 2000، أو ما نسبته 4 في المائة.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">وقال رئيس الوزراء إنه في شهر أيلول/سبتمبر خسر الاقتصاد &quot;7 ملايين دولار لم يتـم استعادتها&quot;؛ إلا أنه بالنسبة للسنوات الست الماضية أظهرت تقديرات الإيرادات نموا يزيد على مائة في المائة.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">12 - أمـا بالنسبة لعام 2002، فقد قدرت الحكومة أنها ستجمع إيرادات تزيد على 201 مليون دولار.</s>
        <s id="44:2" lang="ar">وخصصت مبلغ 156 مليون دولار في الميزانية للنفقات المتكررة، وهو الأمر الذي سيمكِّن من تحقيق فائض متوقع قدره 45 مليون دولار.</s>
        <s id="44:3" lang="ar">وخُصصت اعتمادات لتمويل المشاريع الرأسمالية على النحو التالي: ستحصل صناديق القروض الموافَق عليها والمرتآة على مبلغ 77.3 مليون دولار، وسيحصل (الصندوق الموحد للتبرعات) على مبلغ قدره 44.045 مليون دولار ليصبح المجموع 121.41 مليون دولار.</s>
        <s id="44:4" lang="ar">ويُتوقع الحصول على هذه الأموال من المصادر المحلية.</s>
        <s id="44:5" lang="ar">وبلغت ميزانية الصندوق الموحد حوالي 96 مليون دولار.</s>
        <s id="44:6" lang="ar">وذكر رئيس الوزراء بأن الحكومة تسعى إلى إدخال مزيد من التحسينات على تدفقاتها النقدية.</s>
        <s id="44:7" lang="ar">لذلك فإنها لن تدعم المخصصات الجزافية للمشاريع التي لم يتم الشروع بها.</s>
        <s id="44:8" lang="ar">وسيقوم وزير المالية بالمصادقة على الاعتمادات، رهنا بتدفق الأموال بصورة مرضية وتقديم المبررات الكافية بأنه سيتم تنفيذ المشاريع على نحو جيد().</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">13 - ويقدر حجـم الدَين العام (أي دَين الحكومة المركزية)، للفترة المنتهية في 31 كانون الأول/ديسمبر 2001 بمبلغ 49 مليون دولار، ويقدر الدَين الوطني (أي الدَين العام بالإضافة إلى خصوم حسابات الطوارئ) بمبلغ 89 مليون دولار.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">وقُدرت خصوم حسابات الطوارئ بمبلغ 40 مليون دولار.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">وبلغت نسبة الدَين العام إلى الإيرادات 28 في المائة ونسبة الدَين العام إلى الناتج المحلي الإجمالي 17 في المائة.</s>
        <s id="45:4" lang="ar">وبقيت مدفوعات تسديد الدَين العام بنسبة 3 في المائة من الدخل.</s>
        <s id="45:5" lang="ar">أما فيما يتعلق بمعايير الإقراض الدولي الذي تأذن به حكومة المملكة المتحدة، فقـد بلغت نسبة الإقراض 70 في المائة تقريبا من قدرة الإقليم على الاقتراض.</s>
        <s id="45:6" lang="ar">وأفاد رئيس الوزراء بأن فريقا من مكتب الكمنولث قام بزيارة الإقليم لتقييم الأوضاع ودفع عملية اعتماد معايير الاقتراض قدما.</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">14 - ونظرا لعدم وجود تنسيق بين مختلف الوزارات والإدارات، لم يتم إقرار قانون الاعتمادات لعام 2002 (الميزانية) إلا في شباط/فبراير 2002، للمرة الأولى خلال ست سنوات وبعد أن كانت السنة المالية قد بدأت بالفعل().</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">15 - واصل الاقتصاد منحاه السليم في التوسع في عام 2001.</s>
        <s id="47:2" lang="ar">فقد بلغ الناتج المحلي الإجمالي لعام 2001 ما قيمتـه 742.3 مليون دولار، بزيادة قدرها 59.5 مليون دولار، أو 8.7 في المائة، عن السنة السابقة.</s>
        <s id="47:3" lang="ar">وبلغت النسبة السنوية للتضخم لعام 2000 (2.8 في المائة)، وبلغ متوسط معدل التضخم لعام 2001 (3.13 في المائة)().</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">16 - وتُعــد الولايات المتحدة الأمريكية وترينيداد وتوباغو، وأنتيغوا وبربودا، والمملكة المتحدة الشركاء الرئيسيين في التجارة مع الإقليم.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">وظل الميزان التجاري للإقليم إيجابيا.</s>
        <s id="48:3" lang="ar">وأظهرت الأرقام المتعلقة بالربع الأخير من عام 2000 (التي نُشرت في تشرين الأول/أكتوبر 2001) نموا عاما في الميزان التجاري إلى 63.44 مليون دولار أو 65.9 في المائة زيادة على ما تحقق في نفس الفترة من السنة السابقة.</s>
        <s id="48:4" lang="ar">وتجاوزت الواردات الصادرات، إذ ارتفعت بنسبة 8.2 في المائة إلى قرابـة 107.8 مليون دولار، الذي يعتبر توسعا طبيعيا.</s>
        <s id="48:5" lang="ar">واحتل مكان الصدارة في هذا النمو كل من السياحة وتدفقات الخدمات المالية، اللذين شهدا توسعا ملحوظا بنسبة تقارب 24.4 في المائة، بالمقارنة مع الفترة ذاتها من السنة السابقة.</s>
        <s id="48:6" lang="ar">ويشير النمو الحاصل في الصادرات إلى قوة اقتصاد جزر فرجن البريطانية بصفة عامة، حيث تُحسـب كل من السياحة والخدمات المالية في عـداد الصادرات.</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">17 - وفي تشرين الثاني/نوفمبر 2001، أعلنت الحكومة أنها تتوقع إنفاق 3 ملايين دولار على مبادرات لتحسين الاقتصاد في ضوء الآثار السلبية المتوقعة التي أعقبت الهجمات الإرهابية في 11 أيلول/سبتمبر.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">وبلغت نسبة أداء القطاع المالي، أحد ركيزتي الاقتصاد، حوالي 85 في المائة من قدرته العادية.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">أما الركيزة التوأم الأخرى وهـي السياحة، فقد انخفضت بنسبة من 20 إلى 30 في المائة بالمقارنة مع السنة الماضية.</s>
        <s id="49:4" lang="ar">وكُلفت لجنة عُيِّنت خصيصا لتصميم حملة أكثر فعالية في وسائط الإعلام لهذين القطاعين الرئيسيين من الاقتصاد.</s>
        <s id="49:5" lang="ar">ويُتوقع أن تكلف الحملة بين 1 إلى 1.5 مليون دولار.</s>
        <s id="49:6" lang="ar">ونظرت الحكومة أيضا في تعزيز تنفيذ المشاريع واتخاذ تدابير خاصة لتشجيع صناعة البناء().</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">18 - واستنادا إلى المعلومات التي قدمتها الدولة القائمة بالإدارة، فقد قام الإقليم بوضع استراتيجية التنمية الوطنية المتكاملة بالتعاون مع عدد من وكالات الأمم المتحدة.</s>
        <s id="50:2" lang="ar">ويتمثل الغرض من الاستراتيجية في &quot;تيسير وضع الأهداف الاقتصادية، والاجتماعية، والمكانية، والبيئية على نحو متوازن ومتكامل ومستدام.</s>
        <s id="50:3" lang="ar">وتشمل بعض هذه الأهداف توسيع الناتج القومـي ضمن إطار التنمية المستدامة، والتركيز على تنويع الاقتصاد ليشمل الزراعة ومصائد الأسماك وإنتاج الأغذيـة وتخفيف أوجه الضعف في الخدمات الصناعية الدولية الهامة وزيادة قدرة الاقتصاد على التعامل مع التضخم والدَين في الوقت ذاته&quot;.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">باء - الزراعة ومصائد الأسماك</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">19 - تسهم الزراعة بنسبة 1.5 في المائة من الناتج المحلي الإجمالي ويشارك فيها 1.9 في المائة من الأشخاص المستخدمين الذين يتقاضون أجرا.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">وتُسهم مصائد الأسماك بحوالـي 3 في المائة من الناتج المحلي الإجمالي.</s>
        <s id="52:3" lang="ar">وبلغت ميزانية وزارة الزراعة في عام 1999 (1.78 مليون دولار) وبلغت في عام 2000 (2 مليون دولار).</s>
        <s id="52:4" lang="ar">وبلغت ميزانية وزارة الحفظ ومصائد الأسماك في عام 1999 مبلغ 600 865 دولار، وفي عام 2000 بلغت 000 913 دولار.</s>
        <s id="52:5" lang="ar">والمحاصيل الرئيسية التي ينتجها الإقليم هـي الفواكه والخضروات.</s>
        <s id="52:6" lang="ar">كما يوجد قطاع نشط لصيد الأسماك وقدر من تربية الماشية.</s>
        <s id="52:7" lang="ar">وصناعة صيد الأسماك في الإقليم موجهـة للاستهلاك المحلي والتصدير فضلا عن أنشطة صيد الأسماك للسائحين.</s>
        <s id="52:8" lang="ar">وفي الوقت نفسه، هناك عوائق كبيرة تعوق تنمية القطاع الزراعي، من بينها نقص اليد العاملة ومرافق المياه والتسويق.</s>
        <s id="52:9" lang="ar">وتبلغ نسبة واردات الغذاء 18.9 في المائة من مجمل الواردات العامة.</s>
        <s id="52:10" lang="ar">وفي تشرين الثاني/نوفمبر 1999، أعلنت الحكومة أنها تنوي رفع مستوى الإنتاج الزراعي من خلال تنقيح القوانين والسياسات المتعلقة بهذا القطاع من الاقتصاد، لكفالة الاكتفاء الذاتي في الزراعة وتخفيض الصادرات.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">20 - وفي كانون الأول/ديسمبر 2001، انضمت جزر فرجن البريطانية إلى اللجنة الدولية لحفظ تون المحيط الأطلسي، وهي منظمة حكومية دولية تُعنى بمصائد الأسماك ومسؤولة عن حفظ سمك التون والأنواع المشابهة له في المحيط الأطلسي والبحار المجاورة.</s>
        <s id="53:2" lang="ar">وستتيح العضوية في اللجنة استغلالا أفضل للثروة السمكية ذات القيمة العالية في عمـق البحار التابعة للإقليم وتساعد في التصدير إلى بلدان مثل المملكة المتحدة والولايات المتحدة وكندا.</s>
        <s id="53:3" lang="ar">وسيعمل الإقليم أيضا مع اللجنة في مجال جمع البيانات العلمية().</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">21 - وفي كانون الثاني/يناير 2002، وقَّعت وزارة الموارد الطبيعية مذكرة تفاهم مع إقليم نوفا سكوتيا الكندي.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">وبموجب هذا الاتفاق، ستتقاسم الهيئات المعنية بمصائد الأسماك في نوفا سكوتيا والجزيرة المعلومات والتكنولوجيا المتعلقة بمجالات مثل بناء القوارب، والمعدات والتجهيز والإدارة البحرية والحفظ والتي ستسهم في تطوير صناعة الصيد في الإقليم().</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">22 - تشكل الصناعة المحلية، بما فيها التعدين والصناعة التحويلية والبناء ما نسبته 9.9 في المائة من الناتج المحلي الإجمالي، يعمل فيها نحو 21.3 في المائة من القوة العاملة المستخدمة.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">وتتكون صناعة التعدين من استخراج المواد لصناعة البناء واستخراج كميات من الملح.</s>
        <s id="55:3" lang="ar">وتوفر الصناعة التحويلية 1 في المائة تقريبا من الناتج المحلي الإجمالي وهي صناعة خفيفة بشكل رئيسي.</s>
        <s id="55:4" lang="ar">ويوجد معمل واحد لتقطير مشروب &quot;الروم&quot; ومصنعين لصناعة الجليد، ومعمل صغير لصناعة القوارب وبعض الصناعات المنـزلية.</s>
        <s id="55:5" lang="ar">واستنادا إلى المعلومات التي قدمتها الدولة القائمة بالإدارة فإن الصناعة التحويلية تتركز فـي سوق الصناعــات اليدويــة المعروفــة باســـم &quot;Craft Alive&quot;، ومشروع المجمع الصناعي الذي يضم شركات Hope Estate و East End و Long Look.</s>
        <s id="55:6" lang="ar">وسوق الصناعات اليدوية هي سوق للمصنوعات الفنية والحرفية افتتحت منذ عشر سنوات برعاية وزارة الاستثمار والترويج التجاري وبمساعدة من وزارة السياحة، وقد تم التوسع في فترة عملها من أسبوعين في السنة خلال فترة الاحتفالات إلى العمل يوميا على مدار السنة.</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">23 - وتشكل صناعة البناء، بالقياس إلى الواردات من مواد البناء (الأسمنت والمسامير والطلاء وأنابيب بوليفينيل الكلوريد والخشب والفولاذ)، ما نسبته 6.3 في المائة من الناتج المحلي الإجمالي.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">وأظهرت الأرقام الخاصة بالربع الأخير من عام 2001 زيادة قدرها 34 في المائة في مجموع قيمة مواد البناء المستوردة بالمقارنة مع ما كان عليه في ربع السنة السابق من 1.69 مليون دولار إلى 2.27 مليون دولار.</s>
        <s id="56:3" lang="ar">إلا أنه حدث خلال الفترة ذاتها انخفاض ملحوظ بلغ 10.9 في المائة في واردات أنابيب بوليفينيل الكلوريد وانخفاض في واردات الأسمنت بنسبة 20.1 في المائة.</s>
        <s id="56:4" lang="ar">وازدادت واردات الفولاذ بنسبة 12.5 في المائة، والخشب الخام بنسبة 121.9 في المائة، والمسامير بنسبة 49 في المائة، والطلاء بنسبة 37.4 في المائة.</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">دال - السياحة</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">24 - تتميز الجزر بكثافة نباتاتها وجمال شواطئها، وهي توفر مرافئ اليخوت وبها الكثير من الشعاب المرجانية الجميلة التي تجعل منها مقصدا طبيعيا للسائحين، ولا تزال السياحة تمثل أهم قطاع اقتصادي للإقليم.</s>
        <s id="58:2" lang="ar">وبخلاف الخدمات المالية الدولية، تعتبر السياحة مصدرا هاما من مصادر التوظيف فضلا عن الإيرادات وطائفة من القطاعات الأخرى كالبناء وقطاعات البيع بالتجزئة.</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">25 - وشهـد الربع الأخير من عام 2000 زيادة ملحوظة في السياحة.</s>
        <s id="59:2" lang="ar">فقـد بلغ عدد الليالي التي قضاها الزائرون العابرون 345 81 بزيادة قدرها 535 9 أو 13.3 في المائة عن نفس الفترة في عام 1999؛ وبلغ عدد الليالي التي قضاها السياح 550 597 ليلة بزيادة 060 87 ليلة أو ما نسبته 17.7 في المائة عن الفترة ذاتها في عام 1999؛ وبلغت الإيرادات السياحية 65.9 مليون دولار، بزيادة قدرها 7.5 مليون دولار، أو بنسبة 12.8 في المائة، عـن ذات الفترة من العام السابق، وبلغ عدد الزوار بواسطة بواخر الرحلات السياحية 267 42 زائرا مقارنة بـ 030 11 زائرا، أو بنسبة 36.8 في المائة.</s>
        <s id="59:3" lang="ar">ورغم الزيادة، فقد أظهر قطاع الاقتصاد السياحي دلائل على التباطؤ، وانخفض مقدار الأموال الذي يُنفق كل ليلة في الإقليم فعليا بنسبة 3.7 في المائة بالمقارنة مع الفترة ذاتها في عام 1999().</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">26 - واستمر عدد الزوار بواسطة بواخر الرحلات السياحية في الازدياد.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">ففي تشرين الثاني/نوفمبر 2001، أفاد رئيس الوزراء بأن توقعات الزيارات التي يقوم بها الزوار بواسطة بواخر الرحلات السياحية في الإقليم لا يزال قويا.</s>
        <s id="60:3" lang="ar">ومن تشرين الثاني/نوفمبر 2001 إلى نيسان/أبريل 2002، كان يُتوقع قيام 20 سفينة في كل شهر بزيارة الجزر بواقـع ما يزيد على 000 298 زائر.</s>
        <s id="60:4" lang="ar">وتم زيادة الاعتمادات المالية لصناعة السياحة زيادة كبيرة في عام 2001، ممـا أتاح لمجلس السياحة أن يستجيب في حينه للتحديات التي نشأت عن الهجمات الإرهابية التي وقعت في 11 أيلول/سبتمبر.</s>
        <s id="60:5" lang="ar">ولم يتجاوز معدل إلغاء الرحلات السياحية في أعقاب الهجمات على نسبة 30 في المائة.</s>
        <s id="60:6" lang="ar">ويتخذ المجلس تدابير خاصة لزيادة عدد السياح الأوروبيين في العام المقبل.</s>
        <s id="60:7" lang="ar">ويتمثل أحد الإجراءات في إنشاء موقع جديد على الشبكة لمجلس السياحة والطلب إلى شركة Cable and Wireless بصفتها مورد الإنترنت في الإقليم أن تزيـد من طاقتها.</s>
        <s id="60:8" lang="ar">ومن بين المبادرات الأخرى، أشـار رئيس الوزراء إلـى خطة لتحسين القدرة على ارتياد الشواطئ وبناء وتوسيع شبكة الطرق المحلية.</s>
        <s id="60:9" lang="ar">ويشمل ذلك إضافة سمات جديدة إلـى العاصمة &quot;رود تاون&quot;، واستكمال عدد من مواقــف السيارات والعمل على زيادة تطويــر مشــروع سوق الصناعات &quot;Craft Alive&quot;().</s>
        <s id="60:10" lang="ar">وفي كانون الأول/ديسمبر 2001، ذكر رئيس الوزراء أن أداء قطاع السياحة كان جيدا رغم مروره بظروف صعبة للغاية.</s>
        <s id="60:11" lang="ar">وأكد على أهمية تطوير وتوسيع السياحة البريـة بقدر الإمكان، وأعلن عن اتخاذ تدابير لتوسيع منتجات السياحة البرية.</s>
        <s id="60:12" lang="ar">وفي عام 2001، وافق المجلس التنفيـــذي علـــى مشـــروع منتجـــع الشُّــعـــب المرجانيــة Prospect Reef Resort.</s>
        <s id="60:13" lang="ar">إلا أن هذا الإجراء أثـار احتجاجات من الناشطين البيئيين المحليين والدوليين.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">هاء - المالية</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">27 - يُعد تقديم الخدمات المالية الدولية، على النحو الذي جاء بيانه في ورقـتي العمل السابقتين (انظر A/AC.109/2000/18 و A/AC.109/2001/8)، أحد ركيزتَــي اقتصاد جزر فرجن البريطانية (بالإضافة إلى السياحة).</s>
        <s id="62:2" lang="ar">وتدر الرسوم المفروضة على هذه الخدمات وحدها أكثر من نصف مجموع إيرادات الحكومة.</s>
        <s id="62:3" lang="ar">وكانت جزر فرجن البريطانية أحد الأقاليم الأولى التي أقـرت قانونا (في منتصف الثمانينات) يسمح بتسجيل شركات تجارية دولية، ولا تزال تحظـى بزهاء ما نسبته 45 في المائة من السوق العالمية.</s>
        <s id="62:4" lang="ar">ولا تفرض جزر فرجن البريطانية ضرائب على الأرصدة، وتكفل سريتها، وتوجد لديها فئة سكانية مثقفة تعزز جودة الخدمات واللوائح المقدمة.</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">28 - وخلال الفترة قيد الاستعراض، استمر القطاع المالي في النمو.</s>
        <s id="63:2" lang="ar">واستنادا إلى مصرف التنمية الكاريبي، فقـد تم منح أكثر من 000 64 شركة تجارية دولية جديدة رخصا في جزر فرجن البريطانية خلال عام 2000، مما يمثل زيادة قدرها 19 في المائة بالمقارنة إلى عام 1999 وبذا يصبح العدد الإجمالي للشركات التجارية الدولية المسجلة 000 368.</s>
        <s id="63:3" lang="ar">أما فيما يتعلق بالجزء الخاص بالصناديق المشتركة، فقد سُجل ما يقرب من 400 صندوق جديد في عام 2000، وبذا يبلغ العدد الإجمالي للصناديق المسجلة منذ إنشاء سجل الصندوق المشترك في عام 1998 إلى أكثر من 000 2 صندوق.</s>
        <s id="63:4" lang="ar">بالإضافة إلى ذلك، صدرت 25 رخصة تأمين جديدة و 21 رخصة شركة استئمانية جديدة خلال عام 2000.</s>
        <s id="63:5" lang="ar">ورغم الجهود الجارية لجذب مزيد من شركات التأمين والشركات الاستئمانية إلى الإقليم، لا تزال الشركات التجارية الدولية تشكل نحو 90 في المائة من عائدات الحكومة من الخدمات المالية.</s>
        <s id="63:6" lang="ar">واستنادا إلى القوانين المحلية السارية، لا تفرض ضرائب على الشركات التجارية الدولية وهي غير مضطرة إلى الكشف عن هويـة مديريها أو المساهمين فيها، ولذلك تتعرض هذه الشركات إلى انتقادات مالية دولية على نحو خاص.</s>
        <s id="63:7" lang="ar">ومنذ كانون الثاني/يناير إلى أيلول/سبتمبر 2001، ازدادت نسبة الودائع الإجمالية لجميع المصارف التجارية على 10 في المائة ووصلت إلى 056 1 مليون دولار().</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">29 - وأدت سرية القطاع المالي لجزر فرجن البريطانية ومميزاته المتصلة بالإعفاء من الضرائب إلى قيام منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي وفرقة العمل المعنية بالإجراءات المالية بالتدقيق فيها بصورة خاصة.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">وفي عام 2000 أدرجت جزر فرجن البريطانية في قائمة البلدان والولايات القضائية ذات الممارسات الضريبية الضارة.</s>
        <s id="64:3" lang="ar">واتخذت حكومة الإقليم بالتعاون مع المملكة المتحدة بعض التدابير لتحسين تشريعاتها لتفي بمتطلبات الأوساط التجارية الدولية ومنح (تعديل) قانون الصناديق المشتركة لعام 2001 وزير المالية السلطة لرفض منح شهادة إقرار إلى شركة خاصة أو مهنية، في الحالات التي يرى فيها أنه لن يكون ذلك في صالح المستثمرين في الصندوق المشترك أو الصالح العام.</s>
        <s id="64:4" lang="ar">ومن شأن قانون المعاملات الإلكترونية لعام 2001 أن يسهل من استخدام التكنولوجيا الإلكترونية.</s>
        <s id="64:5" lang="ar">وقد أزال أي شك يتعلق بالآثار القانونية للمعلومات بصيغتها الإلكترونية أو التي يتم الاتصال بها بالوسائل الإلكترونية، وفيما يتعلق بزمن ومكان إرسال وتلقي الاتصالات الإلكترونية.</s>
        <s id="64:6" lang="ar">وفي كانون الأول/ديسمبر 2001، استعاض المجلس عن وزارة الخدمات المالية بلجنة الخدمات المالية، وهي هيئة مستقلة جديدة من شأنها أن تنظم الوحدات المصرفية والاستثمارات الخارجية().</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">30 - وفي تموز/يوليه 2001، وافق المجلس التنفيذي على تعديل لمدونة الممارسة المناهضة لغسل الأموال.</s>
        <s id="65:2" lang="ar">وبموجب المدونة، فإن الحكومة تعتبر أن كل كيان أو شخص يقوم بإجراء خدمات مالية في جزر فرجن البريطانية مسؤول عن كفالة إدارة شركته بشكل يمتثل للقوانين والقواعد واللوائح التنظيمية ذات الصلة وما يتعلق منها بغسل الأموال.</s>
        <s id="65:3" lang="ar">وفي أعقاب الهجمات الإرهابية على الولايات المتحدة في 11 أيلول/سبتمبر، أعربت حكومة الإقليم عن استعدادها للتعاون في تعقب الأصول ذات الصلة بالإرهابيين.</s>
        <s id="65:4" lang="ar">وتعهد رئيس الوزراء بأن &quot;يفعل كل ما يلزم لضمان عدم وجود مخبأ آمن للإرهابيين&quot; أو أصولهم المالية في جزر فرجن البريطانية().</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">31 - وفي الكلمة التي ألقاها رئيس الوزراء حول الميزانية في كانون الأول/ديسمبر 2001، قال إن هدف السياسة الاستراتيجية لجزر فرجن البريطانية في عام 2002 يتمثل في كفالة أن &quot;لا تدرج على أي قائمة سلبية&quot;.</s>
        <s id="66:2" lang="ar">وفي شباط/فبراير 2002، ناقشت حكومة الإقليم وبعثت بمسودة رسالة التزام إلى منظمة التعاون والتنمية في الميدان الاقتصادي تمثل موقف جزر فرجن البريطانية حول مبادئ الشفافية وتبادل المعلومات الفعال.</s>
        <s id="66:3" lang="ar">وفي آذار/مارس 2002، منحت المنظمة ضمانة خطية لعدم إدراج جزر فرجن البريطانية في أي قائمة ذات الولايات غير المتعاونة().</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">32 - استنادا إلى المعلومات المقدمة من الدولة القائمة بالإدارة، يوجد في جزر فرجن البريطانية 150 طريقا، منها 118 أو 102.5 كيلومترا معبدة.</s>
        <s id="67:2" lang="ar">ويتجاوز عدد المركبات المسجلة والمرخصة في الإقليم 500 9 مركبة.</s>
        <s id="67:3" lang="ar">وبدأ تشييد جسر جديد يؤدي إلى جزيرة بيف.</s>
        <s id="67:4" lang="ar">ويتعرض هذا المشروع لمشاكل عديدة، وفي شباط/فبراير 2001، توقفت أعمال البناء على الجسر لمدة شهر، إذ ادعى المقاول أن الحكومة لم تسدد دينها له.</s>
        <s id="67:5" lang="ar">وفي آذار/مارس 2002، لم يدخل الجسر رسميا حيز العمل، وطلب إلى السائقين المتوجهين إلى جزيرة بيف استخدام مسلك واحد من الطريق().</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">33 - وتوجد ثلاثة مطارات دولية في جزر فرجن البريطانية يقدر عدد الواصلين إليها/المسافرين منها 500 15 مسافر.</s>
        <s id="68:2" lang="ar">وتقدم إلى الإقليم خمس عشرة شركة جوية (ثمان منها منتظمة وسبع شركات مستأجرة).</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">34 - وقد انتهى العمل في بناء المحطة الطرفية الجديدة في مطار جزيرة بيف الذي بدأ في عام 2000.</s>
        <s id="69:2" lang="ar">وأطلق اسم جديد على المطار وهو T.B.Lettsome International Airport وافتتحت هذه المحطة في آذار/مارس 2000.</s>
        <s id="69:3" lang="ar">وتعد هذه المحطة الطرفية جزءا من مشروع تبلغ قيمته 65 مليون دولار، وهو أكبر وأكثر المشاريع الرأسمالية لحكومة جزر فرجن البريطانية.</s>
        <s id="69:4" lang="ar">ويوجد للمحطة الطرفية الجديدة، وهي أضخم أربعة أضعاف المبنى الحالي، 19 نقطة تدقيق ويحتوي على 300 مقعد.</s>
        <s id="69:5" lang="ar">والعمل جار لتوسيع المهبط وإجراء تطورات هيكلية أخرى جوية وبرية.</s>
        <s id="69:6" lang="ar">ويقوم مصرف التنمية الكاريبي، والاتحاد الأوروبي، ومصرف الاستثمار الأوروبي، ومصرف اسكوتيا، ومجلس الضمان الاجتماعي، وحكومة الإقليم بتمويل المشروع().</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">35 - وسيتم توسيع مهبط المطار في جزيرة فرجن كوردا أيضا في القريب العاجل.</s>
        <s id="70:2" lang="ar">وفي أيلول/سبتمبر 2001، وبعد سنوات من البحث عن سعر مقبول، وافقت الحكومة على قرار لشراء أرض مساحتها 38 فدانا في جزيرة فرجن كوردا يملكها فندق ليتل ديكس باي().</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">36 - وفي أيلول/سبتمبر 2001، أعلن مراقب الجمارك عن إجراءات جديدة لإدارة الشحن الجوي في ثلاثة مطارات رئيسية.</s>
        <s id="71:2" lang="ar">واعتبارا من 1 تشرين الأول/أكتوبر 2001، أصبح يُطلب إلى جميع الموردين تفريغ جميع شحناتهم الموردة إلى الإقليم في ميناء بورسيل.</s>
        <s id="71:3" lang="ar">وتأتي هذه الإجراءات كجزء من إصلاح الجمارك وتحديث البرنامج الذي بدأ في نيسان/أبريل 2000().</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">37 - وفي مطلع عام 2000، وبغية تحسين تفتيش المسافرين القادمين للجزيرة والمغادرين منها، حصلت الحكومة على نظام إدارة آلي جديد للحـــدود (AiT&apos;s enTReX).</s>
        <s id="72:2" lang="ar">ويتوخى العقد الذي تبلغ قيمته 1.1 مليون دولار تركيب تقنية AiT عند نقاط التفتيش في المطارات والموانئ الرئيسية للبلد.</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">38 - وفي كانون الأول/ديسمبر 2001، أقر المجلس التشريعي قانونا جديدا، يتيح لجزر فرجن البريطانية تسجيل السفن التجارية.</s>
        <s id="73:2" lang="ar">ومن شأن هذه الخطوة أن تجعل مراقبة المياه الإقليمية إلى قانون واحد وموحد، ويتوقع أن يصبح مصدرا آخر لتوليد الإيرادات.</s>
        <s id="73:3" lang="ar">ويغطي مشروع القانون جميع جوانب التسجيل وسيقوم مجلس سلطة الموانئ بإنفاذه.</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">39 - وتقدم شركة &quot;كيبل آند وايرلس&quot; Cable and Wireless البريطانية خدمات الهاتف الأساسية في جزر فرجن البريطانية وهي تعمل كشركة احتكارية في الجزر منذ عام 1966.</s>
        <s id="74:2" lang="ar">ولدى شركة احتكارية أخرى وهي شركة CCT Boatphone ترخيص لبيع إجازة الهاتف المحمول وهي تتنافس من أجل توزيع حقوق خدمة الإنترنت النقالة في الإقليم().</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">40 - وتنتهي مدة العقد الحالي مع شركة &quot;كيبل آند وايرلس&quot; في عام 2007.</s>
        <s id="75:2" lang="ar">وفي عام 2000 قررت الحكومة عدم تجديد الترخيص الحصري لهذه الشركة والتفاوض مع سوق تنافسية.</s>
        <s id="75:3" lang="ar">وفي تموز/يوليه 2001، أعلنت الشركة عن استعدادها للعمل مع الحكومة لإيجاد نموذج مناسب لتحرير قطاع الاتصالات المحلية.</s>
        <s id="75:4" lang="ar">وأفادت تقارير صحافية أن شركة &quot;كيبل آند وايرلس&quot; لم تنفك تعمل على تحسين شبكتها وتوفير النظم التكنولوجية الأكثر تطورا للإقليم.</s>
        <s id="75:5" lang="ar">وستستضيف جزر فرجن البريطانية أيضا واحدة من اثنتين من &quot;بوابات التحويل&quot; بين نقاط الاتصال على نطاق منطقة البحر الكاريبي دعما للشبكة الإقليمية الجديدة لشركة &quot;كيبل آند وايرلس&quot;.</s>
        <s id="75:6" lang="ar">وسيُنشأ في الإقليم أيضا مركز لرصد الشبكات ومركز للبيانات.</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">41 - وفي أيار/مايو 2001 عقد الاتحاد البريدي في منطقة البحر الكاريبي اجتماعا في كوراسو حضره رئيس وزراء الإقليم.</s>
        <s id="76:2" lang="ar">ووافق المجلس التنفيذي للاتحاد على أن تصبح إدارة البريد بجزر فرجن البريطانية عضوا كاملا وعلى دفع الاشتراك السنوي البالغ قدره 000 3 دولار عن الأعوام 1999 و 2000 و 2001().</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">42 - تعوق إمداد جزر فرجن البريطانية بالمياه مشكلتان تتمثلان في الإنتاج غير الكافي للمياه العذبة والقدرة غير الكافية على التخزين.</s>
        <s id="77:2" lang="ar">وينتج الإقليم، استنادا إلى وزير الاتصالات والأشغال 1.3 ملايين غالون من المياه العذبة يوميا، معظمها من إنتاج معامل تحلية المياه، إلا أنه لا يستطيع تخزين أكثر من احتياجات يومين من المياه.</s>
        <s id="77:3" lang="ar">وتشكل أحواض تجميع مياه الأمطار المصدر الرئيسي للمياه لـ 80 في المائة من السكان؛ أما النسبة الباقية فتعتمد على المياه التي تصل بالأنابيب.</s>
        <s id="77:4" lang="ar">وحمل نقص المياه الذي شهده الإقليم المجلس التشريعي في أيار/مايو 2001 على اقتراح قيام الشركة المزودة بالمياه - وهي شركة Ocean Conversion المحدودة في جزر فرجن البريطانية - بزيادة سعة تخزينها بـ 000 200 غالون في اليوم().</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">43 - وللإقليم قدرة على إنتاج 42 مليون كيلو واط/ساعة من الكهرباء، ويستهلك 39 مليون كيلو واط/ساعة؛ ولإنتاج هذه الطاقة يُستعان بشكل كامل بمولدات تعمل على الوقود الأحفوري تبلغ قدرة توليدها الفعلية 25 ميغا واط.</s>
        <s id="78:2" lang="ar">وقد ولَّد النمو الاقتصادي السريع للجزر ضغطا على شبكتها الكهربائية وهو يستلزم إيجاد قدرة إضافية على توليد الطاقة.</s>
        <s id="78:3" lang="ar">وقد شرعت الحكومة في عملية توسيع كبيرة لمحطتها لتمكينها من تلبية الاحتياجات الحالية والمقبلة.</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">44 - وشركة كهرباء جزر فرجن البريطانية مسؤولة عن أنشطة الحكومة المتصلة بتوليد الطاقة الكهربائية وتوزيعها.</s>
        <s id="79:2" lang="ar">وهي حاليا بصدد إنهاء المرحلة الثالثة من برنامج للتطوير مدته عشر سنوات يستهدف تركيب مجموعتين إضافيتين من المولدات الكهربائية.</s>
        <s id="79:3" lang="ar">وقد أُقرت المرحلة النهائية من تمويل هذا المشروع في آذار/مارس 2001.</s>
        <s id="79:4" lang="ar">وفي تشرين الثاني/نوفمبر 2001 أقر المجلس التشريعي قرضا لشركة الكهرباء بقيمة 55 مليون دولار من سكوشيا بنك للحصول على مولد كهربائي إضافي للدعم بغية الانتهاء من مشكلة انقطاع التيار الكهربائي.</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">45 - تُقدَّم المساعدة العامة إلى من يحتاجها عبر مجلس الضمان الاجتماعي وهو هيئة رسمية تابعة لوزارة المالية تقدم الاستحقاقات في حالات المرض والحمل والولادة وإصابات العمل ومنحا لدفع تكاليف الجنازات واستحقاقات طويلة الأجل.</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">باء - العمل</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">46 - تشارك القوة العاملة بشكل أساسي في قطاع السياحة (26 في المائة) والوظائف الحكومية (20 في المائة) والبناء (18 في المائة).</s>
        <s id="82:2" lang="ar">وتفيد المعلومات عن عام 2001 التي قدمتها السلطة القائمة بالإدارة، أن الإقليم يتمتع بنسبة عمالة كاملة.</s>
        <s id="82:3" lang="ar">وفي تشرين الثاني/نوفمبر 2001، أفادت إدارة العمل أن حجم القوة العاملة يبلغ 730 11 عاملا 998 4 منهم، أو ما نسبته 42.6 في المائة، هم من سكان جزر فرجن البريطانية أو من المنتمين إليها، ونسبة 57.4 في المائة أو ما يوازي 632 6 عاملا هم من بلدان أخرى من العالم().</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">47 - وحتى عهد قريب كان مرسوم قانون العمل (1975) هو الذي ينظم ظروف العمل والعلاقات بين أرباب العمل والعمال في الإقليم فضلا عن إصدار إجازات العمل.</s>
        <s id="83:2" lang="ar">وأفادت السلطة القائمة بالإدارة أن هذا المرسوم لم يُعدَّل منذ دخوله حيز النفاذ وقد أصبح عتيقا في العديد من جوانبه.</s>
        <s id="83:3" lang="ar">وفي عام 1998 عرضت الحكومة على المجلس التشريعي قانون عمل جديدا خضع لقراءة أولى من جانب المجلس في آب/أغسطس 2001.</s>
        <s id="83:4" lang="ar">ويوضح مشروع القانون الجديد الترتيبات الإدارية ويحسن إجراءات تسوية النزاعات وظروف العمل الأساسية للعمال على المدى الطويل.</s>
        <s id="83:5" lang="ar">ويدعو هذا القانون إلى جملة أمور منها تسوية النزاعات بين العامل ورب العمل من خلال التحكيم بدلا من اللجوء إلى المحاكم، ويتوخى فرض حد أقصى مدته خمس سنوات على إجازات العمل لغير المنتمين إلى الجزر.</s>
        <s id="83:6" lang="ar">وأفاد وزير الموارد الطبيعية والعمل أن بالإمكان تجديد إجازات عمل العمال الذين يعتبرون &quot;أساسيين&quot; بعد انتهاء فترة الخمس سنوات.</s>
        <s id="83:7" lang="ar">وفي كانون الثاني/يناير 2002 أوضح رئيس الوزراء أن الأشخاص الحائزين على تصاريح بالإقامة معفيون قانونا من الحصول على إذن عمل.</s>
        <s id="83:8" lang="ar">وفي آذار/مارس 2002 شرح وزير الموارد الطبيعية والعمل كذلك أن تدبير الحد من مدة إذن العمل بخمس سنوات ضروري لمواجهة الحالات التي يكتسب فيها حائزو الإذن بالعمل على مركز المقيم (انظر أيضا الفقرة 56).</s>
        <s id="83:9" lang="ar">وخلال السنوات الخمس الماضية أُصدر ما مجموعه 802 إذن عمل، كما قرر 43 في المائة من الحاصلين على هذا الإذن (334 شخصا) البقاء في الإقليم().</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">48 - التعليم مجاني وإلزامي في الإقليم للتلاميذ بين سن الخامسة والحادية عشرة؛ والتعليم الثانوي مجاني أيضا (للتلاميذ من 12 إلى 16 سنة).</s>
        <s id="84:2" lang="ar">ويبلغ مجموع عدد المدارس 18 مدرسة ابتدائية حكومية و 11 مدرسة ابتدائية خاصة في تورتولا وأنيغادا وفرجن غوردا وخوست فاندايك.</s>
        <s id="84:3" lang="ar">وفي رود تاون ثلاث مدارس ثانوية (إحداها خاصة واثنتان حكوميتان) وكلية عملية.</s>
        <s id="84:4" lang="ar">والتعليم الثانوي متوافر حتى نيل شهادة التعليم العامة، المستوى &quot;ألف&quot;.</s>
        <s id="84:5" lang="ar">أما التعليم العالي فمتوافر في جامعات ويست إنديز، في حين تقدم الكلية المحلية &quot;هـ.</s>
        <s id="84:6" lang="ar">لافيتي ستاوت&quot; دورات دراسية لنيل درجة جامعية متوسطة، والتعليم التقني.</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">49 - وفي أيلول/سبتمبر 2001 أطلقت الحكومة عددا من المبادرات الجديدة للعام الدراسي 2001/2002 تتضمن تحسين المنشآت المدرسية وزيادة الأموال المخصصة للمنح المقدمة للطلاب الذين أتموا تعليمهم الثانوي بنجاح.</s>
        <s id="85:2" lang="ar">وعلاوة على ذلك بدأ تطبيق برامج جديدة لمحو الأمية والمتابعة، من قبيل المساعدة في إتمام الواجبات المنزلية، في العديد من المقاطعات.</s>
        <s id="85:3" lang="ar">وأقرت الحكومة أيضا تمويل برنامج تعليمي بديل جديد ووضع مناهج دراسية وطنية وخطة تربوية خمسية جديدة وبرنامجا تلفزيونيا تعليميا سيبدأ بثه لاحقا في عام 2002.</s>
        <s id="85:4" lang="ar">وفي إطار السعي إلى تشجيع التعلم على استعمال الحاسوب وتوسيع أفق الفرص المحلية، أعلن رئيس الوزراء في كانون الثاني/يناير 2001 حظر فرض رسوم على الحواسيب المستوردة للأغراض التعليمية().</s>
      </p>
      <p id="86">
        <s id="86:1" lang="ar">50 - وفي تشرين الأول/أكتوبر 2001 أطلقت جامعة &quot;هـ .</s>
        <s id="86:2" lang="ar">لافيتي ستاوت&quot; التابعة للإقليم برنامجا جديدا للتعلم من بُعد يسمح للطلاب بمواصلة التعلم على مستوى يتخطى مستوى الشهادات التي تقدمها الجامعة().</s>
      </p>
      <p id="87">
        <s id="87:1" lang="ar">51 - الحكومة الإقليمية هي الجهة الرئيسية التي تقدم الخدمات الصحية وتمولها.</s>
        <s id="87:2" lang="ar">ويقوم بتمويل الرعاية الصحية الأولية في الإقليم مستشفى واحد (مستشفى بيبلز) ومركز صحي واحد في رود تاون وشبكة من ثماني عيادات إقليمية فضلا عن عيادتين فرعيتين في برورز باي وسي كاو باي.</s>
        <s id="87:3" lang="ar">ويقدم الرعاية الصحية الخاصة مستشفى خاص واحد ومركزان خاصان لجراحة الأسنان ومجمعان طبيان خاصان وتسعة أطباء خاصين.</s>
      </p>
      <p id="88">
        <s id="88:1" lang="ar">52 - وفي أيلول/سبتمبر 2001 بدأ العمل في تشييد مستشفى جديد في تورتولا بتكلفة تناهز 50 مليون دولار.</s>
        <s id="88:2" lang="ar">ويموَّل هذا المشروع من قروض مقدمة من مصرف نوفا سكوشيا سبق للمجلس التشريعي أن أقرها.</s>
        <s id="88:3" lang="ar">وسيحوي هذا المستشفى بين 70 و 80 سريرا ومن المقرر أن ينتهي العمل به في عام 2004().</s>
      </p>
      <p id="89">
        <s id="89:1" lang="ar">53 - واستنادا إلى إدارة الصحة، سُجل بين حزيران/يونيه 1985 وأيلول/سبتمبر 2001 ما مجموعه 31 إصابة بفيروس نقص المناعة البشرية/الإيدز في الإقليم، 21 منها بين الرجال.</s>
        <s id="89:2" lang="ar">وحتى كانون الأول/ديسمبر 2001، توفي 20 من المصابين الـ 31، في حين ما زال ثمانية على قيد الحياة ولم يُعرف مصير الباقين.</s>
        <s id="89:3" lang="ar">وأنشئ صندوق يديره الصليب الأحمر المحلي في كانون الأول/ديسمبر 2001 بغية توعية الجمهور بالوقاية من الفيروس/الإيدز فضلا عن مساعدة المحتاجين المصابين بالإيدز().</s>
      </p>
      <p id="90">
        <s id="90:1" lang="ar">54 - وأفاد الخبراء في منظمة الصحة للبلدان الأمريكية وفي مراكز مراقبة الأوبئة والوقاية منها في بورتوريكو أن خطر وباء حمى الضنك في تزايد في منطقة البحر الكاريبي.</s>
        <s id="90:2" lang="ar">فلا لقاح ضد هذا المرض الذي تنتقل عدواه بواسطة البعوض.</s>
        <s id="90:3" lang="ar">وما فتئ موظفو الصحة يحثون سكان الإقليم على اتخاذ تدابير وقائية ولا سيما حماية أنفسهم من البعوض لتلافي الإصابة بهذا المرض.</s>
        <s id="90:4" lang="ar">وبحلول تشرين الثاني/نوفمبر 2001، أبلغ عن حدوث 52 إصابة بحمى الضنك أي بزيادة بنسبة 240 في المائة عن العام السابق().</s>
      </p>
      <p id="91">
        <s id="91:1" lang="ar">55 - حاز مشروع القانون المتعلق بأقاليم ما وراء البحار الذي سيمنح الجنسية البريطانية لرعايا أقاليم بريطانيا العظمى فيما وراء البحار، الموافقة الملكية في 26 شباط/ فبراير 2002 (انظر أيضا الفقرة 10).</s>
      </p>
      <p id="92">
        <s id="92:1" lang="ar">56 - وفي مطلع عام 2001 عدلت جزر فرجن البريطانية أحكام قانونها الخاص بـ &quot;صفة المنتمي&quot;.</s>
        <s id="92:2" lang="ar">وهذه الصفة هي صفة هجرة محلية تمنح حقوقا من قبيل حق التصويت وحق شغل المناصب الانتخابية وحق التملك دون الحاجة إلى ترخيص وحق الإقامة في الإقليم دون الخضوع للقيود التي تفرضها الهجرة وحق العمل دون الحصول على إذن.</s>
        <s id="92:3" lang="ar">وأثرت هذه التعديلات بصورة خاصة على تناقل صفة المنتمي من جيل إلى آخر.</s>
        <s id="92:4" lang="ar">ويمكن للأطفال المولودين خارج الإقليم من أب أو أم &quot;منتميين&quot; منذ ولادتهما، الحصول على &quot;صفة المنتمين&quot; كما هي الحال بالنسبة إلى الأطفال المولودين في جزر فرجن البريطانية من أبوين يُعتبران، وإن كانا &quot;غير منتميين&quot;، مقيمين في الإقليم.</s>
        <s id="92:5" lang="ar">وأنشأت التعديلات أيضا فئة جديدة من &quot;المنتمين&quot; عن طريق التسجيل.</s>
        <s id="92:6" lang="ar">وينطبق هذا الأمر على المولودين من أبوين منتميين موجودين خارج الإقليم والذين يمكن أن يصبحوا منتمين إذا ما سُجلت ولادتهم ضمن فترة زمنية محددة.</s>
        <s id="92:7" lang="ar">ويكتسي هذا الحكم أهمية خاصة بالنسبة إلى سكان جزر فرجن البريطانية المقيمين حاليا في جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة.</s>
        <s id="92:8" lang="ar">وأخيرا، ألغي حكم كان يمنح تلقائيا صفة المنتمي لأي امرأة تتزوج من شخص يحمل صفة &quot;المنتمي&quot;، دون أن يصح العكس.</s>
        <s id="92:9" lang="ar">واعتبر هذا الحكم تمييزيا وأنه يوفر أيضا فرصا للاستغلال، بعدما كانت تُعقد &quot;زيجات مدبرة&quot; تسمح لغير المنتمية من الحصول على صفة المنتمية لقاء مكافأة مالية.</s>
        <s id="92:10" lang="ar">ويمنع الحكم الجديد المرأة التي تتزوج من منتم من أن تصبح منتمية بشكل تلقائي.</s>
        <s id="92:11" lang="ar">إذ بات يتعين عليها أن تتقدم بطلب للحصول على صفة المنتمية وفقا للإجراءات الموحدة().</s>
      </p>
      <p id="93">
        <s id="93:1" lang="ar">57 - وثمة قانون مثير للجدل يحظر على جماعات الرستافاريين و &quot;الهيبيين&quot; الدخول بحرية إلى جزر فرجن البريطانية &quot;قانون راستا&quot;.</s>
        <s id="93:2" lang="ar">وفي نيسان/أبريل 2001 أقر المجلس التشريعي مشروع قانون لمناهضة التمييز يمنع التمييز على أساس العرق أو اللون أو الدين أو بلد المنشأ؛ دون أن يبطل، على أي حال، قانون راستا().</s>
        <s id="93:3" lang="ar">وفي حزيران/يونيه 2001 أقر المجلس قانون (تعديل) تبني الأطفال لعام 2001 الذي رفع الحظر عن تبني الأطفال من غير الرعايا البريطانيين.</s>
      </p>
      <p id="94">
        <s id="94:1" lang="ar">58 - وفي كانون الثاني/يناير 2002 أعلن رئيس الوزراء أنه قد يتعين قريبا على رعايا عدد من بلدان منطقة البحر الكاريبي مثل جامايكا وسانت فنسنت وجزر غرينادين وكوبا الحصول على تأشيرات لدخول جزر فرجن البريطانية.</s>
        <s id="94:2" lang="ar">ويُطلب حاليا من رعايا الجمهورية الدومينيكية وغيانا وهايتي الحصول على تأشيرة بهدف ضبط تدفق المهاجرين().</s>
      </p>
      <p id="95">
        <s id="95:1" lang="ar">59 - لقوات الشرطة الملكية لجزر فرجن ثلاثة مخافر في تورتولا ومخفر في كل من فرجن غوردا وأنيغادا وخوست فاندايك.</s>
        <s id="95:2" lang="ar">ويبلغ القوام الإجمالي لهذه القوات 186 عنصرا.</s>
        <s id="95:3" lang="ar">وفي كانون الأول/ديسمبر 2001 أبلغ مفوض الشرطة أن قوة الشرطة سجلت معدلا لكشف الجرائم بلغ 60 في المائة لعام 2001 (وقد بلغ 35 في المائة في عام 1992).</s>
        <s id="95:4" lang="ar">وفي الوقت نفسه وطوال السنوات العشر الماضية سجل معدل ارتكاب الجرائم الخطيرة نموا مطردا من حيث الحجم والتطور.</s>
        <s id="95:5" lang="ar">ووفقا لما ذكره المفوض فقد ارتكبت 900 1 جريمة في عام 2001.</s>
        <s id="95:6" lang="ar">وتقوم قوة الشرطة منذ آذار/مارس 2001 بمكافحة موجة جديدة من الجرائم().</s>
        <s id="95:7" lang="ar">وفي آب/ أغسطس 2001 أعلن رئيس الوزراء عن زيادة في التمويل المخصص لتحديث قوة الشرطة.</s>
        <s id="95:8" lang="ar">وسجل التمويل للعام الحالي زيادة قدرها 1.1 مليون دولار، وسيزداد بمقدار مليوني دولار لكل عام من الأعوام الخمسة المقبلة.</s>
        <s id="95:9" lang="ar">وفي شباط/فبراير 2002 تدنى معدل الجرائم في فرجن غوردا بسبب تطبيق برنامج جديد للشرطة استعان بأفراد من تورتولا.</s>
        <s id="95:10" lang="ar">وقد بدأ العمل بهذا البرنامج في مطلع عام 2001 بعد ارتفاع عدد أعمال السرقة في مناطق معينة من الجزيرة().</s>
      </p>
      <p id="96">
        <s id="96:1" lang="ar">60 - وفي أيلول/سبتمبر 2001 تلقى المجلس التشريعي تقريرا عن السجون لفترة خمس سنوات (1995-1999).</s>
        <s id="96:2" lang="ar">وأفاد التقرير أنه في عام 1999 سُجن 48 شخصا في الإقليم 12 منهم من رعايا الإقليم.</s>
        <s id="96:3" lang="ar">وصُنف كل من هؤلاء السجناء وفقا لأحد المستويات الأمنية الأربعة.</s>
        <s id="96:4" lang="ar">وعمل 47 موظفا في السجن عام 1999، 34 منهم من أفراد الشرطة.</s>
        <s id="96:5" lang="ar">ويتقاضى أفراد الشرطة ما يتراوح بين 412 11 دولارا و 148 17 دولارا في السنة ويتمتعون بكامل الاستحقاقات الطبية والمتعلقة بطب الأسنان.</s>
        <s id="96:6" lang="ar">ويعمل أفراد الشرطة وفق ثلاث مناوبات تغطي 24 ساعة().</s>
      </p>
      <p id="97">
        <s id="97:1" lang="ar">61 - وأفاد فريق العمل للشؤون المالية في منطقة البحر الكاريبي في تقريره السنوي للفترة 1998-1999 (نُشر في عام 2001) أن جزر فرجن البريطانية بدأت تصبح بشكل متزايد موقعا هاما على ممر الشحن العابر في منطقة البحر الكاريبي للاتجار بالكوكايين بين بلدان الجنوب المنتجة وبلدان الشمال المستهلكة.</s>
        <s id="97:2" lang="ar">ويعتبر التقرير أن إنتاج المخدرات في الإقليم نفسه يقتصر على زراعة الماريجوانا على نطاق ضيق.</s>
        <s id="97:3" lang="ar">أما فيما يتعلق بالمخدرات المتصلة بغسل الأموال، فيشير التقرير إلى أنه من الممكن، بالنظر إلى النشاط المالي الهائل في البلد، حصول عمليات لغسل الأموال().</s>
      </p>
      <p id="98">
        <s id="98:1" lang="ar">62 - وفي شباط/فبراير 2002 قدم المجلس الاستشاري الوطني لمكافحة المخدرات تقريره السنوي إلى المجلس التنفيذي أشار فيه إلى زيادة استعمال المخدرات بين تلاميذ المدارس.</s>
        <s id="98:2" lang="ar">وأضاف أن المادتين المراقبتين الأكثر استهلاكا في معظم الأحيان هما الكحول والماريجوانا.</s>
        <s id="98:3" lang="ar">واقترح المجلس التنفيذي إرسال نسخ من التقرير إلى المدارس المحلية والعمل على تطبيق السن القانونية لاستهلاك الكحول.</s>
        <s id="98:4" lang="ar">ويعتزم المجلس وضع شروط تحمل الأوساط التجارية على احترام السن القانونية لاستهلاك الكحول وعدم تعريض موظفيها ممن هم دون السن القانونية للتعامل مع الكحول ومنع بيع الكحول للقاصرين.</s>
        <s id="98:5" lang="ar">وكلف المجلس التنفيذي المجلس الاستشاري تنظيم حملة وطنية طويلة الأجل للتوعية بالمخدرات().</s>
      </p>
      <p id="99">
        <s id="99:1" lang="ar">63 - على غرار العديد من الأقاليم في منطقة البحر الكاريبي، تتعرض جزر فرجن البريطانية لهبوب الأعاصير الموسمية.</s>
        <s id="99:2" lang="ar">وقد نفذت حكومة الإقليم العديد من البرامج للتخفيف من الأضرار خلال موسم الأعاصير إلى الحد الأدنى كما لديها مكتب الاستعداد لمواجهة الكوارث ومركز وطني لعمليات الطوارئ.</s>
      </p>
      <p id="100">
        <s id="100:1" lang="ar">64 - وفي كانون الأول/ديسمبر 2001 جرى تركيب جهازين جديدين لقياس الهزات الأرضية في الإقليم، وُضع أحدهما في فرجن غوردا في حين وضع الجهاز الآخر بصورة دائمة في مكتب الاستعداد لمواجهة الكوارث.</s>
        <s id="100:2" lang="ar">وينوي هذا المكتب أن يمتلكه في نهاية المطاف ثلاثة أجهزة منتشرة في جميع أنحاء الإقليم().</s>
      </p>
      <p id="101">
        <s id="101:1" lang="ar">65 - وفي تشرين الثاني/نوفمبر 2001 أعلنت إدارة البيئة والأغذية والشؤون الريفية وجامعة ويلز وجمعية المحافظة البحرية عن مشروع قيمته 000 145 جنيه استرليني ومدته ثلاث سنوات للتحقيق في استغلال مجموعات السلاحف البحرية المعرضة للانقراض في أقاليم ما وراء البحار بمنطقة البحر الكاريبي، والتي تشمل جزر فرجن البريطانية.</s>
        <s id="101:2" lang="ar">ورغم الحظر على جميع أشكال الاتجار الدولي بمنتجات السلاحف البحرية المفروض بموجب اتفاقية الاتجار الدولي بالأنواع المعرضة للانقراض لعام 1977، لا يزال الاتجار غير المشروع بعظم ظهر السلاحف البحرية مستمر في منطقة البحر الكاريبي التي يشكل فيها السواح الزبائن الرئيسيين لهذه السوق من حيث لا يدرون.</s>
        <s id="101:3" lang="ar">ويهدف هذا المشروع إلى الاستفادة من الخبرة المحلية والمساعدة على وضع برامج أبحاث طويلة الأجل في كل من الأقاليم المعنية.</s>
        <s id="101:4" lang="ar">وسيقوم الفريق، من خلال إجراء مسح ميداني دقيق وتحليل للمخزون الجيني، بتقييم حالة مجموعات السلاحف البحرية في شواطئ وضع البيض ومساحات العلف البحرية للسلاحف.</s>
        <s id="101:5" lang="ar">وسيُقيِّم أيضا المحاصيل القانونية وغير القانونية من السلاحف من خلال إجراء مسح اجتماعي - اقتصادي.</s>
        <s id="101:6" lang="ar">ويسمح حاليا بالصيد في مصائد منظمة للسلاحف في جزر فرجن البريطانية().</s>
      </p>
      <p id="102">
        <s id="102:1" lang="ar">سابعا - العلاقات مع المنظمات/الكيانات الدولية</s>
      </p>
      <p id="103">
        <s id="103:1" lang="ar">66 - الإقليم عضو مشارك في منظمة العمل الدولية ومنظمة الأمم المتحدة للتربية والعلم والثقافة (اليونسكو) واللجنة الاقتصادية لأمريكا اللاتينية ومنطقة البحر الكاريبي.</s>
        <s id="103:2" lang="ar">وتلقى الإقليم أيضا بعض الأموال من برنامج الأمم المتحدة الإنمائي في سياق تنفيذه لإطار التعاون القطري الخاص به.</s>
      </p>
      <p id="104">
        <s id="104:1" lang="ar">باء - المنظمات والكيانات الإقليمية</s>
      </p>
      <p id="105">
        <s id="105:1" lang="ar">67 - الإقليم عضو مشارك في الجماعة الكاريبية التي تهدف إلى الترويج لتحقيق تكامل سياسي واقتصادي أوثق بين الدول الكاريبية ومنظمة دول منطقة البحر الكاريبي الشرقية.</s>
        <s id="105:2" lang="ar">وبالنظر إلى مستوى التنمية الاقتصادية المرتفع نسبيا في الإقليم، يتعرض هذا الأخير لضغط لحمله على أن يصبح عضوا كاملا وعلى فتح سوق عمله للعمال من بلدان منظمة دول منطقة البحر الكاريبي الشرقية.</s>
        <s id="105:3" lang="ar">وهو أيضا عضو مقترض من مصرف التنمية الكاريبي وأحد الأطراف الموقعة على اتفاقية لومي التي توفر بعض المساعدة الإنمائية.</s>
      </p>
      <p id="106">
        <s id="106:1" lang="ar">68 - وفي شباط/فبراير 2002 استضافت جزر فرجن البريطانية مؤتمرا حمل عنوان &quot;خفض الطلب، والتعليم والمعالجة والقضايا القانونية، ما هي الطرق الناجحة وما هي الطرق الفاشلة&quot;.</s>
        <s id="106:2" lang="ar">وقد رعى هذا المؤتمر صندوق الحكم الصالح التابع لوزارة الخارجية وشؤون الكمنولث ونظمه المنسقون الوطنيون المعنيون بالمخدرات من المملكة المتحدة، وهو يهدف إلى معالجة آفة المخدرات غير الشرعية التي أبتُليت بها أقاليم ما وراء البحار.</s>
        <s id="106:3" lang="ar">وعُقد المؤتمر بدعم من المجلس الاستشاري الوطني لشؤون المخدرات بالإقليم والوكالة المجتمعية لشؤون المخدرات والإدمان.</s>
        <s id="106:4" lang="ar">والهدف الرئيسي من المؤتمر هو إعداد توصيات لمعالجة هذه المشكلة.</s>
        <s id="106:5" lang="ar">ووافقت أقاليم ما وراء البحار التي شاركت في المؤتمر على إقامة اتصالات مع الوكالات الإقليمية للاستفادة من قدر أكبر من الموارد في مجالات الإعلام والتعليم والمعالجة ورسم السياسات وخفض العرض والطلب().</s>
      </p>
      <p id="107">
        <s id="107:1" lang="ar">69 - استنادا إلى المعلومات الواردة من الدولة القائمة بالإدارة، وقعت حكومة جزر فرجن البريطانية وحكومة المملكة المتحدة &quot;مذكرة تعاون وشراكة&quot;.</s>
        <s id="107:2" lang="ar">وحددت حكومة الإقليم في تلك الوثيقة هدفها المتمثل في تحقيق الاستقلال الاقتصادي؛ وذكرت السلطة القائمة بالإدارة أنها تشاطرها هذا الهدف وأنها ستبقى ملتزمة بسياسة مساعدة أقاليم ما وراء البحار التابعة لها في الحصول على الاستقلال التام متى وإذا ما أعرب الشعب بوضوح وبطريقة دستورية عن رغبته في ذلك.</s>
      </p>
      <p id="108">
        <s id="108:1" lang="ar">70 - وفي حزيران/يونيه 2001 عينت الحكومة لجنة للنظر في التكاليف والالتزامات والمسؤوليات المترتبة على الاستقلال من قبيل إنشاء وزارة للخارجية وسفارات علاوة على المتطلبات الناشئة عن المعاهدة والاتفاقيات الدولية.</s>
        <s id="108:2" lang="ar">وجرى القيام بذلك لتنفيذ واحد من 30 مقترحا آخر بشأن الإصلاحات الدستورية، التي قدمت في تقرير أعضاء الهيئة الدستورية لعام 1993.</s>
        <s id="108:3" lang="ar">وليس من المفترض أن تقدم اللجنة أي توصيات بشأن ما إذا كان ينبغي للإقليم أن يصبح مستقلا.</s>
        <s id="108:4" lang="ar">فالاستقلال مسألة يقررها الناخبون في البلد إما من خلال استفتاء شعبي أو بانتخاب حزب ملتزم بتحقيق الاستقلال.</s>
        <s id="108:5" lang="ar">ومن المتوقع أن تقدم اللجنة تقريرها إلى الحكومة بحلول 30 أيلول/سبتمبر 2001().</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
