<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/SR.10</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20021204</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/SR.10</idno>
        <idno type="jobno">N0244408</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>NON-SELF-GOVERNING TERRITORIES</term>
          <term>UNITED STATES VIRGIN ISLANDS QUESTION</term>
          <term>VISITING MISSIONS</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">محضر موجز للجلسة العاشرة</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">المعقودة في المقر، نيويورك، يوم الأربعاء ، 26 حزيران/يونيه 2002، الساعة 30/10</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">الرئيس: السيد هنتلي (سانت لوسيا)</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الأنشطة الاقتصادية وغيرها من الأنشطة التي تؤثر على مصالح شعوب الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">الأنشطة والترتيبات العسكرية من قِبل الدول القائمة بالإدارة في الأقاليم الخاضعة لإدارتها</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">تقرير اللجنة الخاصة</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">مسائل أنغيلا، وبرمودا، وبيتكيرن، وجزر تركس وكايكوس، وجزر فرجن البريطانية، وجزر فرجن التابعة للولايات المتحدة، وجزر كايمان، وساموا الأمريكية، وسانت هيلانة، وغوام، ومونتسيرات</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">مسألة إيفاد بعثات زائرة إلى الأقاليم</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">تكوين بعثة اللجنة الخاصة</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">مسائل أخرى</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">مشروع تقرير إلى الجمعية العامة</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">تنظيم الأعمال</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">افتتحت الجلسة في الساعة 55/10.</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">الأنشطة الاقتصادية وغيرها من الأنشطة التي تؤثر على مصالح شعوب الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي (A/AC.109/2002/3-4، 7-9، 12، 14-15 و 17 ؛ A/AC.109/ 2002/L.11)</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">الأنشطة والترتيبات العسكرية من قِبل الدول القائمة بالإدارة في الأقاليم الخاضعة لإدارتها (A/AC.109/2002/4 و 8 و 15؛ A/AC.109/2002/L.10)</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">1 - لفت الرئيس الانتباه إلى ورقات عمل مختلفة أعدتها الأمانة العامة وتتضمن معلومات عن بندي جدول الأعمال قيد النظر، وإلى مشروع القرار A/AC.109/2002/L.11 ومشروع المقرر A/AC.109/2002/L.10، المقدمين في إطار هذين البندين.</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">2 - اعتمد مشروع القرار A/AC.109/2002/L.11 ومشروع المقرر A/AC.109/2002/L.10.</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">3 - قال الرئيس إن اللجنة أتمت نظرها في بندي جدول الأعمال.</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">تقرير اللجنة الخاصة (A/AC.109/2002/L.16)</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">4 - لفت الرئيس الانتباه إلى مشروع تقرير اللجنة الخاصة (A/AC.109/2002/L.16)، الذي أقر خلال مشاورات غير رسمية وقال إنه، إذا لم تكن هناك اعتراضات، فسيعتبر أن اللجنة ترغب في اعتماده.</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">5 - السيد تانوه - بوتشوه (كوت ديفوار): قال إن العبارة الواردة في الجملة الأخيرة من الفقرة 11 من المشروع &quot;حلقة دراسية لمنطقة المحيط الهادئ&quot; ينبغي أن يستعاض عنها بعبارة &quot;حلقة دراسية لمنطقة البحر الكاريبي&quot;.</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">6 - اعتمد تقرير اللجنة الخاصة بصيغته المنقحة شفويا.</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">مسائل أنغيلا، وبرمودا، وبيتكيرن، وجزر تركس وكايكوس، وجزر فرجن البريطانية، وجزر فرجن التابعة للولايات المتحدة، وجزر كايمان، وساموا الأمريكية، وسانت هيلانة، وغوام، ومونتسيرات (A/AC.109/2002/L.15/Rev.1)</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">7 - لفت الرئيس الانتباه إلى مشروع القرار الموحد بشأن مسائل أنغيلا، وبرمودا، وبيتكيرن، وجزر تركس وكايكوس، وجزر فرجن البريطانية، وجزر فرجن التابعة للولايات المتحدة، وجزر كايمان، وساموا الأمريكية، وسانت هيلانة، وغوام، ومونتسيرات (A/AC.109/2002/L.15/Rev.1) وإلى نتيجة المشاورات التي أجراها مع الدول القائمة بالإدارة.</s>
        <s id="27:2" lang="ar">واقترح أن يستعاض عن الفقرة 6 من الفرع الحادي عشر من المشروع المتعلقة بموضوع &quot;جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة&quot;، بالصياغة التالية:</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">&quot;6 - تحيط علما بموقف حكومة الإقليم الذي يعارض قيام الدولة القائمة بالإدارة بتولي المسؤولية عن الأراضي المغمورة في المياه الإقليمية، تمشيا مع قرارات الجمعية العامة ذات الصلة المتعلقة بملكية الموارد الطبيعية والسيطرة عليها، بما فيها الموارد البحرية، من قبل سكان الأقاليم غير المستقلة، وبدعواتها إلى إعادة هذه الموارد البحرية إلى سكان الإقليم&quot;؛</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">وأضاف أنه اقترح، مع مراعاة الملاحظة التي أدلى بها ممثل كوت ديفوار، أن تحذف الفقرة الثالثة من الديباجة من الفرع التاسع (&quot;سانت هيلانة&quot;).</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">8 - اعتمد مشروع القرار A/AC.109/2002/L.15/Rev.1، بصيغته المعدلة شفويا.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">9 - السيد زايمسكي (الاتحاد الروسي): قال إنه يرغب في الإدلاء ببيان بشأن القرار الذي اتخذته اللجنة.</s>
        <s id="31:2" lang="ar">فذكر أن حكومته كررت موقفها التقليدي، ومفاده أنه لديها وجهة نظر معينة بشأن عدد من البنود المدرجة في جدول أعمال اللجنة، ولا سيما تلك المتعلقة بالوكالات المتخصصة والأنشطة العسكرية.</s>
        <s id="31:3" lang="ar">وأكد أن وفده لم يعرقل اعتماد هذه المقررات بتوافق الآراء ولكن، عندما تناقش المسائل المعنية في اللجنة الرابعة والجمعية العامة، فإنها قد تصوت تصويتا مختلفا.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">مسألة إرسال بعثات زائرة إلى الأقاليم (A/AC.109/2002/27)</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">10 - لفت الرئيس الانتباه إلى الوثيقة A/AC.109/2002/27، التي وجهت فيها نيوزيلندا الدعوة إلى اللجنة لزيارة توكيلاو في آب/أغسطس 2002 لدراسة الحالة السياسية والاقتصادية والاجتماعية في الإقليم.</s>
        <s id="33:2" lang="ar">ومن المتوقع أن تقدم البعثة تقريرا إلى اللجنة يتضمن النتائج التي توصلت إليها.</s>
        <s id="33:3" lang="ar">واقترح قبول الدعوة.</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">11 - تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">12 - أبلغ الرئيس اللجنة بأنه سبق له أن عقد مشاورات مع أعضاء المجموعتين الإقليميتين بشأن مسألة إيفاد بعثة زائرة إلى توكيلاو.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">وأكد أن المشاورات مستمرة مع المجموعات الإقليمية المتبقية؛ وعندما تنتهي، فإنه سيوزع على جميع أعضاء اللجنة مذكرة حول موضوع تكوين البعثة.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">13 - أشار الرئيس إلى أن اللجنة نظرت، خلال مشاوراتها غير الرسمية يوم الاثنين، 24 حزيران/يونيه 2002، في نص مشروع فرع بشأن &quot;الأعمال المقبلة&quot;، ورد في ورقة غرفة اجتماع A/AC.109/2002/CRP.2، ووزع على الأعضاء.</s>
        <s id="36:2" lang="ar">واقترح اعتماد النص رسميا، مع مراعاة التعديلات الشفوية التي أدخلت عليه خلال المشاورات غير الرسمية، وأن يؤذن للمقرر بأن يضيفه للفرع المقابل من الجزء الأول من التقرير الذي ستقدمه اللجنة إلى الجمعية العامة.</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">14 - تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">15 - اقترح الرئيس أن يؤذن للمقرر، عملا بالمقرر الذي اتخذته اللجنة في جلستها التنظيمية المعقودة في 12 شباط/ فبراير 2002، بأن يجعل مشاريع قرارات ومقررات اللجنة متسقة مع الصياغة المعتمدة في الجمعية العامة وأن يقدمها مباشرة إلى الجمعية.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">16 - تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">17 - أشار الرئيس إلى الدعوة الموجهة من حكومة نيوزيلندا وقرار اللجنة إيفاد بعثة زائرة إلى توكيلاو.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">وفي هذا الصدد، سيلزم أن تعقد اللجنة جلسة رسمية أخرى في مرحلة لاحقة، للنظر في تقرير هذه البعثة والموافقة على تقديمه إلى الجمعية العامة في دورتها السابعة والخمسين.</s>
        <s id="40:3" lang="ar">فإذا لم يسمع أي اعتراض، سيعتبر أن اللجنة ترغب في عقد هذه الجلسة.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">18 - تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">19 - أعرب الرئيس عن امتنانه لأعضاء اللجنة لما قدموه من دعم، ولنواب الرئيس لما أبدوه من استعداد دائم لمساعدته في القيام بمسؤولياته، وللمقرر لما بذله من جهود لكفالة إعداد التقارير في الوقت المناسب، ولموظفي الأمانة العامة بالأمم المتحدة لما بذلوه من جهود لكفالة إتمام أعمال الدورة العادية للجنة بنجاح لعام 2002.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">رفعت الجلسة في الساعة 20/11.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
