<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/SR.11</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020927</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/SR.11</idno>
        <idno type="jobno">N0260792</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">محضر موجز للجلسة 11</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">المعقودة في المقر، نيويورك، يوم الخميس، 26 أيلول/سبتمبر 2002، الساعة 00/15</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">الرئيس: السيد هونتليه (سانت لوسيا)</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">إقرار جدول الأعمال</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">النظر في مشروع تقرير بعثة الأمم المتحدة إلى توكيلاو، 2002</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">مسائل أخرى</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">افتتحت الجلسة الساعة 20/15.</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">1 - أقر جدول الأعمال.</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">النظر في مشروع تقرير بعثـة الأمم المتحدة إلـى توكيلاو، 2002</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">2 - الرئيس: قال إن الجلسة تُعقد من أجل السماح لأعضاء اللجنة بالنظر في تقرير بعثة التقييم التابعة لها الموفدة إلى توكيلاو والموافقة عليه، وإحالته إلى الجمعية العامة كي تنظر فيه في دورتها السابعة والخمسين.</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">3 - وأشار الرئيس، أثناء عرضه للتقرير، إلى أن حكومة نيوزيلندا أيدت هيئة التمثيل الوطنية التابعة لتوكيلاو، في دعوتها الأمم المتحدة كي توفد بعثة إلى إقليم توكيلاو غير المتمتع بالحكم الذاتي، في آب/أغسطس 2002.</s>
        <s id="14:2" lang="ar">وقال إن التقرير يرسم الخطوط العريضة لصلاحيات البعثة ويعطي لمحة عامة عن الإقليم الذي قامت بزيارته، ثم يُقدم وصفا لأنشطة البعثة في توكيلاو وساموا ونيوزيلندا، ويعرض الاستنتاجات والتوصيات.</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">4 - وأضاف أن البعثة وجدت استقبالا حارا وتعاونا ممتازا من قِبَل شعب توكيلاو، ونيوزيلندا وساموا، وأن الزيارة أكدت أنه لا بديل للاطلاع مباشرة على حالة مثل هذه الأقاليم.</s>
        <s id="15:2" lang="ar">وأردف أن مسار الرحلة يوضح أنها كانت مرهقة ومثمرة في آن واحد.</s>
        <s id="15:3" lang="ar">وقال إن ممثل برنامج الأمم المتحدة الإنمائي، الذي يوجد مقره في آبيا، صحب البعثة في زيارتها إلى توكيلاو وقدم معلومات قيِّمة؛ كما التقـــى أعضاء البعثة، أثناء الوقت الذي أمضوه في ساموا، بممثلين لوكالات الأمم المتحدة التي لها مكاتب في الجزيرة.</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">5 - وقال الرئيس إن نيوزيلندا لها علاقة طيبة مع سكان توكيلاو، وأن زهاء 000 6 من مواطني توكيلاو استقروا في نيوزيلندا، نظرا لصعوبة الحياة ومحدودية الفرص في الجزر، التي لا يعيش فيها سوى نيف و 500 1 شخص.</s>
        <s id="16:2" lang="ar">وأضاف أنه يجري إعداد إطار العلاقة بين توكيلاو ونيوزيلندا، وهو أمر بالغ الأهمية لتوضيح الحالة، نظرا إلى أنه يحدد القيم والمبادئ التي تنبني عليها العلاقة، ويؤكد الشروط التي تقدم نيوزيلندا بموجبها المساعدة الاقتصادية والإدارية المتواصلة إلى توكيلاو، كما يحدد المبادئ التي تستند إليها مسائل مثل أمن ودفاع توكيلاو، ومشاركتها في الشؤون الإقليمية والدولية، ودور الجالية التوكيلاوية في نيوزيلندا ، وعملية إنهاء الاستعمار.</s>
        <s id="16:3" lang="ar">وأضاف أنه بالرغم من الجهد المبذول، لدى البعثة إيمان قوي بأن توكيلاو يتعين أن تنظر مبدئيا في خيارات تقرير المصير، ولهذا الغرض، يتعين إجراء دراسة عن طبيعة الخيارات الثلاثة، والتأثيرات والنتائج التي قد تترتب عليها بالنسبة لتوكيلاو.</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">6 - السيد مقداد (الجمهورية العربية السورية): أعرب عن التقدير لتقرير البعثة الممتاز، قائلا إنه يوضح أن اللجنة ملتزمة بتنفيذ ولايتها، لا سيما فيما يتعلق بميثاق الأمم المتحدة.</s>
        <s id="17:2" lang="ar">وأضاف أن اللجنة كانت تُتهم ظلما في الماضي بعدم الامتثال لولايتها، لكن إنجازات البعثة وتقريرها الشامل أثبت أنه إذا مُنحت اللجنة الوقت الكافي والوسائل الضرورية، فإنها تستطيع إنجاز مهامها.</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">7 - وأضاف أنه تجب الإشادة بجهود وتعاون حكومة نيوزيلندا، لا سيما بعثتها الدائمة لدى الأمم المتحدة.</s>
        <s id="18:2" lang="ar">وقال إن علاقة نيوزيلندا بتوكيلاو تعتبر نموذجية فيما يبدو، وأن هناك توافقا في الآراء بين السلطة القائمة بالإدارة وشعب توكيلاو.</s>
        <s id="18:3" lang="ar">والتقرير يوضح التقدم الكبير الذي أُحرز تجاه منح شعب توكيلاو الفرصة للإعراب عن آرائه وتطلعاته، فيما يتعلق بممارسته لحقه في تقرير المصير.</s>
        <s id="18:4" lang="ar">وأردف أن أهم أجزاء التقرير هي التوصيات، ووفد بلده يؤيدها، ويوافق على وجوب تقديم التقرير إلى الجمعية العامة كي تنظر فيه في دورتها السابعة والخمسين.</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">8 - السيد لويس (أنتيغوا وبربودا): قال إنه يلمس أن شعب توكيلاو ليست لديه رغبة في الاندماج الكامل مع نيوزيلندا، ولكن سيكون من المفيد معرفة ما إذا كانت نيوزيلندا ستقبل توكيلاو كجزء لا يتجزأ من إقليمها، أم أنها ستفضل استمرار العلاقة الحالية.</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">9 - الرئيس: قال إن شعب توكيلاو يعتبر جميع خيارات تقرير المصير (الانتساب الحر والاندماج والاستقلال) صالحة، لكنه لم يبحث قط النتائج التي ستترتب على كل منها.</s>
        <s id="20:2" lang="ar">وأضاف أن النتيجة الرئيسية التي خرجت بها البعثة، تمثلت في توضيح أبعاد عملية إنهاء الاستعمار ودور اللجنة الخاصة، مع حفز شعب توكيلاو على أن يبدأ النظر في أمر علاقته مع نيوزيلندا.</s>
        <s id="20:3" lang="ar">وفيما يتعلق برأي نيوزيلندا في المسألة، قال إن خير من يرد على السؤال هو ممثل البلد نفسه.</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">10 - السيد ريكييخو غوال (كوبا): قال إن التقرير يوضح أن اللجنة ملتزمة بالامتثال لولايتها المنوطة بها من قِبَل الجمعية العامة، وأنها تؤدي عملها بطريقة تحقق منفعة الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي، وليس حسب ما تمليه مصالح أية دولة من الدول الأعضاء.</s>
        <s id="21:2" lang="ar">وأضاف أنه يتعين على الدول الأخرى القائمة بالإدارة اتباع مثال سلطات نيوزيلندا، التي وضعت ثقتها في عمل اللجنة.</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">11 - وقال إن البعثة الموفدة إلى توكيلاو هي أول بعثة تنظمها اللجنة منذ حوالي ثماني سنوات، وأنها يتعين أن تكون مَعلَما لبداية مرحلة أكثر نشاطا في عمل اللجنة.</s>
        <s id="22:2" lang="ar">وأعرب عن أمله في ألا تنقضي ثمانية أعوام أخرى قبل أن تجري برمجة الزيارة التالية.</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">12 - وأضاف أن التقرير يؤكد وجود منظمات للتعاون الدولي تعمل في توكيلاو، لكن لسوء الحظ، هذه المنظمات ليست دائما موجودة في الأقاليم الأخرى غير المتمتعة بالحكم الذاتي، التي تسود فيها ظروف أسوأ وأوضاع أكثر تعقيدا.</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">13 - السيد تانو - بوتشواي (كوت ديفوار): قال إن أهم نقطة جاءت في التقرير هي انعدام المعرفة والفهم لدى التوكيلاويين فيما يتعلق بخيارات تقرير المصير.</s>
        <s id="24:2" lang="ar">وأنه يبدو واضحا أن حجـــــم البلد وموقعه النائي وقلة عدد سكانه وتدني مستوى الإدراك السياسي فيه، يجعل مسألة توكيلاو حــــالة خاصة.</s>
        <s id="24:3" lang="ar">وأعرب عن تفاؤله بأنه سيُحرز تقدم، في ضوء العلاقة التي تربط اللجنة مع نيوزيلندا وتوكيلاو، إلا أنه سيكون من المفيد معرفة موعد بدء المرحلة التالية، التي سيفهم فيها السكان النتائج التي ستترتب على الخيارات الثلاثة، ويصبحون في وضع يمكنهم من اتخاذ القرار.</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">14 - الرئيس: قال إن الوقت لا يُعتبر عاملا، وأن كلا من توكيلاو ونيوزيلندا حريصة على أن تحاول اللجنة تسريع وتــــيرة التقدم.</s>
        <s id="25:2" lang="ar">وأضاف أن الدراسة بشأن النتائج المترتبة على تقرير المصير يُنتظر أن تكتمل خلال عام تقريبا، وتوفر إطارا للمناقشات مع نيوزيلندا.</s>
        <s id="25:3" lang="ar">وأضاف أن عملية التثقيف تحتاج لفترة سنتين أو ثلاث سنوات، كي يتمكن شعب توكيلاو من فهم النتائج التي ستترتب على كل واحد من الخيارات، ثم يُصبح، في غضون خمس سنوات تقريبا، قــــادرا على اتخاذ القرار على أسس مدروســـــة وأضاف أنه تبعا لذلك، يُنتظر أن تكتمل العملية خلال العقد الجاري.</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">15 - السيد نايدو (فيجي): قال إنه سيكون من الأفضل كثيرا لشعوب الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي أن يزورها مسؤولو الأمم المتحدة شخصيا، بدلا من أن تعلَم من طرف ثالث أن المنظمة تناقش المسائل المتعلقة بأقاليمها.</s>
        <s id="26:2" lang="ar">وأعرب عن أمله في أن تكون البعثة الزائرة قد حسَّنت فهم شعب توكيلاو وجعلته يُدرك أنه سيلقى مساعدة في اتخاذ قرار بشأن مستقبله.</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">16 - وأضاف أن النتائج التي خرجت بها البعثة الزائرة كانت إيجابية جدا.</s>
        <s id="27:2" lang="ar">وأردف أن فيجي وبابوا غينيا الجديدة شاركتا في تقديم مشروع القرار بشأن توكيلاو، وأنهما على استعداد لتعديله كي يتماشى مع الاستنتاجات الواردة في التقرير.</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">17 - السيد ماكاي (نيوزيلندا): شكر أعضاء اللجنة الخاصة على تعليقاتهم بشأن منهج نيوزيلندا الإيجابي تجاه مسألة تقرير المصير بالنسبة لتوكيلاو، وقال إن شعب توكيلاو نفسه أعرب عن امتنانه للبعثة.</s>
        <s id="28:2" lang="ar">وأضاف أن نيوزيلندا ستقدم تعليقات رسمية على التقرير خلال الجلسة المقررة للجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار، لكنه يرى أن المقترحات الواردة فيه بنَّاءة وأنها ستفضي إلى التقدم في الحوار الدائر بشأن مستقبل توكيلاو.</s>
        <s id="28:3" lang="ar">وقال إن المناقشات بشأن إطار العلاقة ستكون ذات أهمية واضحة بالنسبة للدراسة الموصى بها في الفقرة 69 من التقرير.</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">18 - وأضاف أن ممثل أنتيغوا وبربودا تساءل عن رؤية نيوزيلندا لإمكانية أن تصبح توكيلاو جزءا لا يتجزأ من إقليمها، وقال إن جميع الخيارات تظل مفتوحة، وإن السلطات ستهتدي برغبات شعب توكيلاو.</s>
        <s id="29:2" lang="ar">وأردف أن عدد التوكيلاويين الموجودين في نيوزيلندا يفوق من يوجد منهم في توكيلاو نفسها، إلا أن توكيلاو هي وحدها التي تستطيع تحديد الاتجاه السياسي الذي ستسلكه.</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">19 - وأشار إلى أهمية مراعاة الأبعاد الخاصة بكل واحد من الخيارات المتعلقة بتقرير المصير - الانتساب الحر والاندماج والاستقلال.</s>
        <s id="30:2" lang="ar">وقال إن البُعد الرئيسي في حالة الاندماج سيكون حماية ثقافة توكيلاو وهويتها السياسية.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">20 - السيدة مولا مولا (جمهورية تنـزانيا المتحدة): أعربت عن خيبة أملها لما قرأته في التقرير من أن السكان مصابون بالحيرة بشأن دور الأمم المتحدة في عملية إنهاء الاستعمار، وبشأن الخيارات المتعلقة بتقرير المصير.</s>
        <s id="31:2" lang="ar">وقالت إن التقرير يقترح إجراء دراسة عن هذه الخيارات، لكن الأمم المتحدة كثيرا ما تصدر التكليف بإجراء دراسات لا يقرأها أحد.</s>
        <s id="31:3" lang="ar">وارتأت أن الحالة في توكيلاو ستفيد أكثر من التركيز على التعليم والإعلام.</s>
        <s id="31:4" lang="ar">وأضافت أنه بالرغم من أن الكثيرين في توكيلاو يرون أن الإقليم ينبغي أن يتقدم تجاه تقرير المصير حسب نسقه الخاص، فإن التعليم والإعلام قد يعجلان سير العملية.</s>
        <s id="31:5" lang="ar">وأعربت عن رغبة وفدها في أن يرى اسم توكيلاو يُشطب من قائمة الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي في اقرب وقت ممكن.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">21 - الرئيس: أوضح أن التقرير يوصي بقوة بأن تنظر توكيلاو ونيوزيلندا في إعداد برنامج تثقيفي لتعريف الشعب بمسألة تقرير المصير.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">وأضاف أن البعثة لاحظت أن &quot;تقرير المصير&quot; كثيرا ما يُفهم في كل من توكيلاو ونيوزيلندا على أنه يعني &quot;الاستقلال&quot;، وأن الشعب لا يدرك وجود خياريّ الانتساب الحر والاندماج.</s>
        <s id="32:3" lang="ar">وأضاف أن الهدف من الدراسة المقترحـــة هـو استكشـــاف معاني الخيارات الثلاثة جميعها وما يترتب عليها من آثار اجتماعية واقتصادية.</s>
        <s id="32:4" lang="ar">وأردف أن توفر هذه المعلومات سيساعد، في حقيقة الأمر، على تعزيز جهود الإعلام والتعليم.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">22 - السيد تانو - بوتشواي (كوت ديفوار): تساءل عن أعلى مستويات التعليم المتاحة في توكيلاو.</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">23 - الرئيس: قال إنه لا توجد مرافق لتعليم الأطفال فوق سن الرابعة عشرة، ومن ثم فإن الراغبين في مواصلة تعليمهم يذهبون عادة إلى نيوزيلندا أو ساموا.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">وأضاف أن العديدين منهم لا يعودون إلى توكيلاو بعد إكمال تعليمهم.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">24 - السيد أورتيس غاندارياس (بوليفيا): قال إن البعثة الزائرة، التي كان هو من المشاركين فيها، نجحت في مهمتها بفضل ما وجدته من دعم من رئيس وأمانة اللجنة.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">25 - وأعرب عن رغبته في توضيح مشكلة الشباب في توكيلاو.</s>
        <s id="36:2" lang="ar">وقال إن الأرجح أن الهجرة، لا سيما الهجرة إلى نيوزيلندا، لا يمكن وقفها، لكن الافتقار إلى فرص التنمية الاقتصادية والاجتماعية والمالية يحتاج إلى معالجة.</s>
        <s id="36:3" lang="ar">وأضاف أن التقرير دعا إلى التعاون الكامل من جانب المنظمات الدولية، بما في ذلك برنامج الأمم المتحدة الإنمائي، من أجل تعزيز الهياكل الأساسية، لكن توكيلاو تحتاج إلى قدر أكبر بكثير من العمل كي تسلك طريق التنمية الاقتصادية وتصبح أكثر إغراء لسكانها، لا سيما الشباب منهم.</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">26 - وأعرب أيضا عن رغبته في توضيح الآثار المحددة للاتصال المباشر بشعب إقليم غير متمتع بالحكم الذاتي من خلال بعثة زائرة.</s>
        <s id="37:2" lang="ar">وقال إنه لمس بنفسه تطلعات وإحباطات التوكيلاويين، وطبيعة علاقتهم بنيوزيلندا.</s>
        <s id="37:3" lang="ar">وأضاف أن الأقاليم الأخرى غير المتمتعة بالحكم الذاتي ستستفيد كثيرا إذا انتهج حيالها نهج مماثل.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">27 - وأعرب عن موافقته على أن التعليم والإعلام أمران حيويان، واقترح أن تقدم الأمم المتحدة المساعدة عن طريق إصدار تقرير يستكشف الآثار المترتبة على جميع خيارات تقرير المصير المتاحة لشعب توكيلاو.</s>
        <s id="38:2" lang="ar">وقال إن التقرير يتعين أن يُترجَم ويُشرَح، ذلك أن المعلومات يجب أن تصل إلى جميع السكان وليس إلى القادة فحسب.</s>
        <s id="38:3" lang="ar">وأضاف أن الهدف هو تمكين السكان من اتخاذ قرار مستنير بشأن تقرير المصير.</s>
        <s id="38:4" lang="ar">وطلب أن تضاف المسألة إلى مشروع القرار الذي يجري إعداده.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">28 - السيد أوكيو (جمهورية الكونغو): قال إن البعثة التي زارت توكيلاو ساعدت اللجنة الخاصة على أداء دورها، بتقديمها مثالا جيدا للتعاون فيما بين الإقليم واللجنة الخاصة والسلطة القائمة بالإدارة.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">وتساءل عن الخطوات المحددة التي يمكن أن تتخذها اللجنة الخاصة لكفالة أن يتلقى شعب توكيلاو معلومات كافية تمكِّنه من اختيار ما يريد فيما يتعلق بتقرير المصير.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">29 - الرئيس: قال إن اللجنة الخاصة ستظل على اتصال فعلي بكل من توكيلاو ونيوزيلندا، وأنها ستتابع التطورات المستقبلية، لا سيما المناقشات بشأن إطار العلاقة، التي يزمع بدؤها في تشرين الثاني/نوفمبر 2002.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">30 - الرئيس: قال إنه يعتبر أن اللجنة الخاصة ترغب في الموافقة على تقرير لجنتها للتقييم الموفدة إلى توكيلاو، على النحو الوارد في الوثيقة A/AC.109/2002/CRP.2.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">31 - وقد تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">32 - الرئيس: قال إنه يعتبر أن اللجنة الخاصة ترغب ، وفقا لممارساتها المتبعة، في أن تأذن لمقررها بتقديم تقرير التقييم إلى الجمعية العامة كي تنظر فيه في دورتها السابعة والخمسين.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">33 - وقد تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">34 - الرئيس: قال إنه نظرا إلى التطورات الأخيرة بشأن توكيلاو، فإنه يعتبر أن اللجنة الخاصة ترغب أيضا في أن تأذن لمقررها، بعد إجراء المشاورات مع أعضائها، بإدخال التعديلات الضرورية على قرار اللجنة الخاصة بشأن توكيلاو، عند عرضه لتقاريرها على لجنة المسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار.</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">35 - وقد تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">36 - الرئيس: أبلغ اللجنة الخاصة أن البعثة الموفدة إلى توكيلاو عقدت، أثناء زيارتها إلى نيوزيلندا، اجتماعا غير رسمي مع المفوض السامي للمملكة المتحدة بصفته حاكم بيتكيرن.</s>
        <s id="47:2" lang="ar">وقال إن المسائل التي نوقشت معه شملت إمكانيات وضع برنامج عمل مع السلطة القائمة بالإدارة فيما يتعلق بتقرير المصير، ومسألة إنشاء صندوق استئماني، والمشاكل المحددة التي تواجه بيتكيرن.</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">37 - وأضاف أن بيتكيرن ربما تكون الأصغر والأشد انعزالا من بين الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي، وأن فرص تشييد مهبط للطائرات أو رصيف لرسو السفن الأكبر حجما محدودة بسبب التكلفة وطبيعة تضاريس أرض الجزيرة.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">وقال إن المشاكل التي تكتنف سبل الوصول إلى الجزيرة تجعل الاتصال أمرا شديد الصعوبة، وضرب مثالين على ذلك، أولهما هو دعوة رسمية له كي يحضر الندوة الدراسية الإقليمية لمنطقة المحيط الهادئ، أُرسلت إلى بيتكيرن عن طريق البحر بدلا من نيوزيلندا عن البريد الجوي، فوصلت بعد فوات الأوان.</s>
        <s id="48:3" lang="ar">وثانيهما هو ما ينتابه من قلق لأنه عندما تفضي التحقيقات الجارية إلى دعوى قضائية، يجب كفالة إعلام الأفراد المعنيين في بيتكيرن بحقوقهم القانونية وتوفير سبل التمثيل القانوني لهم.</s>
        <s id="48:4" lang="ar">والتمس من اللجنة الخاصة المساعدة في هذا الشأن.</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">38 - وأضاف أنه على الصعيد العملي، ينبغي مناقشة مسائل إنهاء الاستعمار من خلال البعثة الدائمة للمملكة المتحدة لدى الأمم المتحدة في نيويورك.</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">39 - الرئيس: قال إنه إذا لم يسمع أي اعتراض، سيعتبر أنه قد حصل على إذن اللجنة الخاصة بعقد اجتماعات مع السلطة القائمة بالإدارة بشأن بيتكيرن.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">40 - وقد تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">41 - الرئيس: وجَّه أيضا انتباه اللجنة الخاصة إلى رسالة تلقَّاها من رئيس وزراء جبل طارق بالنيابة، تشير إلى إمكانية التوصل إلى اتفاق مشترك بشأن السيادة بين المملكة المتحدة واسبانيا، وإلى قرار حكومة جبل طارق إجراء استفتاء على تلك المسألة، وقُدمت فيها الدعوة إلى رئيس اللجنة الخاصة لينضم إلى فريق المراقبين الدوليين لذلك الاستفتاء.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">وأضاف أن نهج اللجنة الخاصة يتمثل دوما في ترك مناقشة هذه الأمور للدول المعنية نفسها، مع الإقرار بما عليها من التزام برصد الأوضاع في الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
        <s id="52:3" lang="ar">وأردف إنه لهذا السبب يُعمم الرسالة على الأعضاء للعلم.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">42 - وأعلن الرئيس اختتام الدورة الموضوعية لعام 2002.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">رفعت الجلسة الساعة 30/16.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
