<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/SR.2</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020402</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/SR.2</idno>
        <idno type="jobno">N0231307</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">محضر موجز للجلسة الثانية</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">المعقودة في المقر، نيويورك، يوم الخميس، 28 آذار/مارس 2002، الساعة 50/10</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">الرئيس: السيد هانتلي (سانت لوسيا)</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">إقرار جدول الأعمال</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">الحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة المحيط الهادئ</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">مسائل أخرى</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">افتتحت الجلسة الساعة 50/10.</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">1 - أُقر جدول الأعمال.</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">الحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة المحيط الهادئ (A/AC.109/2002/1)</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">2 - الرئيس: قال إن اللجنة قبلت في جلستها التنظيمية التي عقدتها في 12 شباط/فبراير 2002 دعوة حكومة فيجي لاستضافة الحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة المحيط الهادئ في نادي، بفيجي، خلال الفترة من 14 إلى 16 أيار/مايو 2002.</s>
        <s id="13:2" lang="ar">وجريا على العادة، سيُحتفل بأسبوع التضامن مع شعوب الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي أثناء الحلقة الدراسية.</s>
        <s id="13:3" lang="ar">وأضاف أنه سيعتبر أن اللجنة ترغب في قبول الدعوة لعقد حلقتها الدراسية الإقليمية في نادي خلال الفترة من 14 إلى 16 أيار/مايو 2002 والاحتفال بأسبوع التضامن أثناء الحلقة الدراسية.</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">3 - وقد تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">4 - السيد المقداد (الجمهورية العربية السورية)، أيده السيد أوفيا (بابوا غينيا الجديدة): أعرب عن امتنانه لحكومة فيجي التي عرضت مرة أخرى استضافة حلقة دراسية للجنة الخاصة.</s>
        <s id="15:2" lang="ar">وأضاف أن ذلك يعكس الالتزام الثابت لحكومة وشعب فيجي بعملية إنهاء الاستعمار.</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">5 - الرئيس: قال إنه بناء على توصية الرئيس، وافق أعضاء اللجنة الخاصة بصورة غير رسمية على أن تقوم الدول الأعضاء التالية بتمثيل اللجنة في الحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة المحيط الهادئ التي ستُعقد في الفترة من 14 إلى 16 أيار/مايو 2002 في نادي، بفيجي : ستضطلع سانت لوسيا بدور الرئاسة؛ وستمثّل كوت ديفوار وتونس مجموعة الدول الإفريقية؛ وستمثّل الصين والجمهورية العربية السورية مجموعة الدول الآسيوية؛ وستمثّل كوبا وغرينادا مجموعة دول أمريكا اللاتينية ومنطقة البحر الكاريبي.</s>
        <s id="16:2" lang="ar">وعملا بالتفاهم الذي تم التوصل إليه في دورة اللجنة الموضوعية لعام 2000، سيحضر الاتحاد الروسي الحلقة الدراسية بوصفه ممثلا لمجموعة بلدان أوروبا الشرقية.</s>
        <s id="16:3" lang="ar">وستتحمل الأمم المتحدة تكاليف سفر أعضاء الوفد الرسمي.</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">6 - وقال إنه سيعتبر أن اللجنة الخاصة ترغب في الموافقة على التشكيل المذكور أعلاه لوفدها الرسمي إلى الحلقة الدراسية وتأذن للأمانة العامة باتخاذ الترتيبات اللازمة للسفر.</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">7 - وقد تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">8 - الرئيس: وجّه انتباه اللجنة الخاصة إلى قائمة الخبراء والمنظمات غير الحكومية الممولين وغير الممولين التي تم توزيعها.</s>
        <s id="19:2" lang="ar">وأضاف أن اللجنة وافقت على القائمة بصورة غير رسمية في اجتماعها غير الرسمي الأخير، وكذلك على تمويل خمسة خبراء من المنطقة وخمس منظمات غير حكومية من الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
        <s id="19:3" lang="ar">وأوضح أن اللجنة أذنت أيضا للرئيس وللمكتب بإدخال التعديلات اللازمة على القائمة، عند الاقتضاء.</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">9 - وقال إنه سيعتبر أن اللجنة ترغب في الموافقة على قائمة الخبراء والمنظمات غير الحكومية الممولين وغير الممولين وفي الإذن للرئيس والمكتب بإدخال التعديلات اللازمة على القائمة عند الاقتضاء، وعلى أن يطلب إلى الأمانة العامة اتخاذ الترتيبات اللازمة لسفر الأشخاص الواردة أسماؤهم في القائمة.</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">10 - وقد تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">11 - الرئيس: قال إنه بموجب القرار الذي اتخذته اللجنة، ستوجّه دعوات أيضا إلى دول أعضاء أخرى وإلى الدول القائمة بالإدارة والوكالات المتخصصة التابعة للأمم المتحدة، فضلا عن بعض المنظمات الإقليمية.</s>
        <s id="22:2" lang="ar">وجريا على العادة، ستوجّه الدعوة أيضا إلى جميع المسؤولين المنتخبين والمعيّنين في الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي للمشاركة في الحلقة الدراسية.</s>
        <s id="22:3" lang="ar">وأوضح أن الأمم المتحدة لن تتحمل تكاليف سفر ممثلي الدول الأعضاء الأخرى والدول القائمة بالإدارة والمنظمات الحكومية الدولية والمنظمات غير الحكومية.</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">12 - ووجّه الرئيس الانتباه إلى المبادىء التوجيهية للحلقة الدراسية وقواعدها الإجرائية، فضلا عن مشروع جدول أعمالها.</s>
        <s id="23:2" lang="ar">وقال إن اللجنة وافقت بصورة غير رسمية في اجتماعها غير الرسمي على نص المبادىء التوجيهية للحلقة الدراسية والقواعد الإجرائية وجدول الأعمال.</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">13 - وقال إنه سيعتبر أن اللجنة ترغب في الموافقة على المبادىء التوجيهية للحلقة الدراسية وقواعدها الإجرائية وجدول أعمالها.</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">14 - وقد تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">مشروع القرار A/AC.109/2002/L.3</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">15- الرئيس: وجّه الانتباه إلى مشروع القرار A/AC.109/2002/L.3 بشأن مسألة تيمور الشرقية، وهو مشروع قرار إجرائي محض، سبق للجنة أن وافقت عليه بصورة غير رسمية في اجتماعها غير الرسمي.</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">16 - واقترح أن تعتمد اللجنة مشروع القرار بتوافق الآراء.</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">17 - اعتُمد مشروع القرار A/AC.109/2002/L.3 بتوافق الآراء.</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">18 - الرئيس: جريا على الممارسة المتّبعة في السنوات السابقة اقترح أن تأذن اللجنة الخاصة لمقررها بأن يُعدّ تقرير اللجنة عن الموضوع وأن يقدّمه إلى الجمعية العامة لكي تنظر فيه.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">19 - وقد تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">20 - السيد لويس (أنتيغوا وبربودا): أشار إلى الشاغل الذي جرى الإعراب عنه في الحلقة الدراسية التي عُقدت في هافانا بشأن الحاجة إلى كفالة أن يقوم حكّام الأقاليم البريطانية غير المتمتعة بالحكم الذاتي فعلا بإيصال رسائل الدعوة إلى الرؤساء الإسميين لحكومات المستعمرات.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">وأضاف أنه أُعرب أيضا عن بعض القلق بشأن الحاجة إلى إضافة خبراء جدد إلى القائمة.</s>
        <s id="32:3" lang="ar">وقال إنه يتعيّن في المستقبل إعطاء البعثات الدائمة إشعارا مسبقا قبل فترة كافية لكي تقترح أسماء خبراء إضافيين.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">21 - الرئيس: قال إنه اتخذ خطوات لكفالة توجيه الدعوة مباشرة إلى الممثلين المنتخبين للأقاليم البريطانية غير المتمتعة بالحكم الذاتي، وإن اللجنة في إطار اختيارها للخبراء سعت جاهدة إلى إضافة أشخاص جدد يحملون أفكارا جديدة.</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">رفعت الجلسة الساعة 05/11.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
