<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/SR.3</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020603</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/SR.3</idno>
        <idno type="jobno">N0240864</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">محضر موجز للجلسة الثالثة</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">المعقودة في المقر، نيويورك، يوم الاثنين، 3 حزيران/يونيه 2001، الساعة 00/10</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">الرئيس: السيد هانتلي (سانت لوسيا)</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">إقرار جدول الأعمال</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">طلبات الاستماع</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">نشر المعلومات عن إنهاء الاستعمار</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">المعلومات المرسلة بمقتضى المادة 73 (هـ) من ميثاق الأمم المتحدة من الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">مسألة إيفاد بعثات زائرة إلى الأقاليم</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">مسائل أخرى</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">افتتحت الجلسة الساعة 25/10.</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">1 - أُقرّ جدول الأعمال.</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">2 - الرئيس: لاحظ مع الارتياح أن أحد الأقاليم - تيمور الشرقية - التي أصبحت دولة مستقلة في 20 أيار/مايو 2002 - قد حذف من قائمة الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
        <s id="15:2" lang="ar">وقال إن الجهود التي بذلها أعضاء اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة لعبت دورا هاما في حصول تيمور الشرقية على استقلالها.</s>
        <s id="15:3" lang="ar">وأضاف أنه، علاوة على ذلك، سارت عملية استقلال تيمور الشرقية في اتساق تام مع المعايير التي تجسدت في إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة، وهو الإعلان الوارد في قرار الجمعية العامة 1514 (د - 15) المؤرخ 14 كانون الأول/ديسمبر 1960، فضلا عن المعايير التي وردت في قرار الجمعية العامة 1541 (د - 15) المؤرخ 15 كانون الأول/ديسمبر 1960.</s>
        <s id="15:4" lang="ar">وأشار الرئيس أيضا إلى أنه قد تشرف بتمثيل اللجنة الخاصة في الاحتفال بإعلان استقلال تيمور الشرقية، وأنه نقل إلى رئيس تلك الدولة تهاني أعضاء اللجنة وتمنياتهم الطيبة.</s>
        <s id="15:5" lang="ar">وقال إن جميع أعضاء اللجنة ينتظرون بفارغ الصبر انضمام تيمور الشرقية إلى الأمم المتحدة هذا العام.</s>
        <s id="15:6" lang="ar">وأعرب عن أمله في أن يؤدي نيل تيمور الشرقية استقلالها إلى تنشيط عمل اللجنة الموجه إلى إنهاء الاستعمار فيما تبقى من الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">طلبات الاستماع (المذكرتان الشفويتان المؤرختان 6 و 7 شباط/فبراير 2002)</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">3 - الرئيس: وجه الانتباه إلى المذكرتين الشفويتين المؤرختين 6 و7 شباط/فبراير، اللتين ورد فيهما طلبان للاستماع فيما يتعلق بقضيتي جبل طارق والصحراء الغربية على التوالي: واقترح الرئيس قبول الطلبين، في حال عدم وجود اعتراضات عليهما.</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">4 - ووافقت اللجنة الخاصة على هذا الاقتراح.</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">نشر المعلومات عن إنهاء الاستعمار (A/AC.109/2002/18 و A/AC.109/2002/L.5)</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">5 - بدعوة من الرئيس اتخذت السيدة غاستو (إدارة شؤون الإعلام) موقعها إلى منصة المتكلمين.</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">6 - السيدة غاستو (إدارة شؤون الإعلام): أدلت بموجز عرضت فيه على أعضاء اللجنة الخاصة محتويات تقرير الأمين العام عن نشر المعلومات عن إنهاء الاستعمار خلال الفترة من حزيران/يونيه 2001 إلى أيار/مايو 2002 (A/AC.109/2002/18).</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">7 - السيدة مالدونادو (إدارة الشؤون السياسية): قالت إن إدارتها نشرت، في كانون الأول/ديسمبر 2001، كتيبا بعنوان &quot;الأمم المتحدة وإنهاء الاستعمار&quot;، وقد تضمن الكتيب ردودا على الأسئلة المتعلقة بدور الأمم المتحدة في مجال إنهاء الاستعمار، ومهام اللجنة الخاصة، وإعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة، وخيارات وضع الأقاليم في المستقبل، والمساعدة التي يمكن تقديمها إلى الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">8 - وأضافت أن هذا الكتيب، الذي يستعرض المعلومات الوقائعية ويشير إلى الأماكن التي يمكن الحصول منها على معلومات إضافية عن القضايا المشار إليها، وزع عن طريق المراكز الإعلامية، فضلا عن الحلقة الدراسية لمنطقة المحيط الهادئ، التي أنعقدت في فيجي في أيار/مايو 2002.</s>
        <s id="23:2" lang="ar">وأردفت أن المشاركين في الحلقة الدراسية لاحظوا، ضمن أشياء أخرى، أن الكتيب تضمن معلومات جديدة تماما بالنسبة لهم.</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">9 - وتابعت السيدة مالدونادو قائلة إن غوام طلبت في نهاية حلقة فيجي الدراسية، تزويدها بـ 000 6 نسخة من هذا الكتيب، نظرا لما يتضمنه من مواد مفيدة لمدارس غوام والمرافق الإعلامية في مجتمعاتها المحلية.</s>
        <s id="24:2" lang="ar">وأضافت أن إدارة شؤون الإعلام أفادت بأن مجموعة أولى من هذا الكتيب، فيها 000 4 نسخة، ستُرسل في القريب العاجل.</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">10 - واستطردت قائلة إن إدارة الشؤون السياسية أدلت بإحاطة إعلامية إلى مرشدي الجولات التي تُنظم في مقر الأمم المتحدة، خصصت لسرد تأريخ إنهاء الاستعمار، وإعلان عام 1960، ومهام اللجنة الخاصة، لا سيما تقديمها للتقارير إلى الجمعية العامة، فضلا عن الحالة في الأقاليم الستة عشر المتبقية، التي لا تتمتع بالحكم الذاتي.</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">11 - وأضافت، أن الإدارة واصلت استكمال قائمة الخبراء والعلماء والمنظمات لديها، وهي قائمة بالعاملين بقضايا إنهاء الاستعمار، بغية تيسير مشاركة الاختصاصيين من بلدان المنطقة والخبراء في شؤون الأوضاع السائدة في هذه البلدان، في الحلقات الدراسية الإقليمية.</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">12 - وأردفت أن مشاركة ممثلين عن منظمة العمل الدولية، وبرنامج الأمم المتحدة الإنمائي، وصندوق الأمم المتحدة للسكان، ومنظمة الصحة العالمية في حلقة فيجي الدراسية، تيسرت بفضل الصلات المباشرة بالمنظمات والبرامج في المنطقة.</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">13 - وقالت إن مقابلات صحفية أجريت أيضا مع رئيس اللجنة الخاصة، أو رئيسها بالوكالة، كما أُعدت مقالة لمجلة &quot;وقائع الأمم المتحدة&quot;.</s>
        <s id="28:2" lang="ar">كذلك قامت الإدارة، وبالتعاون مع الدول القائمة بالإدارة، بجمع المعلومات وتجهيزها ونشرها فيما يتعلق بقضايا إنهاء الاستعمار بشكل منتظم.</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">14 - وأوضحت أن مسائل جديدة برزت إلى الوجود في مجال الإعلام فيما يتعلق بتوكيلاو، في إطار العقد الثاني للقضاء على الاستعمار، وفي سياق المسار الناجح للمشاورات بين اللجنة الخاصة والدولة القائمة بالإدارة.</s>
        <s id="29:2" lang="ar">وفي هذا الصدد، ستعمل إدارة الشؤون السياسية، بالتعاون الوثيق مع إدارة شؤون الإعلام، على التنبؤ بالاحتياجات الجديدة وتحديد الأولويات، بالطريقة التي تتيح أقصى قدر من الفعالية في استخدام ما هو متاح من موارد شحيحة.</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">15 - الرئيس: وجه الانتباه إلى مشروع القرار الوارد في الوثيقة A/AC.109/2002/L.5، واقترح اعتماده بدون تصويت.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">16 - اعتمد مشروع القرار A/AC.109/2002/L.5 بدون تصويت.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">17 - الرئيس: أعلن أن اللجنة الخاصة أنهت بذلك نظرها في هذا البند.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">المعلومات المرسلة بمقتضى المادة 73 (هـ) من ميثاق الأمم المتحدة من الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي (A/57/74 و A/AC.109/2002/L.6)</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">18 - الرئيس: وجه انتباه أعضاء اللجنة إلى تقرير الأمين العام (A/57/74)، الذي وردت فيه المعلومات المرسلة من الدول القائمة بالإدارة بمقتضى المادة 73 (هـ) من ميثاق الأمم المتحدة.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">فهذه المعلومات تمكّن اللجنة من دراسة الحالة في الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي من جميع جوانبها.</s>
        <s id="34:3" lang="ar">ووجه الانتباه أيضا إلى مشروع القرار الوارد في الوثيقة A/AC.109/2002/L.6، واقترح اعتماده بدون تصويت.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">19 - اعتمد مشروع القرار A/AC.109/2002/L.6 بدون تصويت.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">20 - الرئيس: أعلن أن اللجنة الخاصة أنهت بذلك نظرها في هذا البند.</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">مسألة إيفاد بعثات زائرة إلى الأقاليم (A/AC.109/2002/L.7)</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">21 - الرئيس: وجه الانتباه إلى مشروع القرار الوارد في الوثيقة A/AC.109/2002/L.7، واقترح اعتماده بدون تصويت.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">22 - اعتمد مشروع القرار A/AC.109/2002/L.7 بدون تصويت.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">23 - الرئيس: أعلن أن اللجنة الخاصة أنهت بذلك نظرها في هذا البند.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">24 - الرئيس: اقترح، مستهديا بتجارب السنوات السابقة، تفويض المقرر بتجهيز مشروعات القرارات التي اعتمدتها اللجنة الخاصة وفقا للشكل الذي تتبعه الجمعية العامة، بحيث تكون مشروعات القرارات جاهزة عند إعداد تقارير اللجنة التي ستقدم إلى الجمعية العامة في دورتها السابعة والخمسين.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">25 - ووافقت اللجنة الخاصة على هذا الاقتراح.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">26 - الرئيس: أعلن أنه تلقى رسالة من أولو - أو - توكيلاو، فضلا عن رسالة من ممثل جزر فيرجن التابعة للولايات المتحدة، د.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">كارلايل كوربين، يطلبان السماح لهما بالمشاركة في أعمال اللجنة الخاصة لدى نظرها في مسألة الجزر الصغيرة.</s>
        <s id="43:3" lang="ar">وقال إنهما يطلبان من اللجنة أيضا مساعدتهما في هذا الشأن، بتخصيص الموارد اللازمة لتغطية نفقات هذه المشاركة في أعمال اللجنة الخاصة، بموجب أحكام المبادئ التوجيهية، التي أدخلت اللجنة تعديلات عليها، والتي أكدتها الجمعية العامة في دورتها الثامنة والأربعين (A/AC.109/L.1791، المرفق، و A/AC.109/L.1804).</s>
        <s id="43:4" lang="ar">وقال إنه، في حالة عدم وجود اعتراض، سيعتبر أن اللجنة توافق، على تخصيص الموارد اللازمة لهذين الممثلين، وأنها تأذن للأمانة العامة باتخاذ كافة التدابير الإدارية اللازمة في هذا الصدد.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">27 - وقد وافقت اللجنة الخاصة على هذا الاقتراح.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">28 - السيد ستانسيلاس (غرينادا): أعرب عن التقدير لممثلي إدارة شؤون الإعلام وإدارة الشؤون السياسية، على بيانيهما المفيدين.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">وأعرب أيضا عن تقييمه العالي للحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة المحيط الهادئ، التي انعقدت في فيجي، وعن التقدير لسلطات فيجي على حسن الضيافة ودقة تنظيم أعمال الحلقة.</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">رفعت الجلسة الساعة 00/11.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
