<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/SR.6</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020610</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/SR.6</idno>
        <idno type="jobno">N0241819</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">محضر موجز للجلسة السادسة</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">المعقودة في المقر، نيويورك، يوم الاثنين، 10 حزيران/يونيه 2002، الساعة 00/15</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">الرئيس: السيد هانتلي (سانت لوسيا)</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">إقرار جدول الأعمال</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">طلب عقد جلسات استماع</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">مسألة بورتوريكو</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">الاستماع إلى مقدمي الالتماسات</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">مقرر اللجنة الخاصة المؤرخ 21 تموز/يوليه 2001 بشأن بورتوريكو</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">افتتحت الجلسة الساعة 15/15.</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">إقرار جدول الأعمال (المذكرة 8/02)</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">1 - تم إقرار جدول الأعمال.</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">طلب عقد جلسات استماع (المذكرة رقم 8/02/Add.1 إلى 10/02)&apos;./</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">2 - الرئيس: وجّه النظر إلى طلبات عقد جلسات استماع بشأن مسألة بورتوريكو الواردة في المذكرة رقم 8/02/Add.1 .</s>
        <s id="16:2" lang="ar">وإذا لم يكن هناك اعتراض فإنه سيعتبر أن اللجنة تود قبول هذه الطلبات.</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">3 - وقد تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">4 - الرئيس: وجّه النظر إلى طلب عقد جلسة استماع بشأن غوام، ويرد الطلب في المذكرة 9/02.</s>
        <s id="18:2" lang="ar">وإذا لم يكن هناك اعتراض فإنه سيعتبر أن اللجنة تود قبول هذا الطلب.</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">5 - وقد تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">6 - الرئيس: وجّه النظر إلى طلب عقد جلسة استماع بشأن جزر فوكلاند (مالفيناس)، ويرد الطلب في المذكرة 10/02.</s>
        <s id="20:2" lang="ar">وإذا لم يكن هناك اعتراض فإنه سيعتبر أن اللجنة تود قبول هذا الطلب.</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">7 - وقد تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">8 - الرئيس: أشار إلى أن اللجنة الخاصة في الجلسة الخامسة المعقودة في 21 حزيران/يونيه 2001 قررت الاستماع إلى ممثلي المنظمات المعنية بمسألة بورتوريكو.</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">9 - بناء على دعوة الرئيس، جلس السيد كانالز (اللجنة الوطنية التوجيهية لبورتوريكو) إلى مائدة مقدمي الالتماسات.</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">10 - السيد كانالز (اللجنة الوطنية التوجيهية لبورتوريكو): أشار إلى أن الرابطة الماسونية الوطنية لبورتوريكو التي كانت في طليعة الكفاح من أجل إنهاء الاستعمار والاستقلال منذ إنشائها في عام 1948 مثلت أمام اللجنة في مناسبات كثيرة.</s>
        <s id="24:2" lang="ar">وطالبت بالإفراج الفوري وغير المشروط عن السجناء السياسيين، وعودة النشطاء المشاركين في الكفاح من أجل استقلال بورتوريكو الذين هربوا من الجزيرة لكي لا يتعرضوا للقمع، وإعادة اندماجهم في مجتمع بورتوريكو، واتخاذ جميع التدابير اللازمة لضمان وجود مصلحة وطنية، وجعل عملية اتخاذ القرارات تتسم بالديمقراطية والإنصاف.</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">11 - وأضاف أن مقاومة احتلال جزيرة فييسكيز أدى إلى حبس مئات الوطنيين، بمن فيهم عضوان من أعضاء الماسونية.</s>
        <s id="25:2" lang="ar">والغريب في الأمر أن محكمة إقليمية اتحادية في الولايات المتحدة تمكنت من منع التدريب على القصف في جزيرة من جزر المحيط الهادئ من أجل حماية الطيور المهاجرة، ومع ذلك لم يتخذ قرار مماثل لحماية الأشخاص الذين أرغموا على الهجرة.</s>
        <s id="25:3" lang="ar">وبالإضافة إلى ذلك، فرضت حكومة الولايات المتحدة عقوبة الإعدام، على الرغم من أن بورتوريكو ألغتها في عام 1929 ومنعتها في دستور عام 1952.</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">12 - وأعرب عن الأمل في أن اللجنة الخاصة ستفعل ما هو سليم وتضع حدا لأقدم استعمار في العالم.</s>
        <s id="26:2" lang="ar">وإن الرابطة الماسونية الوطنية لبورتوريكو التي تهدف إلى إقامة مجتمع يستند إلى المبادئ الماسونية العالمية المتعلقة بالحرية والمساواة والأخوة ملتزمة بمساعدة بورتوريكو على تحقيق تقرير المصير من خلال توافق الآراء والديمقراطية.</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">13 - انسحب السيد كانالز.</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">14 - وبناء على دعوة الرئيس، جلست السيدة فيليز ميتشيل (هيئة بريمافيرا) إلى مائدة مقدمي الالتماسات.</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">15 - السيدة فيليز ميتشيل (هيئة بريمافيرا)، وهي فنانة بورتوريكية من فييسكيز ، قالت إنه من المؤسف أن اقتصاد الجزيرة، الذي كان يستند في السابق إلى الزراعة ومزارع السكر قد تحول إلى اقتصاد صناعي نتيجة مرور 60 سنة على وجود البحرية الأمريكية.</s>
        <s id="29:2" lang="ar">وأعربت عن الأمل في أن القوات البحرية ستغادر الجزيرة بحلول عام 2003.</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">16 - وأضافت أن البورتوريكيين، لا سيما هؤلاء الذين يعيشون في نيويورك، يمرون بأزمة هوية: فأحيانا يُنظر إليهم على أنهم من أصول إسبانية، مثلا بعد الهجمات على مركز التجارة العالمي حيث فقد حوالي 800 من البورتوريكيين حياتهم فيها، وأحيانا يُنظر إليهم على أنهم &quot;أمريكيون&quot; كما يحدث عندما يحملون السلاح للدفاع عن البلد، وأحيانا يُنظر إليهم على أنهم &quot;بورتوريكيون&quot; عندما وقعت الأحداث التي أساءت إلى المسألة الوطنية في نيويورك.</s>
        <s id="30:2" lang="ar">ولكنهم لا يستحقون هذه المعاملة التمييزية.</s>
        <s id="30:3" lang="ar">وأصبحوا ضحية للقوالب النمطية على الرغم من أصولهم الوراثية الغنية والمتنوعة، كما يتضح ذلك في أعمال كثير من الفنانين، وفي شخصياتهم المتنوعة في الحياة العامة وفي وسائط الإعلام.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">17 - وإذا حصلت بورتوريكو على استقلالها، فإنها ستطالب بجزر سانت توماس وسانت جون، وهي جزء من أرخبيل بورتوريكو.</s>
        <s id="31:2" lang="ar">وإذا أصبحت ولاية قائمة بذاتها، فإنها ستحتفظ بتراثها الثقافي ولن تتخلى عن اللغة الإسبانية التي تعبر عن الروح البورتوريكية.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">18 - انسحبت السيدة فيليز ميتشيل.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">19 - بناء على دعوة الرئيس، جلس السيد أداميس (الجبهة) إلى مائدة مقدمي الالتماسات.</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">20 - السيد أداميس (الجبهة): قال إنه من المؤسف أن الولايات المتحدة، نموذج الديمقراطية، تستطيع أن تمارس مثل هذا التمييز ضد البورتوريكيين، وقد نفذت هذا التمييز من خلال سلطتها السياسية، وتمادت فيه من خلال نفوذها المالي.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">وإن إزالة بورتوريكو من بعض خرائط الولايات المتحدة دليل على هذا التمييز.</s>
        <s id="34:3" lang="ar">ومع ذلك، أصبحت بورتوريكو إقليما تابعا للولايات المتحدة قبل انضمام بعض الولايات إلى الاتحاد، ويتحمّل كل مواطني بورتوريكو نفس المسؤوليات والواجبات - بما في ذلك التضحية بحياتهم من أجل بلدهم - كما أن البورتوريكيين ممثلون في جيش الولايات المتحدة وقوات الشرطة فيها.</s>
        <s id="34:4" lang="ar">غير أنه عندما يتعلق الأمر بحقوقهم فإن التمييز هو السائد.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">21 - وتعتبر مساومة الولايات المتحدة على منح بورتوريكو صفة الولاية إهانة لمواطنيها.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">وإن الاستقلال، وهو شكل من أشكال الانفصال بين بورتوريكو والولايات المتحدة، يؤدي إلى ضرر لا يمكن التنبؤ به ولا يناسب الطرفين.</s>
        <s id="35:3" lang="ar">والواقع أن نصف سكان بورتوريكو يعيشون في الولايات المتحدة، ويختلطون إلى حد كبير بالأعراق الأخرى.</s>
        <s id="35:4" lang="ar">وإن قرارا سياسيا من هذا النوع سيحرم ما يقرب من مليون أمريكي من أصل بورتوريكي من جذورهم.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">22 - وإذ أشار إلى أن دستور الولايات المتحدة يمنح جميع المواطنين حقوقا متساوية، أعرب عن الأمل في أن اللجنة الخاصة ستدعم نداءه الموجه إلى رئيس الولايات المتحدة لإنهاء التمييز ضد شعب بورتوريكو، وتقديم إعلان منح صفة الولاية إلى بورتوريكو إلى الكونغرس.</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">23 - انسحب السيد أداميس.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">24 - بناء على دعوة الرئيس، جلست السيدة ريكاخ (الهيئة الوطنية للنهوض بثقافة بورتوريكو) إلى مائدة مقدمي الالتماسات.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">25 - السيدة ريخاتش (الهيئة الوطنية للنهوض بثقافة بورتوريكو) وجهت نظر اللجنة الخاصة إلى المشكلات الأساسية التي تواجه بورتوريكو وتتمثل في حقوقها القانونية والمعنوية التي كان يمكن أن يحلها كونغرس الولايات المتحدة منذ سنوات كثيرة.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">وعلى الرغم من مساهمة البورتوريكيين في الولايات المتحدة، ما زال البوتوريكيون غير ممثلين في الكونغرس، الذي له كل السلطات الممكنة لفرض القانون الاتحادي على الجزيرة.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">26 - وقد أعطى القانون العام رقم 600 المؤرخ 1962 مركز &quot;الكومنولث&quot; لبورتوريكو، بوصفها ولاية منتسبة انتسابا حرا.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">وهذا مجرد اسم ما زال بعض سكان الجزيرة متمسكين به، ولكنه لا ينظم بأي شكل من الأشكال العلاقة بين بورتوريكو والولايات المتحدة، كما أنه لا يخلق ولاية حرة.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">27 - وإذا أصبحت بورتوريكو الولاية الحادية والخمسين، فإن ثقافتها ستتعرض لخطر استيعابها في ثقافة الولايات المتحدة.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">ويعيش في الوقت الراهن أربعة ملايين بورتوريكيين في الولايات المتحدة، ويشاركون في نفس الثقافة المختلطة التي يشارك فيها البورتوريكيون الذين يعيشون في الجزيرة.</s>
        <s id="41:3" lang="ar">وكونغرس الولايات المتحدة ملتزام أخلاقيا بتعريف العلاقات القانونية والسياسية بين بورتوريكو والولايات المتحدة.</s>
        <s id="41:4" lang="ar">وقد تم استخدام قضية فييسكيز على نحو ذكي، من جانب كل من النشطاء المؤيدين للاستقلال، ومن جانب مناصري بورتوريكو بوصفها ولاية منتسبة انتسابا حرا.</s>
        <s id="41:5" lang="ar">ومع ذلك، فإن كونغرس الولايات المتحدة هو المسؤول الوحيد عن الوضع الراهن بسبب عدم اتخاذه أي إجراء في هذا الصدد.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">28 - وناشدت رئيس الولايات المتحدة إنهاء التمييز ضد شعب بورتوريكو، وحثت اللجنة الخاصة على مساعدة بورتوريكو لكي تصبح الولاية الحادية والخمسين في للولايات المتحدة.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">وختاما، ذكرت شعار منظمتها &quot;ضع حدا للعدوان وعش في سلام&quot;.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">29 - انسحبت السيدة ريخاتش.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">30 - وبناء على دعوة الرئيس، جلس السيد كاليرو (حزب العمال الاشتراكي) إلى مائدة مقدمي الالتماسات.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">31 - السيد كاليرو (حزب العمال الاشتراكي): قال إنه ينضم إلى الآخرين فيطالب بسحب قوات الولايات المتحدة الأمريكية على الفور من فييسكيز، والإفراج عن جميع الذين تم سجنهم لاحتجاجهم على استخدام البحرية الأمريكية لجزيرة بورتوريكو لأغراض التدريب على القصف، والتدريب على الحرب، وهي حالة تبرز حقيقة مفادها أن بورتوريكو مستعمرة تابعة للولايات المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">32 - وأضاف أن الكفاح الناجح من أجل استقلال بورتوريكو ليس من مصلحة شعب بورتوريكو وحده بل أيضا من مصلحة الأغلبية الساحقة لشعب الولايات المتحدة، ويسدد ضربة قوية لمستغلي الشعبين ولمن يقمعهم، وهي فئة صغيرة من الأسر صاحبة البلايين التي تحكم الولايات المتحدة، وهذا من شأنه أيضا أن يُظهر أنه من الممكن الوقوف أمام أقوياء العالم وأكثر القوات الإمبريالية وحشية والتحرر من سيطرتهم.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">33 - وأضاف أن حكام الولايات المتحدة اعتبروا بورتوريكو لأكثر من قرن من الزمن مستعمرة، ويعتبر الكثيرون أنها إحدى آخر المستعمرات المتبقية في العالم.</s>
        <s id="47:2" lang="ar">وإذ تحاول الإمبريالية أن تنقذ سلطتها المتدهورة، يلجأ حكام الولايات المتحدة بصفة متزايدة إلى استخدام قوتهم العسكرية لفرض مصالحهم.</s>
        <s id="47:3" lang="ar">وهناك جوانب استعمارية متزايدة في السياسة الخارجية الحالية للولايات المتحدة، ويتضح ذلك في الحروب التي تخوضها الولايات المتحدة التي أدت إلى غزو واحتلال في البوسنة وكوسوفو وأفغانستان.</s>
        <s id="47:4" lang="ar">وما تسميه واشنطن حربا ضد الإرهاب هو مجرد تغطية لشن حرب على الأمم والشعوب الأخرى، فضلا عن الطبقة العاملة في الولايات المتحدة، وهو مسلك بدأ قبل 11 أيلول/سبتمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">34 - وكجزء من الحرب في الداخل ضد العمال والمزارعين، تتخذ حكومة الولايات المتحدة خطوات لإضفاء الطابع العسكري على البلد، فتسعى إلى جعل الأمريكيين يقبلون وجود قوات في المطارات، ومحطات القطارات، والجسور، والأنفاق، وفي أماكن أخرى في الولايات المتحدة.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">وإن خلق قيادة عسكرية محلية هو جزء من التحضيرات التي يقوم بها حكام الولايات المتحدة للتصدي لمقاومة مكثفة ومتسعة من جانب الطبقة العاملة.</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">35 - ومنذ أيلول/سبتمبر الماضي، تشكل الاحتجازات والاعتقالات لمئات المهاجرين من الشرق الأوسط وآسيا جزءا من الهجوم على حقوق العمال في الولايات المتحدة.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">وينطبق ذلك أيضا على الاعتقال لأجل غير مسمى لأكثر من 300 من الرجال الذين تم خطفهم من مختلف البلدان، بدون توجيه أي تهم ضدهم، ويتم حجزهم في ظروف وحشية في معسكر اعتقال في القاعدة البحرية الأمريكية في غوانتانامو، وهي أرض تحتلها ضد إرادة الشعب الكوبي.</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">36 - وبالمثل، هناك محاولات لتخفيف القيود المفروضة على سلطة استخدام مكتب التحقيقات الاتحادي وغيره من وكالات الشرطة السياسية للمخبرين وللتنصت على المكالمات وللقيام بعمليات بلبلة ضد نقابات العمال، ومنظمات حقوق السود، وجماعات الاحتجاج من المزارعين، وغيرهم من الذين يقاومون أرباب العمل أو يعترضون على سياسات حكومة الولايات المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">37 - وأضاف أن المكافحين البورتوريكيين من أجل الاستقلال وأعضاء نقابات العمال، وغيرهم من البورتوريكيين على علم بكثير من هذه الطرق، فلجأت الولايات المتحدة منذ عقود من الزمن إلى وصم هؤلاء بصفة &quot;الإرهابيين&quot; لتبرير ملاحقتهم وقمعهم.</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">38 - وناشد الإفراج عن السجناء السياسيين الخمسة الموجودين في سجون واشنطن بسبب أفكارهم وأعمالهم من أجل استقلال بورتوريكو.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">وقد ظل بعضهم أكثر من عشرين سنة في السجن، مما يجعلهم من بين سجناء العالم الذين بقوا أطول مدة في السجون.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">39 - وتسترشد الطبقة العاملة في كفاحها في الولايات المتحدة بالعمال وصيادي الأسماك والشباب في بورتوريكو الذين يكافحون من أجل ترحيل البحرية الأمريكية من فييسكيز، ورفضوا جعل كفاحهم تابع للحرب التي يشنها الحكام الإمبرياليون تحت راية &quot;مكافحة الإرهاب&quot;.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">40 - وقال إن 2.7 مليون بورتوريكي يعيشون في الولايات المتحدة ويمثلون عنصرا هاما في الطبقة العاملة في ذلك البلد، ويخضعون لتمييز منهجي ويتم منحهم مركز الطبقة الثانية، شأنهم في ذلك شأن السود، والشيكانوس، وغيرهم من الجنسيات المقموعة في الولايات المتحدة.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">ويعزز الحكم الاستعماري للولايات المتحدة في بورتوريكو التحامل العرقي وكل قوى رجعية في الولايات المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">41 - وأضاف أن واشنطن، منذ غزوها بورتوريكو منذ أكثر من قرن من الزمن، استخدمت هذه الأمة الكاريبية قاعدة لشن هجمات عسكرية حول العالم، من غرينادا إلى كوبا إلى الشرق الأوسط.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">وإن إضفاء الطابع العسكري على بورتوريكو عزز تحركات حكومة الولايات المتحدة من أجل تعجيل تدخلها العسكري وبناء القواعد في كولومبيا وإكوادور وبلدان أخرى في أمريكا الجنوبية.</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">42 - وتم استغلال شباب بورتوريكو في كل حرب إمبريالية.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">والحكم الاستعماري الأمريكي يعني بالنسبة لبورتوريكو مستويات عالية من البطالة، ونهب ثرواتها ومواردها الطبيعية.</s>
        <s id="56:3" lang="ar">وهذا هو المستقبل الذي تقدمه الولايات المتحدة لبورتوريكو.</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">43 - وقال زعماء الولايات المتحدة لشعب بورتوريكو، إنهم لا يستطيعون البقاء على قيد الحياة بإمكانياتهم الخاصة، غير أن مثل كوبا يثبت العكس.</s>
        <s id="57:2" lang="ar">وقد أثبتت ثورة كوبا أنه من الممكن الكفاح من أجل الاستقلال من سيطرة الولايات المتحدة والفوز بهذا الاستقلال.</s>
        <s id="57:3" lang="ar">وإن إزالة الحكم الاستعماري المفروض على بورتوريكو من شأنه أن يخدم مصالح أغلبية شعب الولايات المتحدة وجميع الذين يكافحون في أماكن أخرى من أجل حق تقرير المصير ومستقبل الإنسانية.</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">44 - انسحب السيد كاليرو.</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">45 - بناء على دعوة الرئيس، جلست السيدة راموس (الرابطة الأمريكية للحقوقيين) إلى مائدة مقدمي الالتماسات.</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">46 - السيدة راموس (الرابطة الأمريكية للحقوقيين): أشارت إلى أن رابطتها، وهي منظمة غير حكومية ذات مركز استشاري لدى المجلس الاقتصادي والاجتماعي، شاركت مشاركة كبيرة في الكفاح من أجل تقرير مصير الشعوب، والعمل ضد الإمبريالية والاستعمار.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">وعليه فإن منظمتها تمثل أمام اللجنة الخاصة للدفاع عن الحقوق غير القابلة للتصرف لشعب بورتوريكو من أجل تقرير مصيرهم بحرية واستقلالهم وفقا لقرار الجمعية العامة 1514 (د-15) وتقدم دعمها الكامل لمشروع القرار المقدم في هذه السنة والذي يشير إلى طلب شعب بورتوريكو بالشروع في عملية إنهاء الاستعمار بدون قمع أو تدخل من جانب حكومة الولايات المتحدة.</s>
        <s id="60:3" lang="ar">وتحث منظمتها البحرية الأمريكية على الوقف الفوري وغير المشروط للتدريبات على القصف والتدريبات العسكرية في فيسكيز، وسحب جميع العاملين العسكريين، وإزالة المنشآت العسكرية، بما في ذلك شبكات الرادار من نوع ROTHR.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">47 - وأشارت إلى أن دورة لجنة حقوق الإنسان الثامنة والخمسين، والرابطة الأمريكية للحقوقيين، بالتعاون مع الرابطة القانونية لبورتوريكو، أدانت انتهاكات حقوق الإنسان التي ارتكبتها بحرية الولايات المتحدة في فيسكيز، وذكّرت أن سكان فييسكيز يعيشون في ظروف سيئة للغاية وسط تدريبات عسكرية سببت الوفيات والأمراض الخطيرة، فضلا عن أضرار هائلة للبيئة.</s>
        <s id="61:2" lang="ar">والولايات المتحدة مسؤولة عن انتهاكات حقوق الإنسان ضد المجتمعات المحلية التي توجد فيها القواعد العسكرية في هاواي وألاسكا والفلبين وغوانتانامو وكوبا وإكوادور.</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">48 - وأكدت أن منظمة العفو الدولية، في تقريرها لعام 2001، أدانت استخدام البحرية الأمريكية القوة المفرطة وسوء معاملتها للمتظاهرين سلميا.</s>
        <s id="62:2" lang="ar">وبالإضافة إلى ذلك، أعرب المجتمع المدني البورتوريكي بتوافق آراء لم يسبق له مثيل اعتراضه على إطلاق رصاصة أو قنبلة واحدة في جزيرة فييسكيز، وطالب بنزع سلاح الجزيرة وإزالة التلوث منها، وطالب بحرية الولايات المتحدة بترك الجزيرة.</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">49 - وأدانت الرابطة الأمريكية للحقوقيين أعمال الاعتقال التي تمت بين 4 أيار/مايو 2000 ونيسان/أبريل 2002، وقالت إن الأحكام التي تم إصدارها ضد الأشخاص المتهمين بالعصيان المدني مفرطة وذات طابع سياسي وإمبريالي.</s>
        <s id="63:2" lang="ar">وعليه فإنها تدعم الفقرة 6 من مشروع القرار الذي يحث حكومة الولايات المتحدة على أن تأمر بالوقف الفوري للتدريبات والمناورات العسكرية لقواتها المسلحة في جزيرة فييسكيز، ووضع حد لأعمال الاضطهاد والاحتجاز والاعتقال ضد المتظاهرين، والإفراج فورا عن الأشخاص المحتجزين.</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">50 - وحثت على اعتماد مشروع القرار، بالصيغة التي تم تقديمها، بتوافق الآراء، وذلك لنقل رسالة التزام قوية لصالح إنهاء الاستعمار.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">ومن الأساسي أيضا أن يفرج الرئيس بوش عن السجناء البورتوريكيين الذين فُرضت عليهم عقوبات طويلة في سجون الولايات المتحدة.</s>
        <s id="64:3" lang="ar">وختاما، قالت إن رابطتها تؤيد اقتراح عقد جمعية شعبية لبورتوريكو لإرغام كونغرس الولايات المتحدة على إحالة السلطات التي تمارسها في بورتوريكو إلى هذه الجمعية.</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">51 - انسحبت السيدة راموس.</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">مقرر اللجنة الخاصة المؤرخ 21 تموز/يوليه 2001 بشأن بورتوريكو (A/AC.109/2002/L.8)</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">52 - الرئيس: قال إنه تلقى رسالة من وفد الجمهورية الدومينيكية يطلب فيها السماح بالمشاركة في الأعمال كمراقب.</s>
        <s id="67:2" lang="ar">وإذا لم يكن هناك اعتراض فإنه سيدعو وفد الجمهورية الدومينيكية إلى الجلوس إلى مائدة اللجنة.</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">53 - وبالمثل، إذا لم يكن هناك اعتراض فسوف يدعو اللجنة إلى اتخاذ إجراء بشأن مشروع القرار A/AC.109/2002/L.8 بدون تصويت.</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">54 - تم اعتماد مشروع القرار A/AC.109/2002/L.8 بدون تصويت.</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">55 - السيد ستريتر (شيلي): قال معللا موقف وفده، إنه على الرغم من أنه انضم إلى توافق الآراء، إلا أن وفده لم يوافق على مشروع القرار بأكمله.</s>
        <s id="70:2" lang="ar">فهناك مواقف مختلفة بين شعب بورتوريكو فيما يتعلق بمركز الجزيرة.</s>
        <s id="70:3" lang="ar">ومع ذلك، تثير الأحداث التي وقعت في جزيرة فييسكيز قلق حكومته.</s>
        <s id="70:4" lang="ar">وعليه فإنه يرحب ببيان رئيس الولايات المتحدة الذي أعلن فيه أن النشاط العسكري في الجزيرة سيتوقف بحلول شهر أيار/مايو 2003 على أقصى تقدير.</s>
        <s id="70:5" lang="ar">وينبغي للبورتوريكيين أنفسهم أن يجدوا حلا مرضيا للمشكلة.</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">56 - السيد رودريغيز باريلا (كوبا): قال إن اللجنة الخاصة اعتمدت للمرة الثالثة مشروع قرار عن مسألة بورتوريكو بدون تصويت، مما يعزز الموقف المشترك للجنة حول المسألة.</s>
        <s id="71:2" lang="ar">ومع ذلك، ينبغي ألا يقتصر دور اللجنة على اعتماد نص، وينبغي أن يستخدم القرار كأداة لتحقيق أهداف محددة.</s>
        <s id="71:3" lang="ar">وأعرب عن الأمل في أن اعتماد القرار سيمهد السبيل للبورتوريكيين من أجل ممارسة حقهم غير القابل للتصرف في تقرير المصير والاستقلال.</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">57 - رفعت الجلسة الساعة 50/16.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
