<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/SR.7</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020618</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/SR.7</idno>
        <idno type="jobno">N0243099</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">محضر موجز للجلسة السابعة</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">المعقودة في المقر، نيويورك، يوم الاثنين 17 حزيران/يونيه 2002، الساعة 00/10</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">الرئيس: السيد هنتلي (سانت لوسيا)</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">إقرار جدول الأعمال</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">مسألة كاليدونيا الجديدة</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">مسألة توكيلاو</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">الاستماع إلى ممثل للإقليم غير المتمتع بالحكم وممثل للدولة القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">اعتماد مشروع قرار</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">مسائل أنغيلا، وبرمودا، وبيتكيرن، وجزر تركس وكايكوس، وجزر فرجن البريطانية، وجزر فرجن التابعة للولايات المتحدة، وجزر كايمان، وساموا الأمريكية، وسانت هيلانة، وغوام، ومونتسيرات</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">الاستماع إلى ممثل لإقليم غير متمتع بالحكم الذاتي</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">الاستماع إلى ملتمس</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">افتتحت الجلسة الساعة 25/10.</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">1 - أقر جدول الأعمال.</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">مسألة كاليدونيا الجديدة (A/AC.109/2002/13, A/AC.109/ 2002/L.13)</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">2 - السيد أوفيا (بابوا غينيا الجديدة): قال، وهو يعرض مشروع القرار بشأن مسألة كاليدونيا الجديدة A/AC.109/2002/L.13))، إنه، بالمقارنة بقرار عام 2001، لم تجر أي تغييرات جوهرية في نص مشروع القرار.</s>
        <s id="18:2" lang="ar">وخلال صياغته، أجريت مشاورات مع ممثلي فرنسا، كما تواصلت المشاورات مع ممثلي كاليدونيا الجديدة، بما في ذلك جبهة الكاناك الاشتراكية للتحرير الوطني، رغم وجود بعض الصعوبات في سياق تلك العملية.</s>
        <s id="18:3" lang="ar">إن نص مشروع القرار في شكله الحالي مقبول، ومع ذلك، فقد طلب من اللجنة اعتماده.</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">3 - اعتمد مشروع القرار A/AC.109/2002/L.13.</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">4 - الرئيس: قال إن اللجنة أكملت نظرها في هذا البند.</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">مسألة توكيلاو (A/AC.109/2002/6, A/AC.109/2002/L.14)</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">الاستماع إلى ممثل للإقليم غير المتمتع بالحكم الذاتي وممثل للدولة القائمة بالإدارة</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">5 - الرئيس: قال إنه تلقى طلبات للاستماع من توكيلاو ومن حاكم الإقليم.</s>
        <s id="23:2" lang="ar">ونظرا إلى عدم وجود اعتراضات، ووفقاً للإجراءات المتبعة، اعتبر أن اللجنة ترغب في الموافقة على هذه الطلبات.</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">6 - وقد تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">7 - السيد وات (نيوزيلندا)، حاكم توكيلاو: قال إن الدور المفيد الذي تؤديه الأمم المتحدة في العملية الثلاثية الجارية في توكيلاو يمكن اعتبارها &quot;دراسة حالة إفرادية تشير إلى الإنهاء الناجح للاستعمار&quot;، حسب ما ورد في مشروع القرار المتعلق بمسألة توكيلاو.</s>
        <s id="25:2" lang="ar">ومن ناحية أخرى، فإنه بعد ما ينيف عن 40 عاما من اعتماد إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة، لم تستطع الأمم المتحدة أن تحدد بثقة الوقت الذي سيكتمل فيه عملها في مجال تصفية الاستعمار.</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">8 - وفيما يتعلق بنهج اللجنة حيال برنامج العمل، وهو نهج يقوم على تناولها للحالات كل على حده، لاحظ أنه وإن اقتصر اختبار النهج على توكيلاو إلا أنه قد يساعد كثيرا في إيجاد أرضية مشتركة لحل مشاكل تصفية الاستعمار المتبقية.</s>
        <s id="26:2" lang="ar">لقد بدأت صياغة برنامج العمل لتوكيلاو قبل 12 شهرا، حين انهمك ممثلو الدولة القائمة بالإدارة وممثلو الإقليم في حوار مع الفريق العامل للجنة.</s>
        <s id="26:3" lang="ar">وقد ساعد الإقليم الأستاذ أنجلو، المستشار القانوني للجنة، الذي دعي فيما بعد إلى حضور الحلقة الدراسية الإقليمية للمحيط الهادئ التي عقدت في &quot;نادي&quot; في منتصف أيار/مايو 2002، وفي الحلقة الدراسية امتدح الأستاذ أنجلو نهج دراسة الحالات كل على حدة، الذي وفر فرصا واسعة للأطراف المعنية بعملية تصفية الاستعمار: الأمم المتحدة والأقاليم التي تسعى نحو تقرير المصير والدول التي تعزز تصفية الاستعمار.</s>
        <s id="26:4" lang="ar">ورأى أن مثل هذه الجهود من قِبَل الأقاليم والدعم من قِبَل الدول، جوهرية لإقامة حوار يجعل من الممكن تحقيق أهداف ميثاق الأمم المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">9 - وأضاف أنه مما يستحق الاهتمام أن اللجنة اعتمدت نهجاً مرناً في دراسة الوضع في كل إقليم على حدة، وأن برنامج العمل أخذ في الاعتبار الميزات الخاصة لتوكيلاو.</s>
        <s id="27:2" lang="ar">وأضاف أن الإقرار بأنه لن تفرض أي تدابير على سكان توكيلاو ضد إرادتهم منح الإقليم شعوراً بأنه مشارك حقيقي في عملية تصفية الاستعمار.</s>
        <s id="27:3" lang="ar">وأنه ينبغي لإقليم توكيلاو أن يقيم روابط مع العالم الخارجي، وفي هذا الخصوص، يؤدي الحوار في الأمم المتحدة دورا بناء جدا.</s>
        <s id="27:4" lang="ar">فقد ساعد الحوار على وضع استراتيجيات لتحقيق تقرير للمصير يلائم السياق المحلي ويشجع على مناقشة المشاكل على الصعيد المحلي، بما يمكن الشعب من فهم المسائل التي تطرح في أي مناقشة تتعلق بتقرير المصير.</s>
        <s id="27:5" lang="ar">وبالإضافة إلى ذلك، سمح الحوار للدولة القائمة بالإدارة والإقليم بوضع خطة شاملة للنهوض بعملية تقرير المصير والوصول إلى فكرة واضحة عن الطريق الواجب اتباعه نحو تحقيق تلك الغاية.</s>
        <s id="27:6" lang="ar">ومكن الحوار توكيلاو أيضا من الاستمرار على نحو أكثر ثقة في طريقة وضع شكل من أشكال الحكم الذاتي يلائم سياقه الثقافي وإقامة علاقات خارجية، وبخاصة مع نيوزيلندا، مما يضمن دعم جهود توكيلاو الرامية إلى تحقيق الحكم الذاتي في المجالات التي لا يستطيع فيها الإقليم الاعتماد على قدراته الخاصة.</s>
        <s id="27:7" lang="ar">ولو نظرنا إلى القضية ضمن سياق أوسع، لأمكن استخلاص استنتاجين: الأول، هو أن عملية الحوار يمكنها أن تكون مفيدة لأي دولة قائمة بالإدارة وللإقليم الخاضع لإدارتها، شريطة بذل جهود حقيقية في تطوير تلك العملية؛ ولاحظ أن أحد المواضيع الهامة للحلقة الدراسية تمثَّل في الرغبة المتزايدة للأقاليم في أن تتمكن من الحصول على مشورة مستقلة.</s>
        <s id="27:8" lang="ar">والثاني، هو أن الأمم المتحدة وفرت أساسا لاعتماد تدابير عملية من قِبَل الدول القائمة بالإدارة والأقاليم.</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">10 - وأضاف أن نيوزيلندا واصلت تقديم المساعدة الاقتصادية إلى توكيلاو.</s>
        <s id="28:2" lang="ar">وفي السنة المالية القادمة، كما في الماضي، ستقدم نيوزيلندا تمويلاً محدداً لمشروع بيت توكيلاو الحديث لدعم كلٍّ من بناء القدرة، والتنمية الاقتصادية.</s>
        <s id="28:3" lang="ar">في الفترة 2002-2003، ستبلغ المساعدة الإجمالية لتوكيلاو 8.1 ملايين دولار نيوزيلندي .</s>
        <s id="28:4" lang="ar">وفي عام 2002، سيجري العمل على استعراض مستوى الدعم للميزانية على ضوء التطورات في مشروع بيت توكيلاو الحديث وعوامل أخرى.</s>
        <s id="28:5" lang="ar">وقد أحزر تقدم في إنشاء صندوق استئماني لتزويد توكيلاو بإيرادات طويلة الأجل، وستساهم نيوزيلندا في رأس المال بمبلغ لا يقل عن 2.5 مليون دولار نيوزيلندي لذلك الغرض في السنة المالية 2001-2002.</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">11 - وأضاف أن نيوزيلندا وإقليم توكيلاو يعتقدان أن الوقت قد حان لاستعراض علاقتهما.</s>
        <s id="29:2" lang="ar">وأن الهدف من ذلك الاستعراض سيكون التأكيد على التزام الطرفين كليهما بتعاونهما، وتحديد المبادئ التي تقوم عليها علاقتهما وتوضيح توقعات كل طرف من الطرف الآخر.</s>
        <s id="29:3" lang="ar">ويؤمل أن يوفر إطار العلاقة أساسا متينا لبيت توكيلاو الحديث وللتقدم صوب تقرير المصير على شروط مدعومة على نحو راسخ من قِبَل الطرفين.</s>
        <s id="29:4" lang="ar">وأضاف أن العمل التمهيدي في ذلك المجال جار فعلا.</s>
        <s id="29:5" lang="ar">وستكون عملية وضع إطار العلاقة النيوزيلندية/التوكيلاوية تعاونية، وسينال إقليم توكيلاو مشورة قانونية/دستورية مستقلة من خلال المناقشات مع نيوزيلندا.</s>
        <s id="29:6" lang="ar">وتأمل نيوزيلندا أن تثمر تلك المناقشات قبل كانون الأول/ديسمبر 2002.</s>
        <s id="29:7" lang="ar">وستكون النتيجة دعما أفضل تنسيقا لتوكيلاو في جميع المجالات الرئيسية من قبيل التنمية الاقتصادية المستدامة وبناء القدرة والحكم.</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">12 - السيد تويا (توكيلاو): قال إنه رغب أن يركز في بيانه على الجهود الجارية في توكيلاو والهادفة إلى تحقيق الحكم الذاتي؛ وعلى العمل على تطوير شكل من الحكم الذاتي وخطة عمل للسنوات الثلاث القادمة؛ ومسائل الدعم المطلوب لتعزيز هذه التطورات.</s>
        <s id="30:2" lang="ar">ومن أجل الإضافة إلى قاعدة بيانات المعلومات التابعة للجنة قدم النص الكامل للتقرير المتعلق بالأنشطة الأخيرة في مجال بناء الأمة بموجب مشروع بيت توكيلاو الحديث، كطريقة للتعبير عن امتنان توكيلاو للأمم المتحدة ، وعلى الأخص برنامج الأمم المتحدة الإنمائي، للمساعدة والدعم اللذين قدما إلى توكيلاو.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">13 - وأضاف أنه ضمن سياق التحضيرات للانتقال إلى الحكم الذاتي، يوسع إقليم توكيلاو نظام الحكم فيه.</s>
        <s id="31:2" lang="ar">ورأى أن لدى الإقليم مكونات الحكومة الوطنية، لكن المطلوب أيضا تعزيز الأساس التقليدي المتين.</s>
        <s id="31:3" lang="ar">ومن الناحية التاريخية، فإن الجزر المرجانية الثلاث، التي تمثل فعليا ثلاث قرى، كانت دائماً ذات حكم ذاتي.</s>
        <s id="31:4" lang="ar">ومع ذلك، فإن لها تاريخا ولغة وثقافة مشتركة، كما يتمتع سكانها بروابط أسرية قوية.</s>
        <s id="31:5" lang="ar">ويقوم إقليم توكيلاو حالياً باتخاذ قرارات بشأن السلطات والمسؤوليات التي يجب أن تمنح إلى المؤسسات الوطنية.</s>
        <s id="31:6" lang="ar">وفي نفس الوقت، فهي تعترف بالحاجة إلى مؤسسة وطنية، مثل المجلس (الفونو) العام الذي سيعالج مسائل تؤثر في الإقليم بأسره، بما في ذلك مسائل تهم العالم الخارجي.</s>
        <s id="31:7" lang="ar">ورأى أن سلطات المجلس (الفونو) العام ينبغي أن تستمد من السلطات الجماعية للقرى الثلاث.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">14 - وأضاف أنه في حال وجود شكوك وعدم تيقن، فإن المجلس (الفونو) العام سيلجأ، بوصفه هيئة وطنية، وليس هيئة تقليدية، إلى مجلس الحكماء، وهو هيئة تقليدية تقدم التوجيه في اللحظات الحاسمة من التاريخ.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">وبما أن الاستقرار في توكيلاو - الاتساق والقانون والنظام - ضمنته مجالس الحكماء في الماضي القريب، تستطيع توكيلاو بناء نظام حكمها على أسس متينة، لا ينبغي تغييرها، رغم أنه يجب لتلبية الاحتياجات العصرية جلب مستشارين عصريين مهرة للمساعدة في هذا العمل.</s>
        <s id="32:3" lang="ar">وأوضح أن ذلك هو المفهوم الأساسي لمشروع بيت توكيلاو الحديث: أي إعادة التأكيد على ما هو ناجح في توكيلاو - القرى الثلاث، ونظم الحكم التقليدية في الإقليم - مع تعزيزها بتقديم المشورة الحديثة المتعلقة بالاحتياجات العصرية للسكان.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">15 - وأضاف أنه يرحب بقرار الدولة القائمة بالإدارة وبرنامج الأمم المتحدة الإنمائي بتقديم الدعم لمدة سنة أخرى واحدة على الأقل إلى مشروع بيت توكيلاو الحديث.</s>
        <s id="33:2" lang="ar">ويستمر تنفيذ المبادرات في المجالات الأربعة الرئيسية وهي: الحكم الرشيد، وتطوير القدرات، وشبكة &quot;أصدقاء توكيلاو&quot; والتنمية المستدامة.</s>
        <s id="33:3" lang="ar">بيد أن التنمية الاقتصادية ستتلقى، خلال السنوات الثلاث القادمة، ضمن نطاق التنمية المستدامة، أعلى الأولويات.</s>
        <s id="33:4" lang="ar">وستضع توكيلاو مشروع خطة عمل للسنوات الثلاث القادمة سيقدم إلى مجلس الحكماء في كل قرية وكما سيقدم إلى المجلس (الفونو) العام.</s>
        <s id="33:5" lang="ar">وتؤخذ في الاعتبار إمكانيات تعزيز نظام إدارة القرية ودعم الحكم القروي.</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">16 - ومضى يقول إنه ينبغي ألا تساور الشكوك أحدا في تصميم توكيلاو على بناء أمة - أمة صغيرة متمتعة بالحكم الذاتي وفقا لمبادئ الأمم المتحدة.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">غير أنه لن يكون هناك بد من الحصول على قدر كبير من المساعدة.</s>
        <s id="34:3" lang="ar">وستقوم جهود توكيلاو في سبيل إنشاء دولة مستقلة على أساس وجود دعم مضمون تقدمه الدولة القائمة بالإدارة والأمم المتحدة.</s>
        <s id="34:4" lang="ar">وفي سبيل توفير البرامج اللازمة للسكان، بما في ذلك برامج في مجالي الصحة والتعليم، يتعين إتاحة مستوى واف من الموارد والمعارف.</s>
        <s id="34:5" lang="ar">وقال إن توكيلاو بحاجة إلى الشروع بالعمل الجاد على القيام بأنشطة مدرة للدخل، حتى تكف عن الاعتماد الكلي على المعونة المقدمة من نيوزيلندا، ولكي تكسب مزيدا من العائدات وتؤمِّن موارد أكثر لميزانيتها الوطنية.</s>
        <s id="34:6" lang="ar">ومن شأن هذا أن يولد في توكيلاو إحساسا بالملكية والإنجاز وبمستوى أعلى من المسؤولية في اتخاذ القرارات المالية.</s>
        <s id="34:7" lang="ar">ولا بد من تنسيق أفضل للمبادرات السياسية والاقتصادية والاجتماعية المتخذة لصالح توكيلاو، ومن تطويرها بعناية.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">17 - واستطرد قائلا إنه لا يمكن التحقيق العملي للخطط والرغبات دون توافر الوسائل اللازمة للقيام بذلك.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">وفي هذا الصدد، يتطلع إقليم توكيلاو إلى إعادة تحديد العلاقة بينه والدولة القائمة بالإدارة.</s>
        <s id="35:3" lang="ar">وباستطاعة توكيلاو في رأينا إرساء أساس للتنمية الاقتصادية المستدامة بتطوير صناعة مصائد الأسماك الوطنية.</s>
        <s id="35:4" lang="ar">وليس للإقليم، بالمعايير الحديثة، الخبرة والمعرفة والمهارات اللازمة لتأمين مردود أفضل من منطقته الاقتصادية، سوى الدخل الذي يكسبه بصفته عضوا في وكالة منتدى مصائد الأسماك ومن عملية إصدار تراخيص الصيد البحري.</s>
        <s id="35:5" lang="ar">وقد أصبحت مراعاة الأغراض التجارية في مصائد الأسماك أولوية لخطة الأعوام الثلاثة.</s>
        <s id="35:6" lang="ar">وقد يكون الإرساء قاعدة اقتصادية هذه طبيعتها، فوائد إيجابية من ناحية إحساس توكيلاو بالملكية ومستوى إنجاز الإقليم وزيادة مستوى مسؤولياته.</s>
        <s id="35:7" lang="ar">وفي سبيل تنفيذ الخطط المذكورة، ثمة حاجة إلى موارد بشرية ماهرة وإلى ضخ أولي لرأس المال.</s>
        <s id="35:8" lang="ar">وبالنظر إلى ذلك، ولما كان، عدد سكان توكيلاو وفقا لبيانات آخر تعداد يبلغ 515 1 نسمة، أكثر من نصفهم دون الـ 19 من العمر، فإن هناك مجموعة جد صغيرة من الأشخاص للاضطلاع بدور الحكم وبدور الدعم.</s>
        <s id="35:9" lang="ar">وتشير هذه الأرقام الإحصائية إلى ضرورة إعداد الاستراتيجيات الاجتماعية - الاقتصادية المناسبة للتعامل مع مجموعات الشباب عندما يكبرون في السن ومع الحاجة الممكنة إلى الدعم الخارجي للتعليم والتدريب في سياق عملية بناء الأمة، الجاري حاليا في توكيلاو.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">18 - ومضى يقول إنه يتكشف لتوكيلاو من عملية بناء القدرات ما يمكن للإقليم عمله من أجل تحقيق تنميته الخاصة، في كنف ظروف معينة، وما هي حدود ذلك.</s>
        <s id="36:2" lang="ar">ويخطط الإقليم لمواصلة حواره مع الدولة القائمة بالإدارة بصدد هذه المسائل.</s>
        <s id="36:3" lang="ar">ويتضح في هذه الحالة أن الحاجة تدعو إلى التخطيط المسبق.</s>
        <s id="36:4" lang="ar">وقال إنه يسره أن يحيط اللجنة علما بأن الإقليم والدولة القائمة بإدارته يخططان لإجراء تحليل متعمق لعلاقتهما، بما يتيح تحديد هذه العلاقة بصورة أدق.</s>
        <s id="36:5" lang="ar">وعلاوة على ذلك، تنظر الدولة القائمة بالإدارة بصورة جدية في طلب لافتتاح مرفق جديد في عاصمتها لتسهيل الحوار بين الشريكين وتوفير الدعم الأكثر فعالية للإقليم في مرحلة بناء الدولة.</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">19 - السيد المقداد (الجمهورية العربية السورية): قال إن وفده يرحب بالبيان الذي أدلى به حاكم الإقليم وببيان (الأولو) اللذين قدما تعليلا جليا وصادقا لمواقفيهما من وضع تسوية نهائية لمسألة توكيلاو.</s>
        <s id="37:2" lang="ar">وذكر أن حكومته تثني على جهود نيوزيلندا الرامية إلى حل المسألة: وتحترم أيضا العادات والتقاليد وتتفهم جيدا صدق تأكيد الأولو وصحة قوله إن شعبه يحاول الحفاظ على ما له من سمات خاصة وأسلوب حياة تقليدي، وفي نفس الوقت، لا بد من مراعاة الحاجة إلى إحداث تغييرات تضع في اعتبارها حقائق العالم الحديث.</s>
        <s id="37:3" lang="ar">ولاحظ أن الطرفين أعدا خطة شاملة مفصلة تعكس آراء اللجنة؛ وأن حكومة نيوزيلندا تراعي في ما تبذل من جهود متطلبات شعب توكيلاو واحتياجاته.</s>
        <s id="37:4" lang="ar">ورأى أن من شأن هذا النهج التمكين من تحقيق النتائج اللازمة في سياق عملية تصفية الاستعمار.</s>
        <s id="37:5" lang="ar">وأنهى بيانه قائلا إن حكومته ستبذل قصارى الجهد لكفالة نجاح هذه العملية.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">20 - السيد تانو - بوشو (كوت ديفوار): أثنى على التقرير المعد عن توكيلاو وقال إن مسألة توكيلاو يجري حلها بالطريقة المناسبة.</s>
        <s id="38:2" lang="ar">ويبين التقرير في عدة أجزاء منه أنه سيتم تحديث توكيلاو، لكن توكيلاو هي التي ينبغي أن تضطلع بعملية التحديث، على أساس ما لها من أسلوب حياة خاص، ومن وتيرة خاصة ويجب قبل كل شيء أن تراعى مصالح سكان هذا الإقليم.</s>
        <s id="38:3" lang="ar">ورأى أن هناك، في حالة توكيلاو، تعاونا نشطا بين الدولة القائمة بالإدارة والإقليم غير المتمتع بالحكم الذاتي واللجنة، وأن كل هذه الأطراف تتخذ مواقف مسؤولة من التعاون.</s>
        <s id="38:4" lang="ar">وتضع عملية تصفية الاستعمار في اعتبارها كل جوانب المسألة المعقدة، وختم ممتدحا حاكم الإقليم والأولو لما يضطلعان به من جهود.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">21 - السيد ستانسلاوس (غرينادا): قال إنه يشاطر كل المشاطرة ما أعرب عنه المتكلمون الذين سبقوه من آراء، ولاحظ أنهم وصفوا بوضوح، في بياناتهم المقنعة والصادقة والمبنية على أساس وطيد، حالة هذا الإقليم.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">ورأى في علاقات الشراكة بين الدولة القائمة بالإدارة وإقليم توكيلاو غير المتمتع بالحكم الذاتي مثال جيد يُحتذى به، لأنه في مألوف العادة لا يكون في العلاقات من هذا القبيل تكافؤ؛ حيث أن كثيرا من الدول القائمة بالإدارة لا تعتبر الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي شركاء بصورة كاملة.</s>
        <s id="39:3" lang="ar">بيد أن التعاون بين نيوزيلندا وتوكيلاو تعاون يصلح مثالا.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">22 - السيد نيدو (فيجي): قال إن وفده يشاطر الأولو قلقه بشأن ما سيواجهه الإقليم من صعاب بعد إنجاز عملية التخلص من الاستعمار.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">وقال إن العالم قرية عالمية، وبعد أن يتولى إقليم توكيلاو المسؤولية عن حكمه الذاتي ستقف بلدان العالم إلى جانبه، ونيوزيلندا قبل غيرها، وهي التي طالما لبت احتياجات توكيلاو.</s>
        <s id="40:3" lang="ar">ولو أثبتت شعوب العالم قاطبة حسن نيتها، وإن قدمت مساعدات أكبر، لتمكنت توكيلا من حل ما تواجهه من مشاكل.</s>
        <s id="40:4" lang="ar">وأثنى على المساعدة التي تقدمها نيوزيلندا، وقال إنه إذا ما دعت الحاجة، فإن أعضاء المجتمع الدولي الآخرين سيقدمون أيضا إلى توكيلاو ما يلزم من الدعم.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">23 - السيد ركوينجو غوال (كوبا): رحب ببدء تنفيذ مشروع &quot;بيت توكيلاو الحديث&quot; بدعم فعال من برنامج الأمم المتحدة الإنمائي.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">وقال إنه يمكن لسلطات توكيلاو أن تعوِّل على دعم اللجنة الكامل والحازم.</s>
        <s id="41:3" lang="ar">وإشارة إلى أن وفده كثيرا ما أثنى على الدور الذي تقوم به حكومة نيوزيلندا في عملية تصفية استعمار توكيلاو، ومما يؤسف له أن من النادر أن تقف اللجنة هذا الموقف الإيجابي من التعاون بين الدولة القائمة بالإدارة والإقليم غير المتمتع بالحكم الذاتي، كما هي الحال بالنظر إلى توكيلاو.</s>
        <s id="41:4" lang="ar">وختم قائلا إن وفده يناشد الدول الأخرى القائمة بالإدارة أن تحذو حذو نيوزيلندا وأن تدرس سبل ووسائل رفع مستوى المعيشة وتحسين نوعية حياة سكان الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">24 - السيد أوفيال (بابوا غينيا الجديدة): قال، عارضا مشروع القرار A/AC.109/2002/L.14، إن هناك تعاونا على نطاق واسع بين الدولة القائمة بالإدارة والإقليم غير المتمتع بالحكم الذاتي.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">وأضاف أن وفده يعتقد أن التدابير الإيجابية المتخذة خطوة في الاتجاه الصحيح.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">واعتبر أنه لا يمكن تطبيق مثال توكيلاو على أقاليم أخرى، ولكن إن توافرت الإرادة السياسية لدى الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي والدول التي تديرها، أمكن صياغة برامج مخصصة لكل من البلدان المعنية على حدة.</s>
        <s id="42:4" lang="ar">وقال إن فيجي وبابوا غينيا الجديدة، مسرورتان سرورا بالغا أن مشروع القرار يستجيب لمصالح كل الأطراف المعنية ويراعي الآراء التي أعربت عنها الدولة القائمة بالإدارة وأعرب عنها شعب توكيلاو.</s>
        <s id="42:5" lang="ar">وبالمقارنة بقرار عام 2001 أدخل عدد من التغييرات ووافقت عليها الدول المقدمة لمشروع القرار والدولة القائمة بالإدارة وشعب توكيلاو.</s>
        <s id="42:6" lang="ar">وأنهى كلمته قائلا إن وفده يأمل في أن يُتخذ مشروع القرار بتوافق الآراء.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">25 - الرئيس: قال إنه إذا لم يسمع أي اعتراض، فسيعتبر أن اللجنة تريد اعتماد مشروع القرار بتوافق الآراء.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">26 - اعتمد مشروع القرار A/C.109/2002/L.124.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">مسائل أنغيلا وبرمودا وبيتكيرن وجزر تركس وكايكوس، وجزر فرن البريطانية، وجزر فرجن التابعة للولايات المتحدة، وجزر كايمان، وساموا الأمريكية، وسانت هيلانة، وغوام، ومونتيسيرات</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">27 - الرئيس: قال إنه تلقى طلبا من أحد أعضاء حكومة جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة للإدلاء ببيان.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">واعتبر أن اللجنة ترغب، وفقا للقواعد المعمول بها، في إقرار الطلب.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">28 - وقد تقرر ذلك.</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">29 - السيد كوربن (حكومة جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة): أعرب عن ارتياحه لمشاركة عدد من الأقاليم حاليا في أعمال اللجنة، ولاحظ مع ذلك أن بعض الأقاليم، وخصوصا أقاليم منطقة البحر الكاريبي، لا يزال غير مشترك في هذه العملية.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">وأشار إلى أنه تم جمع قرارات أُفردت لكل إقليم وضمت في قرار عام بصدد بعض الأقاليم لا كلها؛ وطرح سؤالا عن سبب حصول ذلك.</s>
        <s id="48:3" lang="ar">ولاحظ بخيبة أمل الافتقار إلى الموارد والإرادة السياسية اللازمة لإجراء الدراسات والأبحاث التحليلية اللازمة لإحاطة اللجنة علما بالأحوال السياسية والاجتماعية - الاقتصادية الفعلية القائمة على الأرض.</s>
        <s id="48:4" lang="ar">واعتبر أن عدم توافر المعلومات لا يزال يعترض سبيل عملية تصفية الاستعمار.</s>
        <s id="48:5" lang="ar">ومما يبعث على التشجيع أن الجمعية العامة اتخذت قرارات بشأن ضرورة إعداد برامج التثقيف السياسي في الإقليم من أجل زيادة الوعي في صفوف السكان بالمتاح أمامهم من إمكانات.</s>
        <s id="48:6" lang="ar">غير أن برامج من هذا القبيل لم تعدّ إلا لبعض الأقاليم التي كانت تخضع في السابق للوصاية قبل عقود كثيرة.</s>
        <s id="48:7" lang="ar">وأشار إلى أن كثيرا من الأقاليم لا يتاح له إلا موارد نادرة لتنفيذ برامج محددة للتثقيف السياسي وأنها غالبا ما تكون غير وافية.</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">30 - وأضاف قائلا إن حملة الإعلام التي نُظمت في تيمور الشرقية كانت ناجحة للغاية وتدل على الحاجة إلى وضع برامج مماثلة للأقاليم الأخرى غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">ولطالما سيقت في قرارات الجمعية العامة للأمم المتحدة الحجة بأنه ينبغي لمنظومة الأمم المتحدة، فضلا عن المؤسسات الإقليمية، أن تؤدي دورا أشد نشاطا في هذه العملية.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">ولذلك رأى أنه من المناسب تماما تضمين هذه البرامج بيانات اجتماعية - اقتصادية عن فرادى الأقاليم تتأتى من مصادر مثل برنامج الأمم المتحدة الإنمائي (البرنامج) ومصرف التنمية الكاريبي وغيرهما.</s>
        <s id="49:4" lang="ar">ولاحظ أنه يجري الاضطلاع في خمسة من الأقاليم السبعة غير المتمتعة بالحكم الذاتي في منطقة البحر الكاريبي، ببرامج قطرية بصورة مشتركة مع هذا البرنامج.</s>
        <s id="49:5" lang="ar">ومن المناسب أيضا أن تضمن القرارات الخاصة بالأقاليم معلومات متأتية من مصادر رسمية عن التطورات السياسية.</s>
        <s id="49:6" lang="ar">وعلاوة على ذلك، من المهم إدراج معلومات عن توصيات الحلقات الدراسية الإقليمية في القرارات الخاصة بتصفية الاستعمار.</s>
        <s id="49:7" lang="ar">وينبغي أن تولي اللجنة والجمعية العامة مزيدا من الاهتمام لتنفيذ القرارات الخاصة بتصفية الاستعمار.</s>
        <s id="49:8" lang="ar">وقال إن حكومته تقترح بهذا الصدد إنشاء آلية لاستعراض تنفيذ الاقتراحات الواردة في القرارات المتصلة باتخاذ تدابير من قِبل المجتمع الدولي.</s>
        <s id="49:9" lang="ar">ورأى أن قرار عام 2001 بشأن جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة كان عمليا تكرارا لنص قرار العام السابق، واعتبر أنه بحاجة إلى استكمال.</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">31 - السيد تانو بوشوي (كوت ديفوار): قال إنه، وكما هو مبين في ورقة العمل التي أعدتها الأمانة العامة (A/AC.109/2002/4)، أجري الاستفتاء الأول والوحيد المتعلق بالوضع السياسي لجزر فرجن التابعة للولايات المتحدة عام 1993، واعتبرت نتائجه غير صالحة، لأن نسبة المقترعين عليه من الناخبين كانت دون النسبة المئوية المطلوبة.</s>
        <s id="50:2" lang="ar">وسأل عن صلة الحالة الراهنة بمستوى المعلومات في صفوف سكان الإقليم حول مسائل تقرير المصير، وعما تغير في هذا المجال منذ 1993 وما هو العمل المخطط له بهذا الصدد.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">32 - وأضاف أن ورقة العمل المذكورة أشارت أيضا إلى أن الدولة القائمة بالإدارة تتشكك في انطباق مصطلح &quot;غير المتمتعة بالحكم الذاتي&quot;، بخاصة فيما يتصل بجزر فرجن التابعة للولايات المتحدة.</s>
        <s id="51:2" lang="ar">غير أنه لا بد للجنة من الحصول على معلومات إضافية لإثبات صلاحية تلك الحجة.</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">33 - السيد كوربن (حكومة جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة): أكد على اعتبار نتائج الاستفتاء الذي أجري في عام 1993 باطلة.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">وقال إنه عضو في اللجنة المعنية بالوضع السياسي التي كانت مسؤولة عن تنظيم الاستفتاء.</s>
        <s id="52:3" lang="ar">وكانت إحدى مهام اللجنة بالتحديد تثقيف السكان وتعريفهم بالخيارات المتاحة في الانتخابات.</s>
        <s id="52:4" lang="ar">ولم يكن من الواضح في ذلك الوقت للعديد من الناس ما إذا كانت المسألة تنفيذ إجراء لتقرير المصير أو مجرد استقصاء وطني.</s>
        <s id="52:5" lang="ar">وقال إن ما كان تمثل في الواقع في استفتاء ليس لنتائجه قوة قانونية ملزمة، بل يشكل الأساس لمزيد من المفاوضات.</s>
        <s id="52:6" lang="ar">وعلى أية حال، لم يكن الاستفتاء ناجحا، ونتج ذلك إلى حد بعيد عن وجود مستوى غير وافٍ بالغرض من المعلومات لدى السكان وعن الالتباس الحاصل بشأن الخيارات المقترحة.</s>
        <s id="52:7" lang="ar">وقبل إجراءات الاستفتاء طلبت حكومته من اللجنة توفير معلومات، ثم قدمت طلبا آخر لمراقبة الاستفتاء، ولكن لم تكن هناك أي استجابة لهذين الطلبين.</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">34 - وأعرب عن أسفه لأن الوضع المتعلق بمستوى المعلومات لدى السكان ازداد تدهورا.</s>
        <s id="53:2" lang="ar">واعتبر أن التثقيف السياسي للسكان مهمة مكلِّفة إلى حد ما.</s>
        <s id="53:3" lang="ar">وبالرغم من أن الحالة الاقتصادية تحسنت إلى حد كبير، فإن تهيئة التثقيف السياسي الدائم ستكون مهمة معقّدة إلى حد كبير بالنسبة للسكان.</s>
        <s id="53:4" lang="ar">وهنا تكمن مصلحة الإقليم في تلقي المعلومات المستكملة من منظومة الأمم المتحدة، مثل مراكز الإعلام التي لم تتوافر أنشطتها دائما لسكان الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">35 - السيد ستانسلاوس (غرينادا): أشار إلى أن الجمعية العامة طلبت في قرارها 56/72 باء من الدولة القائمة بالإدارة تيسير مشاركة جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة في مختلف المنظمات، وبشكل خاص منظمة دول شرق البحر الكاريبي، والجماعة الكاريبية، ورابطة الدول الكاريبية.</s>
        <s id="54:2" lang="ar">وسأل عن الوضع الحالي في هذا الصدد.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">36 - السيد كوربن (حكومة جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة): قال إنه في ظل الوضع السياسي الراهن للإقليم، تتطلب مشاركته في المنظمات الدولية، بما في ذلك المنظمات الإقليمية، موافقة الدولة القائمة بالإدارة.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">وفيما يتعلق بالجماعة الكاريبية، قال إن حاكم الإقليم تقدم في عام 2002 بطلب رسمي إلى الدولة القائمة بالإدارة للإذن بالتقدم بطلب لمنح الإقليم مركز المراقب في تلك المنظمة.</s>
        <s id="55:3" lang="ar">وكانت المناقشات إيجابية، غير أنه لم يتلق أي رد رسمي حتى الآن.</s>
        <s id="55:4" lang="ar">وحالما تعطي الدولة القائمة بالإدارة موافقتها فستقوم حكومته بتقديم طلب للحصول على مركز المراقب.</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">37 - وفيما يتصل بمنظمة دول شرق البحر الكاريبي، أبدت حكومته في منتصف التسعينيات نيتها تقديم طلب للحصول على مركز عضو منتسب، ولكن كانت هناك اعتراضات لدى الدولة القائمة بالإدارة.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">بيد أن الإقليم لا يزال مهتما بمنظمة دول شرق البحر الكاريبي، بالنظر على وجه الخصوص إلى أن 40 في المائة من سكان جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة مهاجرون من بلدان منظمة دول شرق البحر الكاريبي.</s>
        <s id="56:3" lang="ar">وتعتزم حكومته العودة إلى النظر في المسألة في الوقت المناسب.</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">38 - وبخصوص رابطة الدول الكاريبية، تتابع حكومته أعمال الرابطة باهتمام، غير أنها لم تقدم طلبا رسميا إلى الدولة القائمة بالإدارة فيما يتعلق بالمشاركة في أعمال تلك المنظمة.</s>
        <s id="57:2" lang="ar">ووفقا للمعلومات القائمة، أعلنت بورتوريكو نيتها الانضمام إلى رابطة الدول الكاريبية.</s>
        <s id="57:3" lang="ar">وستحدد جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة موقفها عندما تتخذ الدولة القائمة بالإدارة قرارا بهذا الشأن.</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">39 - السيد أوفيا (بابوا غينيا الجديدة): سأل عما إذا كان إجراء الاستفتاء نابعا من مبادرة محلية، واستفسر عن الكيفية التي يمكن بها أن يوصف التعاون بين الإقليم والدولة القائمة بالإدارة.</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">40 - السيد كوربن (حكومة جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة): قال إن المبادرة بإجراء الاستفتاء نشأت من الهيئة التشريعية للإقليم، التي اتخذت قرارها على أساس نتائج مشاورات أجريت ضمن القيادة السياسية.</s>
        <s id="59:2" lang="ar">وكان تنظيم الاستفتاء في الواقع المرحلة الثالثة من عملية استعراض الوضع السياسي للإقليم.</s>
        <s id="59:3" lang="ar">وأضاف أن المرحلة الأولى تمثلت في عمل اللجنة الأولى المعنية بالوضع السياسي في عام 1980، التي لم تنجز مهامها للأسف لكنها قامت بجمع معلومات وفيرة كانت مفيدة فيما بعد.</s>
        <s id="59:4" lang="ar">وتمثلت المرحلة الثانية في عمل الهيئة التشريعية المعنية بتنظيم الاستفتاء وبتحديد الخيارات للهيكل السياسي للإقليم.</s>
        <s id="59:5" lang="ar">ولم تتمكن اللجنة من إنجاز عملها بسبب انتخابات الهيئة التشريعية التي غيـّرت تكوينها السياسي.</s>
        <s id="59:6" lang="ar">وتمثلت المرحلة الثالثة في إجراء الاستفتاء نفسه، الذي أجري بمعرفة الدولة القائمة بالإدارة وموافقتها.</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">41 - وأضاف أن التعاون بين الإقليم والدولة القائمة بالإدارة يكتسي طبيعة دائمة، وأنه يجري على المستوى الاجتماعي - الاقتصادي.</s>
        <s id="60:2" lang="ar">لكنه لم يحرز أي تقدم في المجال السياسي منذ إجراء الاستفتاء في عام 1993.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">42 - الرئيس: سأل عن سبب الانخفاض في مستوى مشاركة السكان في استفتاء سنة 1993.</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">43 - السيد كوربن (حكومة جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة): قال إن هناك سببين رئيسيين.</s>
        <s id="62:2" lang="ar">السبب الأول هو أن المشاركين في الاستفتاء مُنحوا خيارات كثيرة للاختيار منها، وبالتحديد سبعة خيارات.</s>
        <s id="62:3" lang="ar">وكان شعور اللجنة المعنية بالوضع السياسي أن الخيارات عددها كبير، غير أن التشريع الساري المفعول في ذلك الوقت طلب وضع سبعة خيارات.</s>
        <s id="62:4" lang="ar">والسبب الثاني هو عدم الاتساق في مسألة هوية مَن يمكنه أن يشارك في الاستفتاء.</s>
        <s id="62:5" lang="ar">ووفقا للتشريع الساري يمكن لأي مواطن من الولايات المتحدة الأمريكية أقام فترة 90 يوما في الإقليم أن يشارك في الاستفتاء.</s>
        <s id="62:6" lang="ar">وقد ارتأت بعض قطاعات السكان، التي قدرت أن ما في كفة الميزان ليس سوى تقرير مستقبل الإقليم، أنه من المستحيل المشاركة في الاستفتاء في ظل تلك الظروف.</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">44 - السيد لويس (أنتيغوا وبربودا): أعرب عن تقديره لجزر فرجن لاستقبالها عددا كبيرا من مواطني بلدان البحر الكاريبي الأخرى.</s>
        <s id="63:2" lang="ar">وقال إن دوائر معينة في البلد انتقدت أحيانا حكومة أنتيغوا وبربودا على سياسة الهجرة الليبرالية التي تتبعها، ولهذا فإن حكومته تقدِّر موضوعية جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة.</s>
        <s id="63:3" lang="ar">وتساءل عن سبب حاجة الزائر من الولايات المتحدة الأمريكية حمل جواز سفر لدخول جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة، بينما لا يحتاج المسافر من الولايات المتحدة لذلك عند زيارته لبورتوريكو.</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">45 - السيد كوربن (حكومة جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة): قال معلِّلا، إن جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة تقع خارج النطاق الجمركي للولايات المتحدة الأمريكية.</s>
        <s id="64:2" lang="ar">وفي الواقع لا يحتاج الزائر من الولايات المتحدة إلى حمل جواز سفر لدخول الإقليم، لكنه يحتاج إليه للعودة إلى الولايات المتحدة.</s>
        <s id="64:3" lang="ar">وقال إن بورتوريكو تقع ضمن النطاق الجمركي للولايات المتحدة الأمريكية، وهنا يكمن الاختلاف.</s>
        <s id="64:4" lang="ar">ومشكلة جوازات السفر هي إحدى المشاكل ذات الصلة بوضع الإقليم غير المتمتع بالحكم الذاتي.</s>
        <s id="64:5" lang="ar">وتجدر الإشارة إلى أن ميناء سانت توماس كان في وقت من الأوقات خاضعا لسيطرة الدانمرك، التي كانت الدولة القائمة بالإدارة قبل الولايات المتحدة الأمريكية.</s>
        <s id="64:6" lang="ar">وقد حُلّت هذه المشكلة الآن حيث نقلت تبعية الميناء لحكومته، بالرغم من أن ذلك لم يتم بالمجان.</s>
      </p>
      <p id="65">
        <s id="65:1" lang="ar">46 - السيد تانو - بوتشوي (كوت ديفوار): أشار إلى أن قرار الجمعية العامة 1541 (د-15) ينص على ثلاثة خيارات في مسألة تقرير المصير للأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي.</s>
        <s id="65:2" lang="ar">وفي هذا الصدد أعرب عن رغبته في معرفة سبب وجود سبعة خيارات، وما هي هذه الخيارات السبعة.</s>
      </p>
      <p id="66">
        <s id="66:1" lang="ar">47 - السيد كوربن (حكومة جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة): أجاب بأنه خلال الفترة المؤدية إلى الاستفتاء في سنة 1993 أُرسل استعلام إلى الأمم المتحدة.</s>
        <s id="66:2" lang="ar">غير أن الجواب أُعتبر ناقصا، ونتيجة لذلك تم الإبقاء على الخيارات السبعة.</s>
        <s id="66:3" lang="ar">وصُنفت هذه الخيارات في ثلاث فئات هي كما يلي: الفئة الأولى، وتشمل الاندماج، والاندماج بعد فترة انتقالية؛ الفئة الثانية وتشمل الحفاظ على الوضع القائم، والحفاظ على الوضع القائم بشكل معدل بعض الشيء، وحكما ذاتيا موسعا؛ والفئة الثالثة وتشمل الارتباط الحر والاستقلال.</s>
        <s id="66:4" lang="ar">وقد اختار حوالي 20 في المائة من الناخبين الفئة الثانية.</s>
        <s id="66:5" lang="ar">غير أن مشاركة 27.5 في المائة فقط من الناخبين في الاستفتاء أدت إلى استحالة التوصل إلى أي استنتاجات محددة بشأن أفضليات سكان الإقليم.</s>
      </p>
      <p id="67">
        <s id="67:1" lang="ar">48 - السيد ستانسلاوس (غرينادا): أشار إلى أن رئيس وزراء جبل طارق تحدث في الحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة المحيط الهادئ عن أربعة خيارات لتحقيق تقرير المصير بينما يتحدث الآن ممثل جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة عن سبعة خيارات.</s>
        <s id="67:2" lang="ar">ويبدو من الواضح ضرورة صقل المصطلح، وتوضيح أنه بينما يشير قرار الجمعية العامة 1541 (د-15) إلى ثلاث خيارات، ففي حالة الإقليم المعني هناك سبعة خيارات تقررها خصائص ذلك الإقليم.</s>
      </p>
      <p id="68">
        <s id="68:1" lang="ar">49 - السيد كوربن (حكومة جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة): قال إن المسألة ليست الاسم الذي نطلقه على خيار ولكن مِمّ يتألــف.</s>
        <s id="68:2" lang="ar">ويشكل قـــرار الجمعية العامة 1541 (د-15) أساسا، غير أنه يمكن أن يوجد أي عدد من الخيارات، شريطة أن تفي بالمعايير الدنيا المتوخاة.</s>
        <s id="68:3" lang="ar">وفيما يتعلق بالارتباط الحر، على سبيل المثال، توجد في الوقت الحاضر نماذج مختلفة: مثل النموذج الهولندي في منطقة البحر الكاريبي، والنموذج النيوزيلندي في منطقة المحيط الهادئ، ونموذج الولايات المتحدة في منطقة المحيط الهادئ أيضا.</s>
        <s id="68:4" lang="ar">وبالنسبة للحالة المشار إليها أخيرا، لربما تكون علاقات الارتباط أكثرها حرية: وقد أصبحت تلك الدول المرتبطة أعضاء في الأمم المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="69">
        <s id="69:1" lang="ar">50 - الرئيس: قال إنه فهم أن الخيارات السبعة قيد النظر تقررها الظروف المحددة للإقليم.</s>
      </p>
      <p id="70">
        <s id="70:1" lang="ar">51 - السيد لويس (أنتيغوا وبربودا): قال إن ممثل الإقليم لم يطلب من الأمم المتحدة أن تتوخى خيارات إضافية بصدد تقرير المصير لجزر فرجن التابعة للولايات المتحدة، بل قام ببساطة بالإبلاغ بأنه كانت هناك سبعة خيارات في استفتاء عام 1993 وبأن تعدد الخيارات بالتحديد كان مسؤولا إلى درجة كبيرة عن فشل الاستفتاء.</s>
      </p>
      <p id="71">
        <s id="71:1" lang="ar">الاستماع إلى مقدمة التماس (مذكرة 9/2002)</s>
      </p>
      <p id="72">
        <s id="72:1" lang="ar">52 - الرئيس: أشار إلى أن اللجنة وافقت في جلستها السادسة على طلب للاستماع إلى مقدم التماس بشأن مسألة غوام.</s>
      </p>
      <p id="73">
        <s id="73:1" lang="ar">53 - بناء على دعوة من الرئيس، شغلت السيدة كيناتا (لجنة غوام المعنية بإنهاء الاستعمار) مقعدا إلى طاولة مقدمي الالتماسات.</s>
      </p>
      <p id="74">
        <s id="74:1" lang="ar">54 - السيدة كيناتا (لجنة غوام المعنية بتصفية الاستعمار): قالت إنه في بداية العمل على مبادرة قانون كمنولث غوام، كانت هناك نفس الخيارات السبعة التي اقترحت فيما يتعلق باحتمالات مركز الجزيرة وأدت إلى التباس شديد خلال الاستفتاء الخاص بجزر فرجن التابعة للولايات المتحدة؛ وأضافت أنها ستسعى إلى معرفة كيف حدث ذلك.</s>
      </p>
      <p id="75">
        <s id="75:1" lang="ar">55 - وأعربت عن سرورها بنتائج الحلقة الدراسية الإقليمية لمنطقة المحيط الهادئ التي عقدت في فيجي في الشهر الماضي، حيث قامت بتمثيل المنظمات الشعبية وأيدت مشروع القرار المعني بغوام.</s>
      </p>
      <p id="76">
        <s id="76:1" lang="ar">56 - وقالت إنه بما أن الولايات المتحدة الأمريكية لم تمض قدما بمبادرة قانون الكمنولث، التي وافق عليها الناخبون في غوام عُرضت على كونغرس الولايات المتحدة في عام 1988، مما أفضى إلى تأكيد المركز الاستعماري للجزيرة أنشئت سنة 1997 بموجب قانون غوام العام 23-147 اللجنة المعنية بتصفية الاستعمار.</s>
        <s id="76:2" lang="ar">وقد انتهت اللجنة فعلا من استعراض ثلاثة خيارات بشأن مركز غوام هي، الاستقلال، والارتباط الحر، وخيار الولاية (الاندماج الكامل في الولايات المتحدة الأمريكية).</s>
        <s id="76:3" lang="ar">وقد بدأ العمل ببرنامج للتثقيف الشعبي، هو الآن في حالة جمود، وأجل الاستفتاء على ممارسة حق السكان الأصليين في تقرير المصير بسبب الحالة الاقتصادية، التي كانت سيئة لدرجة أن آلافا من سكان غوام غادروها بحثا عن فرص عمل في الولايات المتحدة الأمريكية؛ وأعدت غرفة غوام التجارية ورقة بيضاء تدعو إلى حضور عسكري أكبر في الجزيرة، صادقت عليه قيادة الإقليم وأظهر بوضوح مدى الحضور العسكري الأمريكي في الجزيرة وتأثيره في الشؤون المحلية بسبب المركز الاستعماري للجزيرة.</s>
        <s id="76:4" lang="ar">وبما أن الكونغرس لم يأذن بمواصلة المساعدات المالية والطبية للطبقات الفقيرة في الأقاليم، بما فيها غوام، خلال الدورة الحالية، فإنها ستتحرى عن إمكانية الحصول على المساعدة للشعب من وكالات منظومة الأمم المتحدة المتخصصة ومنظماتها.</s>
      </p>
      <p id="77">
        <s id="77:1" lang="ar">57 - وقد حاولت الدولة القائمة بالإدارة بعدة طرق إطالة أمد الوضع الاستعماري منذ أن مُثلت غوام أمام الأمم المتحدة سنة 1982 ساعية إلى تصفية الاستعمار عن طريق ممارسة حق تقرير المصير للشعوب المستعمرة.</s>
        <s id="77:2" lang="ar">وكانت آخر محاولة القيام بصورة مباشرة بمناشدة الأمم المتحدة نفسها، التي بدأت ببيان من ممثلة الولايات المتحدة أمام المجلس الاقتصادي والاجتماعي عند مناقشة مسألة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة، وقد قالت فيه على نحو خاص إن الحضور العسكري يمكن أن يكون ذا فائدة بالغة للجهود المتعددة الأطراف لدعم السلم والأمن الدوليين.</s>
        <s id="77:3" lang="ar">ومنذ ذلك الوقت قامت الدولة القائمة بالإدارة بمحاولات أخرى لإظهار أهمية غوام للعالم أجمع بوصفها قاعدة عسكرية أمريكية، محاولة إقناع الجميع بالحاجة إلى المحافظة على المركز الاستعماري للإقليم.</s>
        <s id="77:4" lang="ar">وأضاف أن شعب غوام لا يخشى الآن من أن يكون آخر إقليم لا يتمتع بالحكم الذاتي، بل أن يكون أول مستعمرة عالمية.</s>
        <s id="77:5" lang="ar">وأضاف أنه إذا كان لغوام أن تكون مستعمرة، فإنه ينبغي للأمم المتحدة أن تكون السلطة القائمة بالإدارة.</s>
      </p>
      <p id="78">
        <s id="78:1" lang="ar">58 - السيد تانو بوتشوي (كوت ديفوار): أفاد، وهو يشير إلى الفقرة 15 من ورقة العمل المتعلقة بغوام (A/AC.109/2002/8)، بأن 15 فردا فقط من المؤهلين البالغ عددهم 16 ألف شخص تسجلوا للمشاركة في استفتاء تصفية الاستعمار وبأن مشكلة غوام الرئيسية في ممارسة حقها في تقرير المصير مشكلة مالية.</s>
        <s id="78:2" lang="ar">وطلب من الرئيس دراسة مسألة كيفية قيام اللجنة بمساعدة الإقليم ماليا وتقصي الحقائق فيما يتعلق بالخيارات السبعة من أجل تقرير المصير.</s>
      </p>
      <p id="79">
        <s id="79:1" lang="ar">59 - الرئيس: قال إنه سيقوم بمتابعة هذه الطلبات.</s>
      </p>
      <p id="80">
        <s id="80:1" lang="ar">60 - السيدة كيناتا (لجنة غوام المعنية بتصفية الاستعمار): قالت إن مشاكل تقرير المصير لغوام فاقمها ارتفاع نسبة الأفراد العسكريين بين السكان.</s>
        <s id="80:2" lang="ar">وهناك أيضا المشكلة الحقيقية جدا المتمثلة في الخوف من الدولة العظمى.</s>
        <s id="80:3" lang="ar">ويمكن أن تتخذ مساهمة اللجنة في العمل على تصفية الاستعمار في غوام شكل المساعدة الإعلامية، مثلا عن طريق توفير نشرات الإقليم عن مسائل تصفية الاستعمار، وأيضا بتشجيع الدولة القائمة بالإدارة على الوعي بمشاكل الإقليم.</s>
      </p>
      <p id="81">
        <s id="81:1" lang="ar">61 - السيد أوفيا (بابوا غينيا الجديدة): قال إن مقدمي مشروع القرار الجامع المعني بالأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي أعربوا عن اهتمامهم بإجراء مشاورات مع ممثلي غوام بشأن الجزء المتعلق بغوام من مشروع القرار.</s>
        <s id="81:2" lang="ar">وسأل، وهو يشير إلى أن تأجيل تنظيم الاستفتاء كان بسبب المشاكل المالية، عن الجدول الزمني لاتخاذ خطوات إضافية.</s>
        <s id="81:3" lang="ar">وأعرب عن أمله في أن تؤخذ بعين الاعتبار تجربة جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة في اختيار الخيارات الواردة في الاستفتاء.</s>
        <s id="81:4" lang="ar">وأشار إلى أن الجميع لاحظوا خلال الجزء الأول من الجلسة الحالية مستوى التعاون بين الدولة القائمة بالإدارة، نيوزيلندا، والإقليم غير المتمتع بالحكم الذاتي، توكيلاو.</s>
        <s id="81:5" lang="ar">وأعرب عن أمله في أن يتحقق نفس المستوى من التعاون في غوام.</s>
      </p>
      <p id="82">
        <s id="82:1" lang="ar">62 - السيدة كيناتا (لجنة غوام المعنية بتصفية الاستعمار): قالت إنه ستجرى خلال حملة التثقيف السياسي مناقشات بشأن الخيارات الثلاثة لتقرير المصير التي وضعتها الأمم المتحدة.</s>
        <s id="82:2" lang="ar">غير أنه تنبغي الإشارة إلى توقف كل الجهود في مجال تقرير المصير في غوام بعد أحداث 11 أيلول/سبتمبر 2001 لأسباب يمكن تفهمها، بما في ذلك الخوف من الاتهام بمعاداة أمريكا.</s>
        <s id="82:3" lang="ar">أما فيما يتعلق بالتعاون بين الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي والدول القائمة بالإدارة، فإن غوام ترغب أيضا في التخاطب مع الدولة القائمة بالإدارة بطريقة متحضرة.</s>
      </p>
      <p id="83">
        <s id="83:1" lang="ar">63 - السيد لويس (أنتيغوا وبربودا): قال إنه حسبما يتذكر، طلب ممثل جزر فرجن التابعة للولايات المتحدة في ذلك الوقت من اللجنة عقد إحدى حلقاتها الدراسية والإقليمية في غوام.</s>
        <s id="83:2" lang="ar">وقال إنه سيكون من المثير للاهتمام دراسة إمكانية عقد هذه الحلقات في الأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي، وليس في البلدان التي أصبحت مستقلة فعلا كما هو عليه الوضع الآن.</s>
      </p>
      <p id="84">
        <s id="84:1" lang="ar">64 - السيد المقداد (الجمهورية العربية السورية)، مقرر اللجنة: قال إنه عند تلقي الطلب لعقد حلقة دراسية في غوام، أرسلت اللجنة رسالة إلى الدولة القائمة بالإدارة، غير أن الاستجابة كانت سلبية.</s>
      </p>
      <p id="85">
        <s id="85:1" lang="ar">رفعت الجلسة ا لساعة 00/13.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
