<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.109/2002/SR.8</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>New York</pubPlace>
        <date>20020619</date>
        <idno type="symbol">A/AC.109/2002/SR.8</idno>
        <idno type="jobno">N0243300</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">اللجنة الخاصة المعنية بحالة تنفيذ إعلان منح الاستقلال للبلدان والشعوب المستعمرة</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">محضر موجز للجلسة الثامنة</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">المعقودة في المقر، نيويورك، يوم الأربعاء، 19 حزيران/يونيه 2002، الساعة 00/10</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">الرئيس: السيد هانتلي (سانت لوسيا)</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">إقرار جدول الأعمال</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">مسألة جزر فوكلاند (مالفيناس)</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">الاستماع إلى مقدمي الالتماسات</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">المناقشة العامة</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">افتُتحت الجلسة الساعة 25/10.</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">1 - أُقر جدول الأعمال.</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">مسألة جزر فوكلاند (مالفيناس) (A/AC.109/2002/16 و Corr.1 و A/AC.109/2002/L.12)</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">2 - الرئيس: قال إن وفود الأرجنتين وأوروغواي وباراغواي والبرازيل وبيرو طلبت المشاركة في مناقشة البند.</s>
        <s id="13:2" lang="ar">وأضاف أنه في حالة عدم إبداء أي اعتراض، سيعتبر أن اللجنة تود قبول طلباتهم.</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">3 - وبدعوة من الرئيس، جلس إلى طاولة اللجنة السيد روكاوف (الأرجنتين)، والسيد فونسيكا (البرازيل)، والسيد لويزاغا (باراغواي)، والسيد ريفيرو (بيرو)، والسيد باولييو (أوروغواي).</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">4 - الرئيس: وجه انتباه اللجنة إلى ورقة العمل التي أعدتها الأمانة العامة والواردة في الوثيقة A/AC.109/2002/16 و Corr.1 وإلى مشروع القرار الوارد في الوثيقة A/AC.109/2002/L.12.</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">5 - الرئيس: أشار إلى أن اللجنة قررت في جلستها السادسة الاستماع إلى مقدمي الالتماسات فيما يتعلق بالبند.</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">6 - وبدعوة من الرئيس، جلس إلى طاولة مقدمي الالتماسات السيد إدواردز والسيد ميلر (المجلس التشريعي لجزر فوكلاند).</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">7 - السيد إدواردز (المجلس التشريعي لجزر فوكلاند): قال إن جزر فوكلاند شهدت في حد ذاتها تغيرات كبيرة، ومع ذلك لم يحدث سوى تغير ضئيل في موقف الأرجنتين من الجزر.</s>
        <s id="18:2" lang="ar">وأضاف أن الفترة الاستعمارية قد ولت.</s>
        <s id="18:3" lang="ar">وذكَر أن سكان الجزر يحافظون على علاقات متينة مع المملكة المتحدة بوصفهم مواطنين لإقليم فيما وراء البحار، لكنهم يديرون شؤونهم الداخلية باستقلالية ويتشاورون مع المملكة المتحدة في مسائل السياسة الخارجية والدفاع.</s>
        <s id="18:4" lang="ar">وتؤدي الجزر مسؤولياتها المالية، وليس لها ديون وطنية.</s>
        <s id="18:5" lang="ar">وأضاف أنه منذ ما قبل منتصف القرن التاسع عشر كان هناك شكل من أشكال الحكم الديمقراطي في جزر فوكلاند وكان الشعب ينتخب أعضاء المجلس التشريعي والمجلس التنفيذي لولاية مدتها أربعة أعوام.</s>
        <s id="18:6" lang="ar">وانتُخب مؤخرا بموافقة حكومة المملكة المتحدة رئيس للمجلس التشريعي، ولم يعد حاكم جزر فوكلاند يترأس اجتماعاته رغم أنه مازال يمثل التاج كما في السابق.</s>
        <s id="18:7" lang="ar">ويخضع نظام التعليم والخدمات الصحية لتنظيم على أعلى المستويات، كما أن تلقي المزيد من التعليم والعلاج الطبي في المملكة المتحدة متاح عند الطلب وفي حالة الضرورة.</s>
        <s id="18:8" lang="ar">وأردف قائلا إن شباب جزر فوكلاند يعتبرون حاليا أن لهم مستقبلا في الجزر، وذلك خلافا لما كان سائدا في الأعوام السابقة.</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">8 - ومضى قائلا إن احتفالات نظمت في الجزر إحياء لذكرى من فقدوا أرواحهم خلال غزو الأرجنتين لأراضيهم في نسيان/أبريل 1982.</s>
        <s id="19:2" lang="ar">واحتفل سكان الجزر، في الوقت ذاته، بنيل حريتهم بأكثر من مفهوم واحد.</s>
        <s id="19:3" lang="ar">وأضاف أن الشعب استطاع في نهاية الصراع تقرير مستقبله بنفسه.</s>
        <s id="19:4" lang="ar">وأقرت المملكة المتحدة بحقه في تقرير مصيره (وهو الحق الذي أقر به أيضا قرارا الجمعية العامة 1514 (د - 15) و 1541 (د - 15) ).</s>
        <s id="19:5" lang="ar">وذكَّر اللجنة بأن حق الأمم، كبيرها وصغيرها، في تقرير المصير ركيزة من ركائز ميثاق الأمم المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">9 - واسترسل قائلا إن سكان الجزر بعد تقرير مستقبلهم، استطاعوا تعديل دستورهم، وبالتالي وضع حد لمؤسسة أصحاب المِلك الغائبين ومنح حكومة جزر فوكلاند مزيدا من الاستقلالية.</s>
        <s id="20:2" lang="ar">ومكن ذلك الجزر من إنشاء مؤسسة خاصة بها لحفظ الطبيعة وإقامة منطقة لحفظ مصائد الأسماك والشروع في التنقيب عن الهيدروكربونات في شمال الجزر.</s>
        <s id="20:3" lang="ar">وأضاف أن اتفاقات أبرمت مع الأرجنتين فيما يتعلق بالتنقيب المشترك عن الهيدروكربونات، وإجراء دراسة مشتركة عن مناطق مصائد الأسماك، وتبادل المعلومات لأغراض حفظ البيئة.</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">10 - وأشار إلى أن الأرجنتين مازالت تصر على مشروعية مطلبها في جزر فوكلاند رغم أن البريطانيين هم الذين اكتشفوها في نهاية القرن السادس عشر وأن هذه الجزر ظلت خاضعة لحكم المملكة المتحدة دون انقطاع منذ عام 1833.</s>
        <s id="21:2" lang="ar">وأضاف أن الأرجنتين مازالت تصر دون أي مبرر على سيادتها على جزر فوكلاند.</s>
        <s id="21:3" lang="ar">ودعا الأرجنتين إلى الإقرار بحق سكان جزر فوكلاند في اختيار شكل الحكم في أراضيهم باستقلالية.</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">11 - السيد ميلر (المجلس التشريعي لجزر فوكلاند): قال إن سكان الجزر يحيون خلال السنة الحالية ذكرى من ماتوا في التصدي لعدوان دولة أجنبية غازية؛ ويحتفلون في الوقت ذاته بحريتهم وبحقهم في تقرير مصيرهم: فسكان الجزر مواطنون بريطانيون يرغبون في العيش في ظل علم من اختيارهم.</s>
        <s id="22:2" lang="ar">وأردف قائلا إن مطالبة الأرجنتين غير المبررة بالسيادة على الجزر تفضي إلى انعدام الثقة بهذا البلد بين سكان الجزر.</s>
        <s id="22:3" lang="ar">وإذا تخلت الأرجنتين عن هذه المطالبة، فسوف يمكن بناء ثقة يستفيد منها كلا الجانين.</s>
        <s id="22:4" lang="ar">وذكَر أن تنفيذ اتفاق تموز/يوليه 1999 برهن على إرادة الجزر واستعدادها لمواصلة السعي إلى إقامة تعاون مع الأرجنتين في المجالات التي ستعود بالنفع المتبادل على الجانبين.</s>
        <s id="22:5" lang="ar">وقد عمل توقيع الاتفاق المشترك بين المملكة المتحدة والأرجنتين في عام 1999 على إحياء الأمل في أن تعترف الأرجنتين بحكومة جزر فوكلاند.</s>
        <s id="22:6" lang="ar">وأهاب بالأرجنتين أن تتخلى عن مطالباتها وأن تعترف بحقوق سكان الجزر.</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">12 - واسترسل قائلا إن جزر فوكلاند تتمتع بالحكم الذاتي في جميع المسائل باستثناء السياسية الخارجية والدفاع.</s>
        <s id="23:2" lang="ar">وللجزر ميزانية تتسم بالتوازن تُمول عن طريق إيرادات تأتي من صناعاتها.</s>
        <s id="23:3" lang="ar">ورغم النزاع الدائر بين المملكة المتحدة والأرجنتين، أنشأ سكان جزر فوكلاند، من خلال إصرارهم وكدهم في العمل وبدعم من حكومة المملكة المتحدة، دولة ديمقراطية صغيرة قائمة على أساس الدعم الذاتي.</s>
        <s id="23:4" lang="ar">وللجزر أنظمة صارمة لحماية البيئة وجميع الموارد الطبيعية والأحياء البرية.</s>
        <s id="23:5" lang="ar">وأضاف أن خدمات التعليم والصحة متاحة مجانا وعلى أعلى المستويات.</s>
        <s id="23:6" lang="ar">وذكر أن سكان الجزر يقدمون تبرعاتهم للإغاثة في حالات الكوارث في جميع أرجاء العالم.</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">13 - ومضى قائلا إنه يتعين على سكان الجزر أنفسهم أن يختاروا سلطتهم السيادية وحلفاءهم السياسيين.</s>
        <s id="24:2" lang="ar">واختتم كلامه قائلا إن السبيل الوحيد لإقامة التعاون وإحراز التقدم هو أن تقر اللجنة بحق سكان الجزر في تقرير مصيرهم.</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">14 - وانسحب السيد إدواردز والسيد ميلر.</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">15 - وبدعوة من الرئيس، جلس إلى طاولة مقدمي الالتماسات السيد بيتس.</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">16 - السيد بيتس: أشار إلى النزاع المتعلق بالسيادة على الإقليم، فقال إن من الواضح أن اللجنة تدرك تماما أن الأمر لا يتعلق بمسألة المركز الاستعماري إلا في مسألة جزر فوكلاند (مالفيناس)، وذلك خلافا لجميع الأقاليم الأخرى غير المتمتعة بالحكم الذاتي التي كانت سابقا خاضعة لإحدى السلطات القائمة بالإدارة.</s>
        <s id="27:2" lang="ar">وأضاف أن حقوق الأرجنتين في السيادة على جزر فوكلاند (مالفيناس) يستند بقوة إلى الاعتبارات التاريخية التي ذُكرت بوضوح مرارا وتكرارا في إطار اللجنة والجمعية العامة.</s>
        <s id="27:3" lang="ar">وأردف قائلا إنه ثبت في العديد من قرارات الجمعية العامة وبيانات اللجنة أن الحالة الاستعمارية في الجزر لا يمكن إنهاؤها إلا من خلال التسوية السلمية للنزاع القائم بين المملكة المتحدة والأرجنتين فيما يتعلق بالسيادة على الإقليم، مع مراعاة مصالح سكان الجزر على النحو الواجب.</s>
        <s id="27:4" lang="ar">ونتيجة لذلك، رفضت جميع هيئات الأمم المتحدة انطباق مبدأ تقرير المصير كمبدأ أساسي لهذه المسألة.</s>
        <s id="27:5" lang="ar">وتابع كلامه قائلا إن تسوية عادلة ونهائية للنزاع حول السيادة على جزر فوكلاند (مالفيناس) لا يمكن أن تتحقق إلا بتطبيق مبدأ السلامة الإقليمية المقبول دوليا.</s>
        <s id="27:6" lang="ar">وذكر أن الجمعية العامة اعترفت في قرارها 2065 (د-20) بوجود نزاع متعلق بالسيادة، وليس بمشكلة تتعلق بتقرير المصير، وأشارت في القرار 3160 (د-28) إلى ضرورة التوصل إلى حل للنزاع على السيادة.</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">17 - واسترسل قائلا إنه من وجهة النظر القانونية، لا يفضي مرور الزمن ودوام البقاء في إقليم احتُل بصورة غير مشروعة إلى الحق في ممارسة السيادة على ذلك الإقليم.</s>
        <s id="28:2" lang="ar">وأضاف أن الأرجنتين لم تتخل قط عن حقوقها في جزر مالفيناس ولم تتوقف عن بذل جهودها لإثبات سيادتها القانونية عليها، رغم مرور الزمن وتتابع الحكومات على اختلاف قناعاتها الإيديولوجية والسياسية، والمماطلة اللانهائية من جانب المملكة المتحدة.</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">18 - وأشار إلى أن مقدمي مشروع القرار المعروض على اللجنة هم مجددا بلدان من أمريكا اللاتينية، وهو ما يعد دلالة واضحة على الطابع الإقليمي لمشكلة جزر فوكلاند (مالفيناس) والدعم الثابت الذي تقدمه بلدان أمريكا اللاتينية لمشروعية حقوق الأرجنتين في ممارسة سيادتها على الأرخبيل.</s>
        <s id="29:2" lang="ar">واختتم كلامه قائلا إن مشروع القرار، كما في الأعوام السابقة، يعكس أساسا المبادئ والمقاصد الرامية إلى التعجيل بإيجاد تسوية نهائية للنزاع من خلال التفاوض وعلى أساس التزام ثابت بالشروع في حوار بناء ومنصف بدونه يكون من المستحيل التوفيق بين المواقف المتباينة وضمان فهم واحترام معايير واضحة، وبدونه لا يمكن أن تنجح أي تدابـيـر تتخذ من جانب واحد.</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">19 - وانسحب السيد بيتس.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">20 - وبدعوة من الرئيس، جلس إلى طاولة مقدمي الالتماسات السيد لويس.</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">21 - السيد لويس: قال إنه وُلِدَ في جزر فوكلاند (مالفيناس).</s>
        <s id="32:2" lang="ar">وكان أجداده الأوائل من أعضاء البعثات التبشيرية.</s>
        <s id="32:3" lang="ar">وجاءوا إلى الإقليم في القرن التاسع عشر.</s>
        <s id="32:4" lang="ar">وكان لهم ابن ارتحل فيما بعد، شأنه شأن كثيرين غيره من سكان الجزر، إلى الجزء القاري من الأرجنتين في نهاية القرن التاسع عشر، وأنشأ مزرعة لتربية الأغنام.</s>
        <s id="32:5" lang="ar">وأشار إلى أن جميع الذين انتقلوا إلى القارة قد استقروا هناك دون أن تقابلهم مشاكل، بغض النظر عن لغتهم أو أصلهم أو معتقداتهم.</s>
        <s id="32:6" lang="ar">وفي مقاطعة سانتا كروز، حيث عاشت أسرته لأكثر من 100 سنة، ظلت تربية الأغنام تجارة تقليدية، الأمر الذي شجع على إقامة علاقات التعاون بين سكان الجزر وسكان الجزء القاري من الأرجنتين.</s>
        <s id="32:7" lang="ar">وأضاف أن أسعار الصوف العالمية في تحسُّن حاليا، وهو مجال يجب دراسته، لأن تجارة الصوف التي تتم عن طريق النظام التعاوني سالف الذكر من شأنها تيسير النفاذ إلى الأسواق الأكبر حجما.</s>
        <s id="32:8" lang="ar">وعلاوة على ذلك، يتعين على مربي الأغنام في الجزر أن ينظروا بجدية في الاستفادة من المزايا المستمدة من تجربة القطاع الزراعي في الجزء القاري من الأرجنتين.</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">22 - ومضى قائلا إن التعدين والسياحة مجالان آخران آخذان في الاتساع.</s>
        <s id="33:2" lang="ar">وقد جعلت العلاقات مع شيلي في مجال السياحة المنطقة أكثر جذباً، وخاصة بالنسبة للأجانب.</s>
        <s id="33:3" lang="ar">ونمو السياحة يعم بالفائدة على كثير من المزارع، حيث يمكنها التنسيق بين أنشطتها وبين أنشطة المزراع المنتشرة في الجزر.</s>
        <s id="33:4" lang="ar">ويتصل هذا بما يجري بحثه حاليا من جهود مشتركة لازمة لحماية الموارد السمكية، كما يتصل بتنظيم التعاون في مجال استغلال مصادر النفط والغاز البحرية.</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">23 - وأشار إلى أنه من المناسب في هذا الصدد بمناسبة الذكرى السنوية العشرين للحرب في الجزر أن نذكِّر بالحاجة إلى إجراء مزيد من الحوار مع سكان الجزر.</s>
        <s id="34:2" lang="ar">فلقد عرضت الأرجنتين مرارا وتكرارا إعطاء ضمانات لسكان الجزر بهدف الحفاظ على طريقتهم في الحياة، مع إيلاء الاعتبار الواجب لمصالحهم.</s>
        <s id="34:3" lang="ar">وقد تجلى هذا النهج في تعديلات عام 1994 التي أدخلت على الدستور الأرجنتيني الصادر عام 1853.</s>
        <s id="34:4" lang="ar">وعلى الرغم من كل ذلك، فإن المناقشات التي استمرت طوال الـ 12 عاما الماضية بشأن مسألة السيادة لم سفر عن أي تقدم.</s>
        <s id="34:5" lang="ar">وأوضح أن مطالب الأرجنتين بالنسبة للجزر مطالب مشروعة وتؤكدها قرارات الأمم المتحدة بشكل متسق، ولكن المملكة المتحدة تتردد في استئناف المفاوضات المتعلقة بمسألة السيادة ولم تمتثل لأحكام هذه القرارات.</s>
        <s id="34:6" lang="ar">واختتم كلمته قائلا إنه يتعين على حكومة المملكة المتحدة أن تستجيب لنداء المجتمع الدولي باستئناف الحوار مع الأرجنتين حتى يمكن التوصل إلى حل عادل ونهائي للخلاف الرئيسي.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">24 - وانسحب السيد لويس.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">25 - السيد فالديس (شيلي): تكلم أيضا باسم بوليفيا وفنـزويلا وكوبا، فعرض مشروع القرار A/AC.109/2002/L.12 بشأن مسألة جزر فوكلاند (مالفيناس) فقال إن مشروع القرار يعد مساهمة أخرى في الجهود المبذولة لتحقيق تسوية سلمية وعادلة ودائمة للنـزاع الطويل الأمد بين الأرجنتين والمملكة المتحدة المتعلق بالسيادة على جزر مالفيناس.</s>
        <s id="36:2" lang="ar">وأضاف أن بلده مقتنع اقتناعا راسخا بأن التسوية السلمية لمسألة جزر مالفيناس على أساس التفاوض هي الطريقة الوحيدة لتسوية المشكلة.</s>
        <s id="36:3" lang="ar">ولهذا السبب، فإن شيلي تدعو مرة أخرى للتنفيذ الفوري للقرار 2065 (د-20) وغيره من قرارات الجمعية العامة التي بموجبها تُدعى الأرجنتين والمملكة المتحدة إلى استئناف المفاوضات المتعلقة بالموضوع.</s>
        <s id="36:4" lang="ar">وأشار إلى أن مشروع القرار يستند على القرار الوارد في الوثيقة A/AC.109/2001/25 الذي اعتمد في 29 حزيران/يونيه 2001، ويأمل مقدمو مشروع القرار أن يعتمد بتوافق الآراء.</s>
        <s id="36:5" lang="ar">وفي الختام استرعى الانتباه إلى وجود خطأين في النص الفرنسي لمشروع القرار.</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">26 - السيد روكاوف (الأرجنتين): قال إن مسألة السيادة على جزر مالفيناس، وجزر ساوث جورجيا وجزر ساوث ساندوتش والمناطق البحرية المتاخمة لها تشكِّل أهمية ضخمة لبلده.</s>
        <s id="37:2" lang="ar">وأعرب عن تصميم بلده التام على إعادة بسط سيادته على الأرخبيل ومناطقه البحرية التي هي جزء من الأراضي الإقليمية.</s>
        <s id="37:3" lang="ar">وأوضح أن بسط السيادة الكاملة على أساس المفاوضات الدبلوماسية السليمة يشكل هدفا مكرّسا في الدستور الوطني.</s>
        <s id="37:4" lang="ar">ومضى قائلا إن الأرجنتين مصممة على أن مصالح سكان الجزر مضمونة وستؤخذ في الاعتبار تماما، وأن أسلوب حياتهم ورفاه معيشتهم ستكفل لهما الضمانات وأن حقوقهم كأفراد ستُحترم، وأنها ستواصل أيضا تنمية الصلات بين أهالي الجزء القاري من الأرجنتين وبين سكان الجزر.</s>
        <s id="37:5" lang="ar">وأشار إلى أن وفد بلده يضم ممثلين عن أكثر الاتجاهات الاجتماعية والسياسية اختلافا؛ وهو أمر لا يدعو إلى الدهشة حيث لا يوجد محل للخلاف في الأرجنتين بشأن مسألة جزر مالفيناس نظرا لأن إعادة تحقيق السلامة الإقليمية للأرجنتين هو الشاغل الأكبر على المستوى الوطني.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">27 - ومضى قائلا إن المملكة المتحدة قامت باحتلال جزر مالفيناس في عام 1933، وطردت السكان الأرجنتينيين والسلطات الأرجنتينية الثابتة هناك عن طريق استخدام القوة.</s>
        <s id="38:2" lang="ar">ومنذ ذلك الحين تسعى الأرجنتين إلى استعادة ذلك الجزء من أراضيها غير القابل للتصرف.</s>
        <s id="38:3" lang="ar">وأوضح أن موقف الأرجنتين من الموضوع لم يتغير مع مرور الزمن.</s>
        <s id="38:4" lang="ar">وهي مقتنعة بأن النـزاع الطويل الأمد يمكن تسويته من خلال المفاوضات المنتظرة.</s>
        <s id="38:5" lang="ar">وفي هذا الصدد، أبدت حكومته استعدادها التام مجددا لاستئناف المفاوضات مع المملكة المتحدة وفقا لأحكام قرارات اللجنة الخاصة والجمعية العامة.</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">28 - ومن المعروف تماما، أن الجمعية العامة في قرارها 2065 (د-20)، قد اعترفت بالطابع الاستعماري للوضع في جزر مالفيناس وأوصت بإنهائه على أساس احترام سلامة أراضي الأرجنتين والاعتراف بمصالح سكان الجزر.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">وعلاوة على ذلك دعت اللجنة كثيرا حكومتـيّ البلدين إلى استئناف عملية الحوار والتعاون بهدف النهوض بالتسوية السلمية للنزاع على السيادة.</s>
        <s id="39:3" lang="ar">إلا أن المملكة المتحدة لم تظهر استعدادها لتجديد ذلك الحوار.</s>
        <s id="39:4" lang="ar">وعلى الرغم من ذلك، فإن التفاهم الذي تم التوصل إليه بشأن عدد من المسائل يساعد على إقامة صلات بين سكان الجزر والجزء القاري من الأرجنتين.</s>
        <s id="39:5" lang="ar">ومما يدعو إلى الرضا في هذا الصدد الاتفاقات التي تمت في أعقاب الدورة الأخيرة للجنة بشأن تنفيذ دراسة جدوى لإزالة الألغام في جزر مالفيناس وبشأن قيام مواطني الأرجنتين بزيارة جزر ساوث جورجيا وجزر ساوث ساندوتش.</s>
        <s id="39:6" lang="ar">ومن المؤسف أن حكومة المملكة المتحدة، على الرغم من هذه المبادرات الإيجابية، قامت باتخاذ إجراء من جانب واحد لا يتفق مع أحكام قرار الجمعية العامة 31/49 المؤرخ 1 كانون الأول/ديسمبر 1976، التي تدعو الطرفين إلى الامتناع عن اتخاذ قرارات تنطوي على القيام من جانب واحد بإجراء تغييرات في الحالة القائمة هناك.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">29 - ومضى قائلا إن العلاقات بين البلدين قد شهدت مع ذلك تطورات إيجابية في السنوات الأخيرة.</s>
        <s id="40:2" lang="ar">فهناك تبادل للآراء واجتماعات شملت اجتماعات بين رؤساء الدولة والحكومة لكل من البلدين بشكل متكرر، علاوة على الزيارات الرسمية التي يقوم بها أعضاء الحكومة والبرلمانيون وممثلو السلطات العسكرية الرفيعة المستوى.</s>
        <s id="40:3" lang="ar">وفضلا عن ذلك، فإن الأرجنتين والمملكة المتحدة تتخذان نفس المواقف بالنسبة لكثير من الأمور.</s>
        <s id="40:4" lang="ar">فكل من الجانبين، على سبيل المثال، عاقد العزم على الدفاع عن أهداف ومبادئ ميثاق الأمم المتحدة وعلى تشجيع التجارة الحرة.</s>
        <s id="40:5" lang="ar">وتأمل حكومة الأرجنتين أن تؤيد المملكة المتحدة التوصل إلى تسوية مشتركة للنزاع على السيادة من خلال استئناف المفاوضات الثنائية.</s>
        <s id="40:6" lang="ar">واختتم كلمته قائلا إن جهود الأرجنتين لتجديد الحوار قد حظيت بالتأييد في عدد من المحافل الدولية والإقليمية.</s>
        <s id="40:7" lang="ar">ففي 4 حزيران/يونيه 2002، على سبيل المثال، اعتمدت الجمعية العامة لمنظمة الدول الأمريكية، التي اجتمعت في بريدجتاون، بالتزكية إعلانا يدعو مرة أخرى حكومتي الجانبين إلى استئناف المفاوضات من أجل إيجاد تسوية سلمية بأسرع ما يمكن للخلاف حول السيادة.</s>
        <s id="40:8" lang="ar">والمثال الآخر هو الإعلان المتعلق بجزر مالفيناس الذي اعتمد في ليما في 24 تشرين الثاني/نوفمبر 2001 في اجتماع القمة الإيبرية - الأمريكية الحادي عشر.</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">30 - السيد دي ريفيرو (بيرو): قال إن بلده يؤيد منذ البداية الجهود التي تبذلها الأمم المتحدة للقضاء على الاستعمار والاعتراف بالحقوق غير القابلة للتصرف للشعوب في تقرير مصيرها وفقا للمبادئ الواردة في ميثاق الأمم المتحدة وقرارات الجمعية العامة ذات الصلة.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">وأضاف أن بلده يدافع أيضا عن حق الشعوب في تقرير مصيرها كأحد المبادئ الأساسية للقانون الدولي.</s>
        <s id="41:3" lang="ar">ويتعلق البند قيد المناقشة بمسألة تسوية نزاع على السيادة على جزر مالفيناس على أساس أحكام قراري الجمعية العامة 2065 (د-20) و 3160 (د-28).</s>
        <s id="41:4" lang="ar">وأشار إلى أنه أثناء اندلاع الصراع عام 1982 قدم بلده عروضا عديدة للوساطة بين البلدين وتيسير إرساء السلام، بهدف تشجيع الحوار بين الطرفين.</s>
        <s id="41:5" lang="ar">وأضاف قائلا إن بلده ما برح يسعى للتوصل إلى حل سلمي وعادل لمشكلة جزر مالفيناس على أساس التفاوض بين الأرجنتين والمملكة المتحدة.</s>
        <s id="41:6" lang="ar">وقد تجلى هذا النهج في الإعلان الصادر عن مؤتمر القمة الإيبرية - الأمريكية المنعقد في 24 تشرين الثاني/نوفمبر 2001 والذي شارك فيه رؤساء الدول والحكومات.</s>
        <s id="41:7" lang="ar">وفي هذا الإعلان أكد رؤساء الدول والحكومات على الحاجة إلى استئناف المفاوضات على وجه السرعة بين حكومتي الأرجنتين والمملكة المتحدة بغية تسوية النـزاع المتعلق بالسيادة على جزر مالفيناس على أساس قرارات الأمم المتحدة ومنظمة الدول الأمريكية ووفقا لمبدأ السلامة الإقليمية.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">31 - السيد جان إيشان (الصين): قال إن اعتماد الجمعية العامة في 8 كانون الأول/ ديسمبر 2000 للقرار 55/146 المتعلق بالعقد الدولي الثاني للقضاء على الاستعمار يعد مؤشرا على الأهمية التي تعلِّقها الدول الأعضاء على عملية إنهاء الاستعمار.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">ومن المأمول أن يحرز تقدم من خلال الجهود التي تبذلها اللجنة الخاصة بالاستناد إلى التعاون من جانب جميع الأطراف المعنية بعملية إنهاء الاستعمار على مستوى العالم.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">ومضى قائلا إن مسألة جزر فوكلاند (مالفيناس) قد ناقشتها اللجنة الخاصة على مدى زمن طويل.</s>
        <s id="42:4" lang="ar">واعتمدت الجمعية العامة في كانون الأول/ديسمبر 1965 القرار 2065 (د-20) الذي دعت فيه حكومتي الأرجنتين والمملكة المتحدة إلى الشروع دون تأخير في التفاوض بهدف التوصل إلى حل سلمي للمشكلة.</s>
        <s id="42:5" lang="ar">ومنذ ذلك الحين، اعتمدت اللجنة الخاصة عددا من القرارات تتضمن طلبات بالإسراع بالمفاوضات بشأن موضوع السيادة على الجزر.</s>
        <s id="42:6" lang="ar">وأعرب عن أمل الصين في أن تشترك حكومتا هذين البلدين في حوار بنّاء بهدف الإسراع بإيجاد تسوية سلمية سريعة للنزاع، وأعلن تأييد بلده لمشروع القرار المعروض.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">32 - السيد مقداد (الجمهورية العربية السورية): قال إن بلده يؤيد تأييدا تاما قرارات اللجنة الخاصة التي تدعو إلى استئناف المفاوضات الثنائية بهدف الإسراع بتسوية مسألة السيادة على جزر فوكلاند (مالفيناس).</s>
        <s id="43:2" lang="ar">وأشار إلى أنه يلاحظ مع الارتياح البيان الذي أدلى به ممثل الأرجنتين والذي يفيد فيه بأن بلده على استعداد لاحترام مصالح وحقوق سكان الجزر وإقامة علاقات صداقة مع المملكة المتحدة على أساس التعاون بين سكان الأرجنتين وسكان الجزر.</s>
        <s id="43:3" lang="ar">وبين أن اعتماد جميع القرارات السابقة المتعلقة بهذا الموضوع بتوافق الآراء يعـبِّر عن اهتمام المجتمع الدولي بالتوصل إلى حل عادل ودائم للمشكلة.</s>
        <s id="43:4" lang="ar">وأعرب عن أمل بلده في الإسراع باستئناف المفاوضات الثنائية من أجل إنهاء النزاع الذي طال أمده وقال إن بلده يؤيد كعهده دائما في السنوات السابقة مشروع القرار الذي قدِّم.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">33 - السيد فونسيكا (البرازيل): تكلم باسم البلدان الأعضاء في السوق المشتركة للمخروط الجنوبي (الأرجنتين، وأوروغواي، وباراغواي، والبرازيل) علاوة على بوليفيا وشيلي، فقال إن السبيل الوحيد لإنهاء وضع استعماري يتمثل في التوصل إلى تسوية سلمية قائمة على التفاوض للنـزاع بشأن السيادة على جزر مالفيناس.</s>
        <s id="44:2" lang="ar">وقال إن البلدان الأعضاء في السوق المشتركة للمخروط الجنوبي علاوة بوليفيا وشيلي تؤيد الحقوق المشروعة للأرجنتين في ذلك النـزاع؛ وهي مهتمة بضرورة تسوية النـزاع في المستقبل القريب وفقا لقرارات الأمم المتحدة ومنظمة الدول الأمريكية.</s>
        <s id="44:3" lang="ar">ومضى قائلا إنه وردت إشارة في اجتماع رؤساء بلدان أمريكا اللاتينية الذي عقد في برازيليا في آب/أغسطس وأيلول/ سبتمبر 2000 إلى أن هناك وضع استعماري موجود في جزر مالفيناس، وهو وضع لا يتفق مع المثل المتعلقة بالسلم والأمن والتعاون في شبه القارة، وأنه من الضروري للغاية استئناف المفاوضات في المستقبل القريب حتى يمكن التوصل إلى تسوية سلمية ودائمة للنـزاع على السيادة.</s>
        <s id="44:4" lang="ar">وأعرب عن ترحيب البلدان الأعضاء في السوق المشتركة للمخروط الجنوبي بالتطورات الإيجابية التي تجلّت في الوثيقة A/AC.109/2002/16 وإن تكن تأسف لأن أحكام قرارات الجمعية العامة المتعلقة بالمفاوضات بشأن جميع جوانب مستقبل جزر مالفيناس لم تنفذ حتى الآن.</s>
        <s id="44:5" lang="ar">وأعرب عن تأييد البلدان الأعضاء في السوق المشتركة للمخروط الجنوبي إلى جانب بوليفيا وشيلي لمشروع القرار وعن أمله في أن يعتمد بدون تصويت.</s>
      </p>
      <p id="45">
        <s id="45:1" lang="ar">34 - السيد لويـسـاغـا (باراغواي): قال إنه في منتديات دولية عديدة كانت بلاده وما زالت وستظل تدعم الحقوق الشرعية للأرجنـتيـن في نزاع السيادة المتعلق بجزر مالفيناس.</s>
        <s id="45:2" lang="ar">وقد نوَّهـت بلدان السوق المشتركة لبلدان المخروط الجنوبي برضا بأن حكومتي الأرجنتين والمملكة المتحدة تواصلان تقوية روابطهما السياسية والتجارية والثقافية وتوسعان من تعاونها الثنائي والمتعدد الأطراف.</s>
        <s id="45:3" lang="ar">والعلاقات التي أنشئت بين البلدين هي أساس متين لاستئناف المفاوضات بهدف بلوغ حل سلمي وتفاوضي للمشكلة طبقا لقرارات اللجنة الخاصة والجمعية العامة، وكذلك إعلانات منظمة الدول الأمريكية الداعية إلى استئناف المفاوضات بين البلدين بهدف حل نزاع السيادة وإنهاء وضع استعماري.</s>
      </p>
      <p id="46">
        <s id="46:1" lang="ar">35 - السيد باوليلو (أوروغواي): قال بأنه، وكما أشير بصفة متكررة في اللجنة، فإن امتلاك المملكة المتحدة للجزر لا أساس لــه: فهو ليـس &quot;احـتــلالا&quot; من وجهتـيْ النظر الفنية والقانونية، حيث أنه، وأثناء عملية الاستيلاء، لم تكن جزر مالفيناس أرضـا مشاعـا أو أرضـا مهجـورة، أو أرضا تخلـَّـى مالكها عن حقـه في ملكيتها.</s>
        <s id="46:2" lang="ar">علاوة على ذلك، فإن الاعتبارات المتعلقة بمرور الزمن لا أساس لها حيث أنه، ورغم أن المملكة المتحدة تمتلك الجزر لما يزيد عن 150 سنة، فـإن المالك الحقيقي ظل ينازع هذا الامتلاك.</s>
        <s id="46:3" lang="ar">وفي هذا الصدد فإن من الواضح أن الأمر ليـس امتلاكا سلميا أو متفقـا عليه.</s>
        <s id="46:4" lang="ar">إن جزر مالفيناس تـنـتمي للأرجنـتـيـن من جميع وجهات النظر: سواء القانونية أو التاريخية أو الجغرافية أو الجيولوجية.</s>
        <s id="46:5" lang="ar">وينبغي أن تبدي حكومتي الأرجنتين والمملكة المتحدة الرغبة في إحراز السلام وأن تدخـلا في مفاوضات بهدف تطبيع الموقف في جزر مالفيناس.</s>
        <s id="46:6" lang="ar">لقد اقترح المجتمع الدولي منذ أمد بعيد إنجاز ذلك على أساس قرارات تعتمدها منظمات دولية عـدة، خاصة الجمعية العامة للأمم المتحدة والجمعية العامة لمنظمة الدول الأمريكية.</s>
      </p>
      <p id="47">
        <s id="47:1" lang="ar">36 - وأضاف أن الهدف هو وضع نهاية لهذا الامتلاك غير الشرعي والانتهاك غير العادل للسلامة الإقليمية للأرجنتين، وهو وضع يلقي بظلاله على تاريخ البلدين، ويمثل شذوذا سياسيا يؤثـر تأثيرا ضارا على علاقات الصداقة بينهما، وهو نزاع حرم أحد بلدان جنوب المحيط الأطلسي من الأمل في أن يصبح الإقليم منطقة للسلام والتعاون.</s>
      </p>
      <p id="48">
        <s id="48:1" lang="ar">37 - السيد هدايــت (إندونيسيا): قال إنـه خلال الــ 42 سنــة التي مرت منذ اعتماد قراري الجمعيـة العامة 1514 (د-15) و 1541 (د-15)، فقد أحرزت اللجنة الخاصة أوجــه نجـاح كبـرى.</s>
        <s id="48:2" lang="ar">ولكن مهمتهـا لم تنجـز بعد، وما زال هناك 16 إقليما لم تكتمل فيها عملية إنهاء الاستعمار.</s>
        <s id="48:3" lang="ar">وعلى الرغم من أن عملية إنهاء الاستعمار ينبغي أن تبنى على مبدأ كفالة حق الشعوب غير القابل للتصرف في تقرير مصيرها، إلا أن اللجنة الخاصة كانت تدرك دائما أنه ليس هناك معيار مفرد يمكن تطبيقه على إنهاء الاستعمار بالنسبة للأقاليم غير المتمتعة بالحكم الذاتي، حيث أن كل حالة تكون فريدة في ذاتها.</s>
        <s id="48:4" lang="ar">ومسألة جزر فوكلاند (مالفيناس) ليست استثناء، حيث أن الجمعية العامة نـوَّهـت مؤخرا إلـى طبيعتها الخاصة حسبما هــو مـوضح في قراريها 2065 (د-20) و 3160 (د-28) اللذين يحثان حكومتي الأرجنتين والمملكة المتحدة علـى الشروع بدون إبطاء في المفاوضات من أجل وضع حد للحالة الاستعمارية هذه.</s>
        <s id="48:5" lang="ar">وقد جرى اعتماد عدد كبير من القرارات عقب ذلك، ولكن لم يتم التوصـل إلـى حل نهائي حتى الآن.</s>
        <s id="48:6" lang="ar">وفي نفس الوقت فإن وجود تطورات إيجابية في العلاقات بين البلدين يـجعـل المرء يشعر بالرضـا.</s>
        <s id="48:7" lang="ar">وقد شملت تلك التطورات الإيجابية الزيارات التي قـام بها كبار المسؤولين، وتبادل المعلومات حول تعيين حدود الجرف القاري، والتفاهم المتبادل الذي تم التوصل إليه بين الحكومتين بشأن مسألة الإعداد لدراسة الجدوى الفنية والاقتصادية عن أنشطة إزالة الألغام والتفاوض المستمر بشـأن التعاون في مجالات أخرى.</s>
        <s id="48:8" lang="ar">وقد أصبح من الممكن، بفضل جميع تلك الجهود، إيجاد جــو ملائم لإزالة ما تبقى من أوجـه اختلاف في الـرأي بروح من الثقة المتبادلة.</s>
        <s id="48:9" lang="ar">ولا يمكن حل مسألة جزر فوكلاند (مالفيناس) إلا عن طريق وسائل سلمية تشمل التقيد بقرارات الجمعية العامة ذات الصلة، ومبادئ ميثاق الأمم المتحدة، وقواعد القانون الدولي، ومبادئ السلامة الإقليمية.</s>
      </p>
      <p id="49">
        <s id="49:1" lang="ar">38 - السيد كامارا (سيراليون): قال إن وجود الاستعمار بجميع أشكاله ومظاهره يتنافى مع مبادئ الأمم ميثاق الأمم المتحدة.</s>
        <s id="49:2" lang="ar">وهو يأمل أن ينتهي وجود الاستعمار بنهاية العقد الدولي الثاني للقضاء على الاستعمار.</s>
        <s id="49:3" lang="ar">وينبغي إعطاء سكان جزر فوكلاند (مالفيناس) الفرصة لممارسة حقهم في تقرير المصير وأن يحددوا شكل الحكم الذي يريدونه طبقا للوضع السياسي للإقليم.</s>
        <s id="49:4" lang="ar">وسيكون من المأمول أن تقوم حكومتا المملكة المتحدة والأرجنتين ببذل جهود لإقـامـة حوار وتعاون على أساس مفاوضات ثنائية.</s>
        <s id="49:5" lang="ar">كما أن المرء يشعر أيضا بالرضـا لالتـزام حكومة الأرجنتين بحماية أسلـوب الحياة الذي يتبعــه سكان الجزر؛ وينبغي أن يكون ذلك مواتيا لبلوغ هدف إنهـاء الاستعمار طبقا لقرار الجمعية العامة 1514 (د-15) وجميع القرارات اللاحقة في هذا الشـأن.</s>
      </p>
      <p id="50">
        <s id="50:1" lang="ar">39 - السيد زايمسكي (الاتحاد الروسي): قال إن بلاده تـؤيـد مشروع القرار الذي جرى تقديمه ويسرها أنه أمكن إحراز توافق في الآراء بشـأن هذا الموضوع، كما في السنوات السابقة.</s>
        <s id="50:2" lang="ar">ويواصل الاتحاد الروسي مباشرة هذا الموضوع من منطلـق ضـرورة إيجاد حل لهذه المسألة يكون مقبولا للطرفين عن طريق المفاوضات الثنائية بين الأرجنتين والمملكة المتحدة، مع وضع قرارات الجمعية العامة ذات الصلة في الحسبان.</s>
      </p>
      <p id="51">
        <s id="51:1" lang="ar">40 - السيد أوفيا (بابوا غينيا الجديدة): قال إن البند قيـد المناقشـة ذو طبيعة حساسة جدا.</s>
        <s id="51:2" lang="ar">وفي رأي أعضاء اللجنة الخاصة فإن على الأرجنتين والمملكة المتحدة البدء في حوار وفي مفاوضات بنـَّـاءة لحل مسألة السيادة.</s>
        <s id="51:3" lang="ar">وفي نفس الوقت فهم يدركون أنها مسألة إنهاء للاستعمار.</s>
        <s id="51:4" lang="ar">وعلى ضوء هذا، ترى بابوا غينيا الجديدة أن من الضروري التأكد من رأي سكان الجزر أنفسهم فيما يتعلق بالوضع المستقبلي للإقليم.</s>
        <s id="51:5" lang="ar">علاوة على ذلك، يـبدو أن المسألة يجب أن تناقش، في المقام الأول، من قبل الأرجنتين والمملكة المتحدة، مع وضع مصالح سكان الجزر في الاعتبار.</s>
        <s id="51:6" lang="ar">وبروح من التعاون، يمكن لهذين البلدين مساعدة اللجنة في حل المسائل المعلقة لكي تنظر فيها، بمـا يشمل مسألة سكان جزر فوكلاند (مالفيناس).</s>
      </p>
      <p id="52">
        <s id="52:1" lang="ar">41 - السيد أبيـبـي (إثيوبيا): قال إنـه ينبغي تحقيق حل سلمي للمشكلة على أساس المفاوضات بين الأطراف بمقتضى أحكام ميثاق الأمم المتحدة وقرارات الجمعية العامة، مع وضع مصالح سكان الجزر في الاعتبار.</s>
        <s id="52:2" lang="ar">وتدعـو إثيوبيا حكومتي الأرجنتين والمملكة المتحدة لاستئناف عملية التفاوض بهدف التوصل بسرعة إلـى حل عادل وسلمي ودائـم لمشكلة السيادة على جزر فوكلاند (مالفيناس).</s>
      </p>
      <p id="53">
        <s id="53:1" lang="ar">42 - السيد محمود (العراق): قال إن بلاده تدعم حق الأرجنتين في السيادة على جزر فوكلاند (مالفيناس).</s>
        <s id="53:2" lang="ar">ولكنه في نفس الوقت يـلاحظ مع القلق أنه على الرغم من النداءات التي وجهت للأرجنتين والمملكة المتحدة لاستئناف المفاوضات بهدف التوصل إلى حل سلمي للنـزاع بشأن السيادة، إلا أن أحكام قرارات الجمعية العامة التي تهدف إلى إنهاء الاحتلال واستعادة سيادة الأرجنتين لم تنفذ حتى الآن.</s>
      </p>
      <p id="54">
        <s id="54:1" lang="ar">43 - السيد ريكيـيـخـو غـوال (كوبا): قال إن وفد بلاده يدعم بالكامل الحق الشرعي للأرجنتين في نزاع السيادة على جزر مالفيناس، وذكر أيضا أن الاستمرار في الحوار والتعاون بين حكومتي الأرجنتين والمملكة المتحدة هو وحده الذي يمكن أن يؤدي إلى بلوغ حل دائم وسلمي وملائم للنـزاع.</s>
      </p>
      <p id="55">
        <s id="55:1" lang="ar">44 - السيدة بوليدو سانتانا (فنـزويلا): قالت إن بلادهـا، كما في السابق، هي التي قدمت، مع بوليفيا وشيلي وكوبا، مشروع القرار المتعلق بجزر مالفيناس.</s>
        <s id="55:2" lang="ar">وفنـزويلا تعـرب، مرة أخرى، عن دعمها التام لحق الأرجنتين الشرعي في نزاع السيادة المتعلق بجزر مالفيناس.</s>
        <s id="55:3" lang="ar">وهي مقتنعة بأن الجهود الراميـة إلـى تحقيق حل سلمي وتفاوضي للنـزاع بين الأرجنتين والمملكة المتحدة هي الوسيلة الصحيحة لحل هذه المسألة الهامة.</s>
        <s id="55:4" lang="ar">وتؤيد فنـزويلا استئناف المفاوضات بين الطرفين.</s>
        <s id="55:5" lang="ar">وستوفر العلاقات الحالية والتعاون الذي ترسخ بينهما خلال السنين الأخيرة الظروف الضرورية لكي تحقق الجهود تسوية مرضية للمشكلة.</s>
        <s id="55:6" lang="ar">والعمل الذي قامت به اللجنة الخاصة في هذا المجال، وكذلك المساعي الحميدة للأمين العام لتعزيز التنفيذ الفعال للقرارات الصادرة بشأن هذه المسألة هي أدلة على رغبة المجتمع الدولي في التشجيع على التوصل إلـى تسوية تفاوضية سلمية ودائمة بين الطرفين.</s>
      </p>
      <p id="56">
        <s id="56:1" lang="ar">45 - السيد نايـدو (فيجي): عبـَّـر عن سروره لما لاحظه من تحسن في العلاقات بين شعب الأرجنتين وشعب جزر فوكلاند.</s>
        <s id="56:2" lang="ar">وقال إن العلاقات بين الأرجنتين والمملكة المتحدة قد تحسنت في السنين الأخيرة بدرجة كبيرة.</s>
        <s id="56:3" lang="ar">وتدعـو حكومة فيجي كلا من الأرجنتين والمملكة المتحدة لانتهاز الفرصة للبدء بدون إبطاء في حوار بنَّاء من أجل تسوية النـزاع، مع مراعـاة مصالح سكان الجزر وفقا لقرارات الجمعية العامة.</s>
      </p>
      <p id="57">
        <s id="57:1" lang="ar">46 - السيد تـانـو - بوتشويــه (كوت ديفوار): قال إن المسألة المنظـورة تعني دولتين أنشأت كوت ديفوار معهما علاقات ودية ومزدهرة.</s>
        <s id="57:2" lang="ar">وينبغي أن يكفل المجتمع الدولي التوصل إلى نتيجـة إيجابية وفقا للقرارات العديدة الصادرة عـن الجمعية العامة، والتي تشير إلى الحوار الذي هو أمر ضروري في البحث عن حل سلمي وعادل ودائم للمشكلة.</s>
        <s id="57:3" lang="ar">ووفد بلاده يرحب بهذا النهج.</s>
        <s id="57:4" lang="ar">وتدعـو بلاده كلا من حكومة الأرجنتين وحكومة المملكة المتحدة لتعملا بحزم لحل مشكلة السيادة.</s>
        <s id="57:5" lang="ar">فـمسألـة تقرير المصير للجزر لا يمكن حلها سوى عن طريق التفاوض.</s>
      </p>
      <p id="58">
        <s id="58:1" lang="ar">47 - السيد أورتـيـس غانـداريليـاس (بوليفيا): قال إن بلاده تسانـد الجهود الموجهة صوب استئناف المفاوضات من أجل إيجاد تسوية سلمية وعادلة ودائمة للنـزاع على السيادة فيما يتعلق بجزر مالفيناس.</s>
        <s id="58:2" lang="ar">وقد قدمت بوليفيا مع كل من شيلي وكوبا وفنـزويلا مشروع القرار الذي ناشد الأطراف، مرة أخرى، البـدء في المفاوضات وإيجاد حل سريع للمشكلة القائمة؛ وتأمل بلاده في أن تعتمد اللجنة الخاصة القرار بتوافق الآراء.</s>
      </p>
      <p id="59">
        <s id="59:1" lang="ar">48 - السيد ستانـيـسلـوس (غرينادا): قال إن وفد بلاده مستعد لأن ينضـم إلـى توافق الآراء بشأن مشروع القرار.</s>
        <s id="59:2" lang="ar">وتتفهم بلاده جميع تعقيدات مسألة السيادة، وتأمل، عند البدء في حوار جاد للمسألة، أن توضع مصالح سكان الجزر في الحسبان.</s>
      </p>
      <p id="60">
        <s id="60:1" lang="ar">49 - السيد لويس (أنتيغوا وبربودا): نــوَّه، مع الرضـا، بأن الأرجنتين والمملكة المتحدة متعاونتان لضمان أمن وتطور سكان الجزر الـذين تشكل حماية حقوقهم أمـرا ضروريا.</s>
      </p>
      <p id="61">
        <s id="61:1" lang="ar">50 - الرئيس: قال إن مقدمي مشروع القرار أعـربوا عن أملهم في اعتماده بدون تصويت.</s>
        <s id="61:2" lang="ar">وإن لم يسمع اعتراضا على ذلك فإنه سيعتبر أن اللجنة ترغب في اعتماد مشروع القرار على ذلك الأساس.</s>
      </p>
      <p id="62">
        <s id="62:1" lang="ar">51 - واعتمد مشروع القرار A/C.109/2002/L.12 بدون تصويت.</s>
      </p>
      <p id="63">
        <s id="63:1" lang="ar">52 - الرئيس: قال إن اللجنة اختتمت النظر في هذا البند.</s>
      </p>
      <p id="64">
        <s id="64:1" lang="ar">رفعت الجلسة الساعة 20/12.</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
