<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>The United Nations Parallel Corpus v1.0 - A/AC.105/770/ADD.1</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>United Nations DGACM</publisher>
        <pubPlace>Vienna</pubPlace>
        <date>20020218</date>
        <idno type="symbol">A/AC.105/770/ADD.1</idno>
        <idno type="jobno">V0251520</idno>
        <availability>
          <p>The following disclaimer, an integral part of the United Nations Parallel Corpus v1.0, 
             shall be respected in regard to the Corpus v1.0 (no other restrictions apply):</p>

          <p>The United Nations Parallel Corpus is made available without warranty of any kind, 
             explicit or implied. The United Nations specifically makes no warranties or 
             representations as to the accuracy or completeness of the information contained in 
             the United Nations corpus.</p>

          <p>Under no circumstances shall the United Nations be liable for any loss, liability,
             injury or damage incurred or suffered that is claimed to have resulted from the use
             of the United Nations Corpus. The use of the United Nations Corpus is at the user's 
             sole risk. The user specifically acknowledges and agrees that the United Nations is 
             not liable for the conduct of any user. If the user is dissatisfied with any of the 
             material provided in the United Nations Corpus, the users's sole and exclusive remedy 
             is to discontinue using the United Nations Corpus.</p>

          <p>When using the United Nations Corpus, the user must acknowledge the United Nations as the
             source of the information. For references, please use this reference:
             Ziemski, M., Junczys-Dowmunt, M., and Pouliquen, B. (2016) The United Nations
             Parallel Corpus, Language Resources and Evaluation (LREC’16), Portorož, Slovenia, 
             May 2016.</p>

          <p>Nothing herein shall constitute or be considered to be a limitation upon or waiver,
             express or implied, of the privileges and immunities of the United Nations, which
             are specifically reserved.</p>
        </availability>
        <distributor>http://conferences.unite.un.org/UNCorpus</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://www.un.org/en/official-documents-system-search/index.html</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>OUTER SPACE</term>
          <term>SPACE DEBRIS</term>
          <term>SPACE TECHNOLOGY</term>
          <term>NUCLEAR POWER SOURCES</term>
          <term>DISASTER PREVENTION</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <langUsage>
        <language ident="ar">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1">
        <s id="1:1" lang="ar">لجنة استخدام الفضاء الخارجي</s>
      </p>
      <p id="2">
        <s id="2:1" lang="ar">في الأغراض السلمية</s>
      </p>
      <p id="3">
        <s id="3:1" lang="ar">الأبحاث الوطنية المتعلقة بالحطام الفضائي وسلامة الأجسام الفضائية التي تحمل مصادر الطاقة النووية على متنها والمشاكل المتصلة باصطدامها بالحطام الفضائي</s>
      </p>
      <p id="4">
        <s id="4:1" lang="ar">مذكرة من الأمانة*</s>
      </p>
      <p id="5">
        <s id="5:1" lang="ar">إضافة</s>
      </p>
      <p id="6">
        <s id="6:1" lang="ar">المحتويات</s>
      </p>
      <p id="7">
        <s id="7:1" lang="ar">الصفحة</s>
      </p>
      <p id="8">
        <s id="8:1" lang="ar">الردود الواردة من الدول الأعضاء</s>
      </p>
      <p id="9">
        <s id="9:1" lang="ar">ثانيا-</s>
      </p>
      <p id="10">
        <s id="10:1" lang="ar">كندا</s>
      </p>
      <p id="11">
        <s id="11:1" lang="ar">اليابان</s>
      </p>
      <p id="12">
        <s id="12:1" lang="ar">ثانيا- الردود الواردة من الدول الأعضاء</s>
      </p>
      <p id="13">
        <s id="13:1" lang="ar">1- تدعم كندا مختلف الجهود المتصلة بمسألة الحطام الفضائي، والتي تركّز أساسا على الحماية من الحطام في المدار والإزالة عند انتهاء العمر.</s>
        <s id="13:2" lang="ar">وسيتضمن تصميم مكونات الساتل الكندي RADARSAT-2 حماية إضافية ضد الحطام الفضائي، مثل حماية الألواح الشمسية.</s>
        <s id="13:3" lang="ar">كما سيتضمن الساتل ما يقرب من 50 كغ من الوقود لإخراجه من المدار عند انتهاء عمره المفيد (الذي يقدّر بسبع سنوات).</s>
        <s id="13:4" lang="ar">وقد أدخل المتعهد الرئيسي لوكالة الفضاء الكندية، وهو شركة MDA، حتى اعتبارات الحماية من الحطام في المدار ضمن المواصفات التي يطلبها من المتعهدين الفرعيين.</s>
      </p>
      <p id="14">
        <s id="14:1" lang="ar">2- ويجري أيضا العلميون الكنديون دراسات حول الأسديات، مع الاهتمام بشكل خاص بالعاصفة الشهابية التي حدثت في أواخر عام 2001.</s>
        <s id="14:2" lang="ar">والعلميون الكنديون منكبّون في الوقت الحالي على تحديث نماذج الدراسات، ويأملون في أن تتاح لهم فرصة لإثبات دراساتهم ونظرياتهم خلال السنة القادمة.</s>
        <s id="14:3" lang="ar">وحتى وقت قريب للغاية كانت تستخدم أجهزة رادار متنقلة لاستكمال هذه الدراسات، إلا أن جهازا للرادار في لندن (أونتاريو) أصبح متاحا الآن، وتتوقع كندا أنها ستستخدم هذا النوع من المعدات في المستقبل القريب لرصد الحطام في المدار.</s>
      </p>
      <p id="15">
        <s id="15:1" lang="ar">3- وشارك علميون كنديون أيضا في عملية رصد تحت صوتي لعملية رجوع في لوس ألاموس في الولايات المتحدة الأمريكية خلال عام 2001.</s>
        <s id="15:2" lang="ar">وباستخدام صفيف من أجهزة القياس الأرضية يقيِّم العلميون الضجيج المنخفض الترددات الذي يحدث وقت الرجوع.</s>
        <s id="15:3" lang="ar">وقد نجح هذا النوع من المعدات في كشف رجوع مرحلة عليا من صارخ &quot;بروتون&quot; فوق الولايات المتحدة في كانون الأول/ديسمبر 2001.</s>
      </p>
      <p id="16">
        <s id="16:1" lang="ar">أولا- مقدمة</s>
      </p>
      <p id="17">
        <s id="17:1" lang="ar">1- اتبعت المنظمات المتصلة بموضوع الفضاء في اليابان نهجا منسقا إزاء مسائل الحطام الفضائي وأنشأت لجنة الحطام الفضائي في عام 2000 من أجل معاونة حكومة اليابان في هذا الميدان.</s>
        <s id="17:2" lang="ar">وتتألف اللجنة من خبراء من وكالات الفضاء ومعاهد البحوث والجامعات والمنظمات ذات الصلة.</s>
        <s id="17:3" lang="ar">وهي تتضمن الهيئات التالية، على سبيل المثال لا الحصر: مختبر بحوث الاتصالات، معهد العلوم الفضائية والملاحة الجوية، منتدى الفضاء الياباني، جامعة كيوتو، جامعة كيوشو، مختبر الفضاء الجوي الوطني، المرصد الفلكي الوطني، الوكالة الوطنية للتنمية الفضائية.</s>
      </p>
      <p id="18">
        <s id="18:1" lang="ar">2- وتقوم اللجنة بدور أداة لتنسيق مدخلات اليابان في لجنة استخدام الفضاء الخارجي في الأغراض السلمية التابعة للأمم المتحدة، ولجنتها الفرعية العلمية والتقنية، ولجنة التنسيق المشتركة بين الوكالات المعنية بالحطام الفضائي.</s>
      </p>
      <p id="19">
        <s id="19:1" lang="ar">3- وهذه المذكرة، التي أعدتها لجنة الحطام الفضائي إجابة على مذكرة شفوية من الأمين العام مؤرخة 8 آب/أغسطس 2001، تورد وصفا لحالة البحوث الوطنية حول موضوع الحطام الفضائي في اليابان حتى عام 2001، بما في ذلك معلومات عن ممارسات اتبعت ثبتت فعاليتها في التقليل من إحداث الحطام الفضائي، وأخطار الارتطام بالحطام الفضائي والتحجيب.</s>
      </p>
      <p id="20">
        <s id="20:1" lang="ar">ثانيا- الممارسات الرامية إلى التقليل من إحداث الحطام الفضائي</s>
      </p>
      <p id="21">
        <s id="21:1" lang="ar">4- إدراكا أن إحداث الحطام الفضائي يلوِّث البيئة الفضائية، تسعى الهيئات الأعضاء في لجنة الحطام الفضائي إلى تقليل الحطام الفضائي.</s>
        <s id="21:2" lang="ar">فمثلا، وضعت الوكالة الوطنية للتنمية الفضائية (ناسدا) معيار تخفيف ضرر الحطام الفضائي (NASDA STD-18) في عام 1996، وطبِّق هذا المعيار على النظم الفضائية الخاصة بالناسدا في مرحلتي التصميم والتشغيل.</s>
      </p>
      <p id="22">
        <s id="22:1" lang="ar">5- ومن بين التدابير المنصوص عليها في المعيار NASDA STD-18، تعد التدابير التالية الأكثر أهمية وفعالية في الوقت الراهن لتخفيف ضرر الحطام الفضائي:</s>
      </p>
      <p id="23">
        <s id="23:1" lang="ar">(أ) تخميل مصادر الطاقة المتبقية؛</s>
      </p>
      <p id="24">
        <s id="24:1" lang="ar">(ب) نقل السواتل الثابتة بالنسبة للأرض إلى مدار أكثر ارتفاعا من أجل المحافظة على منطقة المدار الثابت بالنسبة للأرض، التي تفتقر إلى القوى الطبيعية اللازمة لإزالة الحطام الفضائي؛</s>
      </p>
      <p id="25">
        <s id="25:1" lang="ar">(ج) تصميم النظم الفضائية بهدف منع انفصال أجزائها أو طرحها أثناء التشغيل.</s>
      </p>
      <p id="26">
        <s id="26:1" lang="ar">والممارسات التي تتبعها الناسدا من أجل إدماج التدابير المذكورة في مهامها هي:</s>
      </p>
      <p id="27">
        <s id="27:1" lang="ar">(أ) تخميل مصادر الطاقة المتبقية.</s>
        <s id="27:2" lang="ar">اتخذت عدة تدابير بخصوص مركبة الإطلاق H-IIA، التي أنجزت رحلتها الأولى في آب/أغسطس 2001، من أجل تخميل مصادر الطاقة المتبقية، مثل ما تم في حالة المركبة H-II السابقة للمركبة H-IIA.</s>
        <s id="27:3" lang="ar">ومن أمثلة التدابير المتخذة بخصوص مرحلة H-IIA المدارية ما يلي: `1` حرق الدواسر المتبقية حتى نفاذها؛ `2` تزويد البطاريات بمنافس من أجل تجنب الزيادات المفرطة في الضغط؛ `3` تغطية حشوات أمر التدمير بمواد عازلة للوقاية من انفجارها نتيجة للتسخين الشمسي؛ `4` فصل مصدر القدرة عن أجهزة استقبال أمر التدمير بعدما لم تعد لازمة مباشرة.</s>
        <s id="27:4" lang="ar">وفي السواتل، تفرَّغ الدواسر المتبقية بعد مناورات التخلص، وتغلق خطوط شحن البطاريات، وتفرَّغ البطاريات كلية؛</s>
      </p>
      <p id="28">
        <s id="28:1" lang="ar">(ب) نقل السواتل الثابتة بالنسبة للأرض إلى مدارات أكثر ارتفاعا.</s>
        <s id="28:2" lang="ar">أعيد وضع سواتل ثابتة بالنسبة للأرض في مدار أكثر ارتفاعا من المدار الثابت بالنسبة للأرض عند انتهاء تشغيلها.</s>
        <s id="28:3" lang="ar">وفيما يتعلق بساتل الاختبارات الهندسية ETS-8))، وهو ساتل تابع لناسدا تقرر إطلاقه إلى مدار ثابت بالنسبة للأرض بعد بضعة سنوات، تعتزم الناسدا ضمان مسافة لتغيير المدار تبلغ 300 كم، تمشيا مع توصية من لجنة التنسيق المشتركة بين الوكالات المعنية بالحطام الفضائي؛</s>
      </p>
      <p id="29">
        <s id="29:1" lang="ar">(ج) تجنب انفصال الأجزاء وطرحها.</s>
        <s id="29:2" lang="ar">صُمِّمت المرابط، بما في ذلك قواطع المسامير وأحزمة القمط بحيث لا تُفصل أو تُطرح أثناء التشغيل.</s>
      </p>
      <p id="30">
        <s id="30:1" lang="ar">6- في الدورة السادسة والثلاثين للجنة الفرعية العلمية والتقنية المعقودة في عام 1999، اقترحت اليابان دراسة موضوع وضع وثيقة أساسية دولية بشأن التحكم في إحداث الحطام الفضائي.</s>
        <s id="30:2" lang="ar">ورغم أن الاقتراح سحب فيما بعد، تعمل لجنة التنسيق المشتركة حاليا على وضع مبادئ توجيهية لتخفيف ضرر الحطام الفضائي على غرار ذلك.</s>
        <s id="30:3" lang="ar">وشاركت اليابان بالكثير في أعمال فريق الدراسة المعني بصوغ هذه المبادئ التوجيهية، والتي أوشك الوصول إلى توافق في الآراء بشأنها.</s>
        <s id="30:4" lang="ar">وسوف يعتمد أعضاء لجنة التنسيق المشتركة المبادئ التوجيهية في عام 2002 وستعرض على اللجنة الفرعية العلمية والتقنية في عام 2003.</s>
      </p>
      <p id="31">
        <s id="31:1" lang="ar">ثالثا- الرصد والنمذجة</s>
      </p>
      <p id="32">
        <s id="32:1" lang="ar">7- يعد الرصد والنمذجة من بين المسائل الهامة ذات الصلة بموضوع الحطام الفضائي.</s>
        <s id="32:2" lang="ar">ويرد فيما يلي وصف للتطورات الحاصلة في اليابان في هذين المجالين:</s>
      </p>
      <p id="33">
        <s id="33:1" lang="ar">ألف- الرصد</s>
      </p>
      <p id="34">
        <s id="34:1" lang="ar">8- خلال السنوات العشر الماضية، شارك رادار جامعة كيوتو لدراسة طبقات الغلاف الجوي الوسطى والعليا في تجربة بغرض وضع نموذج لتوزع ارتفاع الحطام وتقدير أشكال الحطام.</s>
      </p>
      <p id="35">
        <s id="35:1" lang="ar">9- وإضافة إلى رادار دراسة طبقات الغلاف الجوي الوسطى والعليا يجري تشييد مرافق للرصد البصري والراداري في اليابان.</s>
        <s id="35:2" lang="ar">وسيستخدم المرفق البصري، وهو مركز بيساي للمراقبة الفضائية، لقياس الحطام على ارتفاعات شاهقة، وسيكون قادرا على رصد حطام يبلغ قطره 50 سم في المدار الثابت بالنسبة للأرض.</s>
        <s id="35:3" lang="ar">وقد نجح المرصد، الذي يجري حاليا تجارب سابقة للتشغيل، في رصد شدة تقارب السواتل الثابتة بالنسبة للأرض وفي تأكيد المدار النهائي للمرحلة المدارية للساتل H-IIA.</s>
      </p>
      <p id="36">
        <s id="36:1" lang="ar">10- والنظام الراداري في مركز كاميسايبارا للمراقبة الفضائية، الذي سيبدأ تشغيله في عام 2004، سيكون قادرا على قياس قطعة من الحطام يبلغ قطرها مترا واحدا على مـدى 600 كم ليلا ونهارا، وعلى تتبّع 10 أجسام في آن واحد.</s>
      </p>
      <p id="37">
        <s id="37:1" lang="ar">11- وسيمكِّن استكمال هذه النظم اليابان من المشاركة في التعاون الدولي من أجل تحسين فهم بيئة الحطام الفضائي.</s>
      </p>
      <p id="38">
        <s id="38:1" lang="ar">باء- النمذجة</s>
      </p>
      <p id="39">
        <s id="39:1" lang="ar">12- أجريت دراسة في جامعة كيوشو تناولت نموذجا للحطام في المدار القريب الثابت بالنسبة للأرض.</s>
        <s id="39:2" lang="ar">وستحدث زيادة مطردة في هذا الحطام الفضائي لأن المنطقة تفتقر إلى القوى الطبيعية اللازمة لإزالة هذه الأجسام.</s>
        <s id="39:3" lang="ar">وتبين الدراسة أنه يمكن إيقاف الزيادات في الحطام الفضائي مستقبلا إلى حد كبير بمنع تحطم المراحل العليا والسواتل.</s>
      </p>
      <p id="40">
        <s id="40:1" lang="ar">رابعا- أخطار الارتطام بالحطام الفضائي والتحجيب</s>
      </p>
      <p id="41">
        <s id="41:1" lang="ar">13- تتخذ بالفعل تدابير للوقاية من الارتطام بالحطام الفضائي في البعثات الفضائية المأهولة اليابانية.</s>
        <s id="41:2" lang="ar">فتتضمن وحدة الاختبارات اليابانية، وهي جزء من محطة الفضاء الدولية، واقيات مثل مصدمات تحجيبية وطبقات من المواد النسيجية بين الجدران الداخلية المضغوطة والجدران الخارجية.</s>
      </p>
      <p id="42">
        <s id="42:1" lang="ar">14- ويبحث مختبر الفضاء الجوي الوطني طبيعة الحطام في المدار الأرضي المنخفض الذي يرتطم بمركبات فضائية بسرعات تبلغ عشرة كيلومترات في الثانية.</s>
        <s id="42:2" lang="ar">وتحقيقا لهذا الغرض، طوّر المختبر نظاما للإطلاق فائق السرعة يعتمد على حشوات مدبَّبة مخروطية الشكل وقاعدة بيانات عن الارتطام وبرنامج حاسوبي للمحاكاة بالغ الدقة.</s>
        <s id="42:3" lang="ar">ويقوم معهد العلوم الفضائية والملاحة الجوية ببحوث مماثلة بالمشاركة مع المختبر باستخدام نظام مدفع سِكَّة.</s>
      </p>
      <p id="43">
        <s id="43:1" lang="ar">15- وأجرى مختبر الفضاء الجوي تحليلا لاحقا للطيران للوحدة الطيارة اليابانية وهي منصة قابلة للاستخدام تكرارا، عقب استرجاعها بعد عشرة أشهر في مدار أرضي منخفض.</s>
        <s id="43:2" lang="ar">وأعد المختبر قاعدة بيانات موثَّقة لأدلة على وقوع اصطدامات وقدَّر منشأ الجسيمات المرتطمة (من صنع الإنسان أو طبيعي)، من الصفات الكيميائية لمتخلفاتها.</s>
        <s id="43:3" lang="ar">وأعد أيضا قاعدة بيانات للمعايرة لتقدير الصفات الفيزيائية للجسيمات المرتطمة.</s>
        <s id="43:4" lang="ar">وأتيحت جميع البيانات التي حصل عليها حتى الآن للباحثين في كل أنحاء العالم بواسطة الانترنت.</s>
      </p>
      <p id="44">
        <s id="44:1" lang="ar">ـ</s>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
